<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19821026.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19821025.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19821027.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 26. Oktober 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-10-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-10-26">Dienstag, 26. Oktober 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1246" facs="67_1982-10-26_1246.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 26. Oktober 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Staatsfeiertag wird für mich zumindestens schön langsam zu einer<lb/>
Routine. Die Kranzniederlegung am Heldentor war dieses Jahr wieder, wie<lb/>
Verteidigungsminister <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> mir sagte, mit vielen Attentatsdrohungen<lb/>
begleitet. Geschehen ist nichts, der militärische Ablauf war wie ge<lb break="no"/>habt. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> und vor allem die Offiziere ärgern sich, wie ich feststellen<lb/>
konnte, immer wieder, weil zwar Bundespräsident <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> die<lb/>
Ehrenkompanie wie vorgesehen militärisch abschreitet und daher das mili<lb break="no"/>tärische Zeremoniell bis zum letzten erfüllt, während <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch be<lb break="no"/>reits 12 Jahre jetzt eine vereinfachte Zeremonie bevorzugt. Für einen<lb/>
Laien ist das allerdings dasselbe, da ebenfalls die Ehrenkompanie<lb/>
präsentiert, dann allerdings <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nicht die Ehrenkompanie unter<lb/>
präsentiertem Gewehr abschreitet, sondern eben aus seiner antimilitä<lb break="no"/>rischen Einstellung eben die Ehrenkompanie, fast würde ich sagen normal<lb/>
abschreitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei diesem Teil des Staatsaktes konnte ich mit <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> die mir bekannt<lb/>
gewordene Kritik von <name type="person" ref="#per__131107">Grossendorfer</name>, der an den Manövern in Kufstein<lb/>
teilgenommen hat, insbesondere was die Verpflegung <choice><choice><sic>bedarf</sic><corr>betraf?</corr></choice></choice>, diskutie<lb break="no"/>ren. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> war bekannt, daß eben tatsächlich die Soldaten tagelang nichts<lb/>
Warmes zu essen und nicht einmal einen warmen Tee bekommen habe, die<lb/>
Schuld traf eindeutig die Intendantur, <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> hat bereits angeordnet, daß<lb/>
jetzt die Intendantur spezielle Übungen durchführen wird müssen, damit<lb/>
so etwas nicht mehr vorkommt. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> kritisierte auch, daß wenn man<lb/>
schon aus welchen Gründen immer nicht imstande gewesen ist, die Sol<lb break="no"/>daten in der Nacht mit warmer Verpflegung zu versorgen, dann hätte<lb/>
man Bundesheerproviant, das die Soldaten sich hätten selbst aufwärmen<lb/>
können, ausgegeben werden müssen. Auch die Frage der taktische Umge<lb break="no"/>hung der Verteidiger, die, um der Presse einen entsprechenden Eindruck<lb/>
zu geben, das Feuer nicht erwidern durften, meinte <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>, könnte ge<lb break="no"/>gebenenfalls auf einen Fehler des Stabes zurückzuführen sein, die sich<lb/>
jetzt auf die Pressevorführung ausreden. Ich hatte den Eindruck, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> sehr interessiert wäre, sozusagen von unten her mehr über die<lb/>
Fehler zu erfahren, obwohl er über Details, so hatte ich den Eindruck,<lb/>
gut informiert war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Wenn Du willst, setze dich mit seinem<lb/>
Sekretariat in Verbindung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Festsitzung des Ministerrates wurde diesmal eine Änderung vorge<lb break="no"/><pb n="67-1247" facs="67_1982-10-26_1247.jpg"/>nommen. Zu der Ansprache <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> wurden 14 Historikerinnen und Histo<lb break="no"/>riker eingeladen, die sich durch entsprechende Bücher, Filme usw.<lb/>
um das österreichische Geschichtsbewußtsein verdient gemacht haben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erwähnte in seiner Ansprache, daß in der Vergangenheit Öster<lb break="no"/>reich unter diesem mangelnden Geschichtsbewußtsein ganz besonders ge<lb break="no"/>litten hat. Bei der 25-Jahre-Staatsvertrag-Feier hat dagegen eine Reihe<lb/>
von Historikern gezeigt, daß sich dies jetzt wesentlich geändert hat.<lb/>
Als Dank und Anerkennung hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> daher diese Leute geladen, Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__125831">Portisch</name> hat dann für diese Auszeichnung der Geladenen herzlichst<lb/>
gedankt. Überraschend für mich war, daß diese Historiker, von Prof.<lb/>
<name type="person" ref="#per__137201">Weinzierl</name> angefangen, die ich persönlich kannte, die anderen waren mir<lb/>
eigentlich, muß ich gestehen, unbekannt, waren es lauter junge Damen<lb/>
und Herren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte, wenn nicht im Ministerratsprotokoll<lb/>
sowieso vermerkt, die Namen beschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">So wie alle Jahre bin ich dann schnell in die Hauptallee gefahren um<lb/>
dort den obligatorischen Fitmarsch vom Praterstern zum Lusthaus und<lb/>
zurück mit Funktionären des ASKÖ zu wandern. Diesmal hatte ich leider<lb/>
nicht die richtigen Schuhe, wodurch ich mir eine ganz schöne Blutblase<lb/>
holte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Frauenkonferenz kam ich dann gerade zurecht, als die neugewählte<lb/>
Vorsitzende Dr. <name type="person" ref="#per__124044">Offenbeck</name> die Abschiedsrede für die ausgeschiedenen<lb/>
Bundesfrauenkomiteemitglieder hielt. <choice><choice><sic>Allen</sic><corr>?</corr></choice></choice> an der Spitze wurde von<lb/>
ihr Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> mit herzlichsten Worten verabschiedet. Hier<lb/>
hatte ich wirklich das Gefühl, daß nicht nur die Rednerin, sondern<lb/>
die ganze Frauen dort, die <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> ja jahrzehntelang kennen, von<lb/>
ihrer Art begeistert waren und sind. Auch ihr Dankeswort war von<lb/>
einer solchen Innigkeit und Herzlichkeit, daß es selbst mich, fast<lb/>
würde ich sagen abgebrühten Politiker sehr ergriffen hat. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name><lb/>
hätte tatsächlich die größte Chance gehabt, in ihrer Parteikarriere<lb/>
noch wesentlich höhere Aufgaben übertragen zu bekommen. Dasselbe wie<lb break="no"/>derholt sich jetzt auch bei ihrer Regierungsfunktion. Sie hat aber, und<lb/>
das kann ich gut verstehen, sich entschieden, Schluß zu machen. Alle<lb/>
bedauern dies zu tiefst, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat ihr dies auch schon unter 4<lb/>
Augen dezidiert erklärt, ich kann mich nur dieser allgemeinen Meinung<lb/>
anschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Abends wurde dann in der großen Stadthalle das traditionsreiche Er<lb break="no"/>öffnungsfest vor den Parteitagen durchgeführt. Da ja jetzt immer alles<lb/>
<pb n="67-1248" facs="67_1982-10-26_1248.jpg"/>mehr perfektioniert wird, waren auch von der Partei die einzelnen Be<lb break="no"/>zirke mit numerierten Karten versorgt worden, dabei ist es weniger<lb/>
scheinbar auf die Anmeldung der Bezirke angekommen, sondern es wurde<lb/>
eben zugeteilt. Die Folge davon war, daß optisch ein furchtbares<lb/>
Bild entstanden ist, ganze Sektoren waren leer, weil eben die zugesen<lb break="no"/>deten Karten nicht genützt wurden. Andererseits weiß ich, daß viele<lb/>
sehr gerne zu dieser Veranstaltung gegangen wären, die keine Karten<lb/>
bekommen haben. Um es ganz offen zu sagen versäumt haben sie nicht<lb/>
sehr viel. Die Multimedia-Show, soweit sie eingeplant war, war<lb/>
einigermaßen optisch gut, unerklärlich für mich war es, daß die Zeit<lb break="no"/>ereignisse von 1970 bis heute nur von dem Präsentator <name type="person" ref="#per__140376">Schifter</name> he<lb break="no"/>runtergelesen wurden, ohne daß man dazu Bilder auf die Leinwand projek<lb break="no"/>tiert hätte. Da <choice><choice><sic>hätten sie</sic><corr>hätte sich?</corr></choice></choice> die Media-Show bestens geeignet. Für Klub<lb break="no"/>obmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name>, der neben mir gesessen ist, wurde seiner Meinung nach<lb/>
auch zu dick aufgetragen, die ÖVP kam weder optisch noch dem Text<lb/>
nach gut weg, das war allerdings auch nicht der Zweck dieser Veran<lb break="no"/>staltung, sicherlich, wäre ich dafür verantwortlich gewesen, hätte ich<lb/>
dies anders organisiert aber auch durchgeführt. Um das Runterlesen<lb/>
von <name type="person" ref="#per__140376">Schifters</name> Chronologie, ganz willkürlich zusammengewürfelt, eini<lb break="no"/>germaßen aufzulockern, wurden von einer sehr guten Jazzband kurze<lb/>
Songs der damaligen Zeit, gespielt von <name type="person" ref="#per__114594">Schmidinger</name> und andere Lieder<lb/>
gesungen, der Höhepunkt war wieder einmal, wie konnte es anders sein,<lb/>
<name type="person" ref="#per__114511">Fritz Muliar</name>. Seine Wiener Sachen, die er vorgetragen hat, seine impro<lb break="no"/>visierte Rede war wirklich einsame Spitze. Ich habe ihm dies nachher<lb/>
auch als ich ihn traf gesagt und gebeten, er soll mir den Text zu<lb break="no"/>schicken, was er mir versprochen hat. Der Höhepunkt der Aufführung war<lb/>
dann, und dies war optisch ganz schön wieder, das Einlaufen von<lb/>
hunderten roten Falken, Turner usw. mit roten Nelken, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat dann<lb/>
ein kurzes Schlußwort gesprochen und dann sind diese jungen Genossinnen<lb/>
und Genossen ausgeschwärmt und haben den Teilnehmern jedem eine rote<lb/>
Nelke gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Interhoga wurde von Vizebürgermeister <name type="person" ref="#per__97899">Fröhlich-Sandner</name> und<lb/>
mir der 28 m lange Apfelstrudel angeschnitten und dann auch verkostet.<lb/>
Diese Leistung der Großküchen Wiens, die haben einen eigenen Verein ist<lb/>
so gigantisch, daß er wahrscheinlich in das Buch der Rekorde eingeht.<lb/>
Der Apfelstrudel muß nämlich in einem sein, darf nicht zusammenge<lb break="no"/>setzt oder gestückelt werden, dazu haben diese Köche einen eigenen<lb/>
alten Backofen umgebaut, die Wiener sind bei der Ausstellung dann<lb/>
natürlich zu diesem Ereignis in Massen gekommen, weil ein jeder eine<lb/>
Kostprobe dieses guten Apfelstrudels bekommen wollte, und ich bin auch<lb/>
überzeugt bekommen hat. Die Köche beabsichtigen im nächsten Jahr<lb/>
<pb n="67-1249" facs="67_1982-10-26_1249.jpg"/>bei 300 Jahre Kaffeehaus in Wien gefeiert, dasselbe am Graben unter<lb/>
freiem Himmel abzuwickeln. Dies wird sicherlich eine große Attraktion<lb/>
für die jetzt schön langsam anlaufenden Vorbereitungen und Durchfüh<lb break="no"/>rung der großen 300-Jahre-Kaffeehaus-Feier. Da ich seinerzeit, als<lb/>
<name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> in das Ministerium gekommen ist, mit ihr vereinbart habe, wenn<lb/>
sie unter gar keinen Umständen in die Berge will, wanderbares Öster<lb break="no"/>reich mache ich, sie bleibt dafür im Kaffeehaus wird es ihre besonde<lb break="no"/>re Aufgabe sein, diese nächstjährigen Feiern entsprechend mitzumachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Bitte diese Apfelstrudelidee weiterhin<lb/>
verfolgen und mit den Leuten Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97899">
               <persName type="label">Fröhlich-Sandner, Gertrude</persName>
               <persName><surname>Fröhlich-Sandner</surname><forename>Gertrude</forename></persName>
               <occupation>VzBgm.in Wien</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119366355</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114511">
               <persName type="label">Muliar, Fritz</persName>
               <persName><surname>Muliar</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800122.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__131107">
               <persName type="label">Grossendorfer, Enno</persName>
               <persName><surname>Grossendorfer</surname><forename>Enno</forename></persName>
               <occupation>Stat. Zentralamt, ab 1981 Büro JS</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810706.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__124044">
               <persName type="label">Offenbeck, Jolanda</persName>
               <persName><surname>Offenbeck</surname><forename>Jolanda</forename></persName>
               <occupation>steir. SPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97444">
               <persName type="label">Fischer, Heinz</persName>
               <persName><surname>Fischer</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation>SPÖ-Klubsekr./-obmann</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114594">
               <persName type="label">Schmidinger, Dolores</persName>
               <persName><surname>Schmidinger</surname><forename>Dolores</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__125831">
               <persName type="label">Portisch, Hugo</persName>
               <persName><surname>Portisch</surname><forename>Hugo</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710416.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800604.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109808">
               <persName type="label">Albrecht, Anneliese</persName>
               <persName><surname>Albrecht</surname><forename>Anneliese</forename></persName>
               <occupation>Sts. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97879">
               <persName type="label">Rösch, Otto</persName>
               <persName><surname>Rösch</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>Innenminister bis 1977, danach Verteidigungsminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__137201">
               <persName type="label">Weinzierl, Erika</persName>
               <persName><surname>Weinzierl</surname><forename>Erika</forename></persName>
               <occupation>Historikerin</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710713.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97632">
               <persName type="label">Kirchschläger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Kirchschläger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Außenminister, Bundespräsident</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118723189</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>