<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19701028.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19701027.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19701029.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 28. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-28">Mittwoch, 28. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0706" facs="03_1970-10-28_0706.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-10-28">Mittwoch, 28. Oktober 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Bei meiner Begrüssungsansprache des 3. internationalen Produktivi<lb break="no"/>tätskongresses konnte ich wieder einige Erfahrungen sammeln. Sekt.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> hatte mir eine sehr inhaltsreiche Rede aufgesetzt, die wirklich<lb/>
das Problem genau erfasst hat, das bei dem Kongress zur Diskussion steht.<lb/>
Da ich aber in Wirklichkeit ausserstande bin, eine Rede herunterzulesen,<lb/>
versuchte ich, aus diesen Unterlagen mit eigenen Worten die Gedanken<lb/>
wiederzugeben. Dies könnte in Zukunft am besten so geschehen, dass<lb/>
mit den grossen Typen der Schreibmaschine Schlagworte zusammengefasst<lb/>
werden. Ich habe mir aus dem beiliegenden Text die wichtigsten Stellen<lb/>
unterstrichen und sie dann mit eigenen Worten wiedergegeben. Sicherlich<lb/>
werden vielleicht dadurch in der Satzbildung und grammatikalische Fehler ge<lb break="no"/>macht, aber dies ist nicht so wichtig, glaube ich, da die freie Rede<lb/>
doch besser ankommt. Eine indirekte Bestätigung meiner Auffassung<lb/>
erzielte ich damit, dass ein ausländischer Delegierter nachher zu mir<lb/>
kam und sagte, ich hätte nicht nur sehr lieb sondern auch einige doch<lb/>
neue Gesichtspunkte in diese Begrüssungsansprache gebracht. Ausserdem<lb/>
liess mich <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> wissen, dass ich angeblich sehr ruhig und über<lb break="no"/>legen und nicht so g'schusslert wie sonst diese Ansprache gehalten hatte.<lb/>
Da beide Kritiker von mir nichts wollen, kann ich ihre Aussage vielleicht<lb/>
wirklich als eine objektive Wertung betrachten. Ich glaube wir müssten<lb/>
deshalb dieses System der Ansprachen und Reden weiter ausbauen.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Wanke</name> behauptet, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> es vollkommen versteht, Reden, die er<lb/>
sich aufsetzen lässt oder vielleicht auch selbst abdiktiert, hervorragend<lb/>
zu bringen, ohne dass der Eindruck entsteht, dass er tatsächlich her<lb break="no"/>unterliest. Ich habe dies auch schon einige Male bemerkt. Bei der ersten<lb/>
Lesung des Finanzgesetzes aber, hat er seine Rede fast vollkommen nur<lb/>
heruntergelesen und ich glaube, es war ein sehr ungünstiger Eindruck<lb/>
wie er letzten Endes entstanden ist. Ich persönlich versuchte ja<lb/>
immer auch im Parlament niemals irgendwelche Unterlagen zum Herunter<lb break="no"/>lesen zu verwenden, sondern habe mir nur immer Notizen gemacht. Auch<lb/>
bei der Fragestunde, wo ich jetzt als Minister Antwort geben muss, ver<lb break="no"/>wende ich die Unterlagen nur, um das Problem zu beherrschen, niemals<lb/>
aber, um die Auskünfte der Abteilungen auch tatsächlich herunterzule<lb break="no"/>sen. Die Stenographen haben deshalb in den vergangenen Jahren schon<lb/>
immer viel Arbeit gehabt, meine unvollständigen Sätze letzten Endes<lb/>
<pb n="03-0707" facs="03_1970-10-28_0707.jpg"/>einigermassen stilgerecht zu beenden. Bei meinen Antwort in der<lb/>
Fragestunde haben sie sicher genau dieselben Probleme.</p>
            <p xml:space="preserve">Der ÖVP-Abgeordnete Ing. <name type="person" ref="#per__134083">Helbich</name> wollte mit der Anfrage, wie gross<lb/>
war die Auflage des von ihrem Ressort herausgegebenen Tätigkeitsbe<lb break="no"/>richtes 1969/70 auf eine Regierungsprogaganda schliessen, die die SPÖ<lb/>
ja ablehnt. Er wollte deshalb mit Zusatzfragen erreichen, dass ich<lb/>
diese Beträge, die 4.400 S ausgemacht haben, für das Wissenschafts<lb break="no"/>ressorts zur Verfügung stellen sollte. Bei dieser Gelegenheit konnte<lb/>
ich ihm deshalb mitteilen, dass ich ihm ja den Tätigkeitsbericht<lb/>
meines Amtsvorgängers vorgelegt habe und deshalb auch <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> ersuchte<lb/>
oder aufforderte, dass er die Pressekonferenz abhalten könnte. Da<lb/>
dieser Tätigkeitsbericht in Wirklichkeit sehr unsystematisch und gar<lb/>
nichtssagend ist, wollte ich ihn mit heurigem Jahr bereits einstellen.<lb/>
Nun habe ich eine gute Gelegenheit, da ich Ing. <name type="person" ref="#per__134083">Helbich</name> zusagte, die<lb/>
4.400 S dem Wissenschaftsministerium zur Verfügung zu stellen, den<lb/>
Tätigektisbericht für die Zukunft zu unterlassen. Ich werde deshalb<lb/>
in einem Rundschreiben im Ministerium feststellen, dass ich auf<lb/>
Wunsch der ÖVP-Fraktion des Nationalrates in Zukunft den Tätigkeits<lb break="no"/>bericht nicht mehr von den Abteilungen verlangen werde, weil kein Tä<lb break="no"/>tigkeitsbericht mehr im bisherigem Sinne gegeben wird.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97627">Heinzi Kienzl</name> wollte mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und mir über die Aktion 250 Mill. S<lb/>
Kredite der Investitionskredit AG bei der ÖNB zur Refinanzierung ein<lb break="no"/>zureichen, besprechen. Bekanntlich hat sich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sehr dagegen ausge<lb break="no"/>sprochen, weil der Beamtenapparate gegen diese inflationistische Mepo<lb break="no"/>-Wechselfinanzierung ganz entschieden Stellung genommen hat. Ich konnte<lb/>
aber in Erfahrung bringen, dass <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>, bei der Betriebswirtschaftlichen<lb/>
Woche hatte ich ja mit ihm anschliessend eine längere Besprechung, in<lb/>
Wirklichkeit nur gegen die Investitionskredit AG nicht aber gegen die<lb/>
Aktion eingenommen ist. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> wollte von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> die Erklärung, dass<lb/>
er oder womöglich die ganze Bundesregierung für diese Aktion sei und<lb/>
darauf die ÖNB eben im Sinne des Nationalbankgesetzes positiv reagieren<lb/>
müsste. Ich warnte vor einem solchen Vorgehen und erklärte ihm , dass<lb/>
ich jetzt neuerdings mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> gesprochen hätte und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erst versu<lb break="no"/>chen würde, seine Denker davon zu überzeugen, dass sie einer solchen<lb/>
Aktion im Sinne der Schlussfinanzierung der Investitionen der Industrie<lb/>
zustimmen sollten. Solange dies nicht der Fall ist, könnte die Bundes<lb break="no"/>regierung diesen Plan nicht als den ihren bezeichnen, denn dies würde,<lb/>
<pb n="03-0708" facs="03_1970-10-28_0708.jpg"/>wenn er abgelehnt würde von Seiten der ÖVP nur die Kampagne verstärken,<lb/>
dass die Soz. Regierung inflationistische Finanzierungen durchführen will.<lb/>
Wir einigten uns auf den Sprachbebrauch, dass <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> dem ERP-Büro und in<lb/>
der Nationalbank sagen könnte, dass gegen diese Idee von Seiten des Finanz<lb break="no"/>ministers und meiner Wenigkeit keine Bedenken bestehen würden, wenn sie<lb/>
tatsächlich durchgeführt wird.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Freie Wirtschaftsverband hat eine Funktionärekonferenz im Haus der<lb/>
Begegnung in der Königsgasse einberufen. Der Saal war gut gefüllt und<lb/>
bei dem Eintritt sagte mir bereits ein Spitzenfunktionär des FWV und Vo<lb break="no"/>rstandsmitglied <name type="person" ref="#per__146072">Balasz</name>, der am Fremdenverkehrskonzept bei uns mitgearbei<lb break="no"/>tet hatte, dass die Kaffeesieder sehr schlecht auf mich zu sprechen seien.<lb/>
Sie sind über das Annocenausmass von Tchibo sehr erschüttert und empört.<lb/>
Er glaubt allerdings, dass es nicht zweckmässig ist, wenn ich auf dieses<lb/>
Problem zu sprechen käme. Ich hielt also mein Referat und kam aber natürlich<lb/>
am Ende meines Referates ganz genau noch auf dieses Problem Tchibo<lb/>
zu sprechen und erörterte die Vorgangsweise. Insbesondere wies ich darauf<lb/>
hin, dass letzten Endes, bevor ich diese Entscheidung auf Grund des Ge<lb break="no"/>setzes zu treffen hatte, ich die Organisationen des Freien Wirtschaftsverbandes<lb/>
aber auch des Wirtschaftsbundes und letzten Endes die offizielle Handels<lb break="no"/>kammer nicht nur gefragt hatte, sondern sogar mit ihnen Verhandlungen ge<lb break="no"/>führt hatte. Da sie auch keine bessere Lösung wussten, als zu warten,<lb/>
konnte ich dieser Verschleppungstaktik, die bis jetzt im Ministerium ge<lb break="no"/>pflogen wurde, leider nicht zustimmen. Der Kafetier <name type="person">Waltersam</name> kam dann<lb/>
in der Diskussion selbstverständlich auf dieses Problem zu sprechen. Bei<lb/>
meinem Schlusswort entdeckte ich auf dem Rednerpult einen Brief: Sehr<lb/>
geehrter Herr Minister. Ich fragte deshalb sofort, ob jemand diesen Brief<lb/>
bei der Diskussion vielleicht absichtlich liegen liess, um ihn mir zu über<lb break="no"/>geben. Den Inhalt kannte ich ja noch nicht. <name type="person">Waltersam</name> erklärte, dass dies<lb/>
sein Konzept gewesen ist und er es mir gerne zur Verfügung stellt. Ich<lb/>
dankte ihm dafür und werde diesen Brief resp. dieses Redekonzept sehr<lb/>
genau beantworten. Ich ging aber auch bei dieser Versammlung von unserer<lb/>
generellen Linie nicht ab und habe sogar dort die Industriepolitik an<lb/>
die Spitze gestellt und die Gewerbeordnugsreform verlangt. Ich teilte<lb/>
mit, dass ich für alle Funktionäre des Freien Wirtschaftsverbandes u d<lb/>
für alle Probleme zu sprechen bin, dass ich nur eines nicht zu akzeptie<lb break="no"/>ren bereit bin, einem Problem durch Nichtentscheidung aus dem Wege zu<lb/>
gehen. Ich habe auf Grund der Gesetze zu entscheiden und werde auf Grund<lb/>
der derzeitigen Gesetze solche Entscheidungen fällen. Ich werde mich be<lb break="no"/>mühen, andere Gesetze zu erreichen, aber auch dort werde ich dem<lb/>
<pb n="03-0709" facs="03_1970-10-28_0709.jpg"/>modernen fortschrittlichen Geist zum Durchbruch zu verhelfen versuchen.<lb/>
Ich wies bei dieser Gelegenheit darauf hin, dass wir unabhängig, ob die<lb/>
ÖVP jetzt momentan die Gewerbefreiheit entdeckt hat, unser Wirtschafts<lb break="no"/>programm und auch das Zielprogramm des Freien Wirtschaftsverbandes zum<lb/>
Durchbruch verhelfen müssten. Ich glaube deshalb, dass es notwendig sein<lb/>
wird, dass wir in dem Konsumentenrat in Arbeitsgruppen aufgeteilt, die<lb/>
Forderungen des Handels und insbesondere der Kleinhändler genau unter<lb break="no"/>suchen. Ich liess die Diskussionsteilnehmer in meinem Schlusswort nicht<lb/>
im Unklaren, dass ich von einem sogenannten Antischleuderergesetz über<lb break="no"/>haupt nichts halte. Ich konnte ihnen beweisen, dass in dem Ministerium<lb/>
bei mir überhaupt keine Vorarbeiten für ein solches Gesetz geleistet<lb/>
wurden, die ein brauchbares Ergebnis zeitigen würden. Ich hatte ihnen<lb/>
auch mitgeteilt, dass ich bei dem internationalen Kleinhandelskongress,<lb/>
die von Kom.Rat <name type="person" ref="#per__112013">Zach</name> angeregte Diskussion mit den ausländischen Dele<lb break="no"/>gierten geführt hatte. Bei dieser Diskussion konnte ich ja damals fest<lb break="no"/>stellen, dass man in Deutschland ja viel weiter sei und man uns prophe<lb break="no"/>zeite, dass auch in Österreich der Diskonter dann noch wesentlich stärker er<lb break="no"/>höht werden wird . Die Kleinhandelsbetriebe haben nur eine Chance, dass<lb/>
sie überleben, wenn sie sich spezialisieren. Ich glaube, dass es zweckmäs<lb break="no"/>sig und zielführend wäre, eine Untersuchung über die Diskriminierung des<lb/>
Handels durch die Produktionsbetriebe und vor allem durch die Grosshänd<lb break="no"/>ler anzustellen. Noch immer geistert in diesen Reihen die Meinung, dass<lb break="no"/>die Brauereien z.B. das Bier dem Diskonter, der die Flasche um 2.10<lb/>
also unter dem Einstandspreis des Kleinhändlers verkauft, diese Flasche<lb/>
entsprechend billig von den Brauereien geliefert bekommt. Ausser der<lb/>
Mittelstandsuntersuchung, die jetzt der Wirtschafts- und Sozialbeirat<lb/>
in Angriff nimmt, wäre es meiner Meinung nach höchste Zeit, dass wir<lb/>
auch im Konsumentenforum Arbeitsgruppe festsetzen, um die tatsächlichen<lb/>
Verhältnisse auf dem Verteilungs- und Distributionssektor endlich zu<lb/>
erfassen.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97749">
               <persName type="label">Mitterer, Otto</persName>
               <persName><surname>Mitterer</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>Handelsminister, ÖVP, Präs. HK Wien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720411.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780524.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780805.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__134083">
               <persName type="label">Helbich, Leopold</persName>
               <persName><surname>Helbich</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>Bundesrat OÖ, ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710305.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710401.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97563">
               <persName type="label">Hofstetter, Erich</persName>
               <persName><surname>Hofstetter</surname><forename>Erich</forename></persName>
               <occupation>Leitender Sekretär ÖGB, SPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/136895662</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801017.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97769">
               <persName type="label">Mussil, Arthur</persName>
               <persName><surname>Mussil</surname><forename>Arthur</forename></persName>
               <occupation>Gen.Sekr. HK, ÖVP-NR-Abg., später AR-Präs. Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112013">
               <persName type="label">Zach, Franz</persName>
               <persName><surname>Zach</surname><forename>Franz</forename></persName>
               <occupation>KR, Bundesgremialvorsteher Lebensmittelkleinhandel</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780329.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780807.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98003">
               <persName type="label">Taus, Josef</persName>
               <persName><surname>Taus</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118756265</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810610.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97627">
               <persName type="label">Kienzl, Heinz</persName>
               <persName><surname>Kienzl</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119100339</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97493">
               <persName type="label">Gröger, Adolf</persName>
               <persName><surname>Gröger</surname><forename>Adolf</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>