<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19821112.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19821111.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19821115.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 12. November 1982 bis Sonntag, der 14. November 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-11-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-11-12" to="1982-11-14">Freitag, 12. November 1982 bis Sonntag, 14. November 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1318" facs="67_1982-11-12_1982-11-14_1318.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 12. November 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> besprach ich beim Flug nach Zürich die Möglichkeit<lb/>
eines Finanzplanes für den Hauskauf der ÖFVW. Dr. <name type="person" ref="#per__115176">Graenz</name> von der Hotel<lb break="no"/>treuhand hat ihm mitgeteilt, man sollte doch an sie herantreten, und<lb/>
sie würden einen wesentlich verbilligten Kredit zur Verfügung stellen.<lb/>
Ich schlug vor, es wäre zweckmäßig an kapital- und finanzkräftige Orga<lb break="no"/>nisationen und Leute heranzutreten, damit sie das Haus für uns kaufen,<lb/>
die ÖFVW würde dann einen Mietkauf abschließen, durch entsprechende<lb/>
nicht wesentlich höhere Mietzinsleistungen an die neuen Hausbesitzer<lb/>
würde dann nach etlichen Jahren das Haus im Besitz der ÖFVW übergehen.<lb/>
Für dieses zinsenlose Darlehen, von diesen Organisationen und Einzel<lb break="no"/>personen geleistet, könnten sie fördernde Mitglieder der ÖFVW werden.<lb/>
Als typisches Beispiel für eine finanzielle Leistung nannte ich die<lb/>
Casino AG, ich bin fest davon überzeugt, daß GD <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> dafür zu ge<lb break="no"/>winnen ist. Auch private wie <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name>, <name type="person" ref="#per__126228">Böhm</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, <name type="person" ref="#per__114658">Kahane</name> usw. müßte man dafür<lb/>
gewinnen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte besprich mit <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> die Details.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Zürich besuchte ich die österreichische Handelsdelegation und die<lb/>
Zweigstelle der ÖFVW, die eben seit 35 Jahre besteht. Früher war sie<lb/>
im Zentrum von Zürich sehr teuer untergebracht. Jetzt hat sie in einem<lb/>
zweckmäßigen Bürohaus an der Peripherie wesentlich größer und preiswerter<lb/>
ihr Domizil. Der Zweigstellenleiter <name type="person" ref="#per__145769">Timko</name> hatte für die drei, die ich<lb/>
mit der Goldmedaille für den Fremdenverkehr auszeichnen sollte, sehr<lb/>
gute Unterlagen mir zur Verfügung gestellt. Insbesondere die Redakteu<lb break="no"/>rin <name type="person" ref="#per__1138336">Küng</name> von der Hotelreview <add>[?]</add> hatte erst jetzt wieder einen Artikel über<lb/>
die neue Aktion der ÖFVW, Festland Österreich, geschrieben. Sie verglich<lb/>
sehr kritisch damit die Leistung der schweizerischen Fremdenverkehrs<lb break="no"/>zentrale, diese imitiert jetzt unser Wanderbares Österreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend nach diesem Festakt besuchten wir diese Zentrale. Auch sie<lb/>
ist jetzt in einem neuen Haus sehr elegant untergebracht, wir besichtig<lb break="no"/>ten nicht nur ihre Räume, sondern ich nützte auch die Gelegenheit, um<lb/>
wirklich mit den einzelnen Mitarbeitern mich zu unterhalten, um ihre<lb/>
Arbeitsmethoden kennenzulernen. Diese Imitation des österreichischen<lb/>
Wanderbaren Österreichs läuft dort unter der Aktion Schmetterling,<lb/>
wie Redakteurin <name type="person" ref="#per__1138336">Künzer</name> von der Hotelreview geschrieben hat, wirklich eine<lb/>
blasse Imitation. Österreich ist hier wirklich immer einen Schritt<lb/>
voraus.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1319" facs="67_1982-11-12_1982-11-14_1319.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__134011">Leu</name> hatte in der Einleitung erwähnt, er besitzt, und hatte es uns auch<lb/>
demonstriert, eine ganze Reihe von schweizerischen Trachtenpuppen, bei<lb/>
seinem nächsten Besuch in Österreich wird er eine mitbringen, er spielte<lb/>
aber gleichzeitig an, daß er dann auch eine österreichische erwartet.<lb/>
Ich habe sie ihm auch dann zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte, wenn <name type="person" ref="#per__134011">Leu</name> uns besucht, darauf achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Swissair-Präsident <name type="person" ref="#per__1138337">Baltensweiler</name>, der gleichzeitig auch Funktionär<lb/>
der schweizerischen Fremdenverkehrszentrale ist, war noch nie dort, bei<lb/>
der Überreichung der Medaillen an die Schweizer war er dagegen zu uns<lb/>
gekommen, <name type="person" ref="#per__134011">Leu</name> konnte ihn überreden, daß er gleichzeitig mit mir auch<lb/>
seine Institution besuchte. Ich nützte die Gelegenheit, um mit ihm zu<lb/>
vereinbaren, daß ich über die Werbemethoden der Swissair informiert<lb/>
werde. Er wird mir seine Fachleute schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte, wenn diese kommen, entsprechenden<lb/>
Termin sofort geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen beim österreichischen Konsul lernte ich einen Fremden<lb break="no"/>verkehrsprofessor der Hochschule St. Gallen, <name type="person" ref="#per__1138338">Schmidhauser</name>, kennen. Dieser<lb/>
teilte mir mit, daß der über die österreichischen Feriendörfer über<lb/>
Auftrag der Handelskammer eine Zweckmäßigkeitsstudie dieser neuen Be<lb break="no"/>herbergungsmöglichkeit gemacht hat. Er hat zu diesem Zweck die Ferien<lb break="no"/>dörfer von dem Kärntner Bauunternehmer <name type="person" ref="#per__122881">Rogner</name> genau untersucht. Die<lb/>
Studie, fürchtet er, wurde nie ernstlich diskutiert, vor allem von der<lb/>
Handelskammer nicht weitergegeben. <name type="person" ref="#per__1138338">Schmidhauser</name> sagte mir dezidiert, daß<lb/>
er einerseits sehr kritisch gegen diese Feriendörfer Stellung genommen<lb/>
hat, andererseits aber dezidiert erklärte, daß für diese Institution<lb/>
ein großes Bedürfnis besteht. Die Nostalgiewelle, die Sehnsucht nach<lb/>
ländlicher Gegend, die sehr geschickte Art, wie <name type="person" ref="#per__122881">Rogner</name> alte Gebäude<lb/>
in diese neuen Feriendörfer transferiert, die Imitation der Häuser,<lb/>
äußerlich altstilmäßig angelegt, innen modernster Komfort, kommt den<lb/>
Bedürfnissen der Gäste, die nicht in ein Hotel wollen, sehr entgegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte diese Studie für das Handelsministerium von<lb/>
der Handelskammer verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da zur Zeit im Zürcher Kunsthaus die große <name type="person" ref="#per__1138339">Matisse</name>-Ausstellung ist, haben<lb/>
wir das Mittagessen sehr verkürzt und dafür diese Ausstellung besichtigt.<lb/>
Der Direktor des Hauses, der durch einen Organisationsfehler von Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__1138340">Habsburg</name> der ÖFVW zu spät zu uns gestoßen ist, hat mir dann ganz schnell<lb/>
<pb n="67-1320" facs="67_1982-11-12_1982-11-14_1320.jpg"/>noch die ständige Ausstellung des Kunsthauses gezeigt, ich war überrascht,<lb/>
welch bedeutende Gemälde und Skulpturen, insbesondere aber die moderne<lb/>
Malerei in Zürich vertreten ist. Ich versprach dem Direktor sicherlich<lb/>
wieder zu kommen, nichts ahnend, daß ich dies dann gleich am selben<lb/>
Tag noch durchführen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖFVW hat für die 35 Jahre Zweigstelle eine große Pressekonferenz<lb/>
veranstaltet. Zu meiner freudigen Überraschung war tatsächlich der<lb/>
Konferenzsaal in einem First-Class-Hotell im Zentrum gleich bei der<lb/>
Bahnhofsstraße gut besucht. Es gab eine oft bis in die kleinsten Details<lb/>
gehende Diskussion über die österreichischen Fremdenverkehr, am meisten<lb/>
kritisiert wurde, daß die ÖBB jetzt eine Ermäßigtenaktion gestartet hat,<lb/>
wo man von Freitag bis Sonntag um 30 sfr von Zürich nach Wien fahren<lb/>
kann. Niemand kannte aber diese Aktion, die nur mehr bis 13. Dezember<lb/>
läuft. Insbesondere der Vertreter der Hotelplan, <name type="person" ref="#per__150660">Kießlik</name>, kritisierte<lb/>
daß die ÖBB so spät und so unzulänglich die Kunden, in dem Fall ganz<lb/>
besonders natürlich die Reisebüroveranstalter, davon informierten. Ich<lb/>
versprach dies der Österreichischen Verkehrswerbung, die ja für die<lb/>
ÖBB und DDSG extra geschaffen wurde, davon sofort über diese berechtigte<lb/>
Kritik Mitteilung zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__128482">Korherr</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Pressekonferenz war auch Landesfremdenverkehrsdirektoren von<lb/>
Wien, Vbg., Tirol u. Sbg anwesend. Ich frage mich immer, wie diese ihr<lb/>
Arbeitspensum zu Hause erledigen, wo manche von ihnen fast ständig ir<lb break="no"/>gendwelche Veranstaltungen besuchen, auch dann, wenn sie dort wirklich<lb/>
nicht nur nicht gebraucht werden, sondern ihre Reise nur Zeitverschwendung<lb/>
und Kosten verursacht. Scheinbar gelingt es aber den Fremdenverkehrs<lb break="no"/>direktoren ihre Funktionäre immer wieder zu überzeugen, daß ihre Anwe<lb break="no"/>senheit dort überall dringendst notwendig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da wir nach dieser Pressekonferenz bis zur Großveranstaltung der ÖFVW<lb/>
im Kunsthaus noch Zeit zur Verfügung hatten, habe ich zweimal noch die<lb/>
Ausstellung besucht. Am interessantesten für mich war aber mit <name type="person" ref="#per__149325">Otto<lb/>
Schenk</name>, der zu dieser österreichischen Fremdenverkehrsveranstaltung<lb/>
extra von Düsseldorf eingeflogen ist und der sich ebenfalls die <name type="person" ref="#per__1138339">Matisse</name>-<lb/>
Ausstellung angesehen hat, diese mit ihm, wenn auch nur ganz kurz und<lb/>
flüchtig, durchzugehen. Da ich vorher ja vom Direktor etliche Detailin<lb break="no"/>formationen über einzelne Bilder bekommen habe, habe ich diese, ohne<lb/>
mich mit dessen fremden Federn zu schmücken, an <name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name> weitergegeben.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1321" facs="67_1982-11-12_1982-11-14_1321.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dadurch entspannte sich eine sehr interessante Kunstdiskussion. <name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name><lb/>
erlebt einen Maler mit einer Intensität, wie ich sie mir eigentlich gar<lb/>
nicht vorstellen kann. Eines solchen Erlebnisses ist nur ein Künstler,<lb/>
der <name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name> sicherlich ist, fähig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mein Part bei dieser kulturellen Veranstaltung der ÖFVW hätte in einer<lb/>
gewöhnlichen Begrüßung bestehen sollen. Als wir uns in dem Künstlerraum,<lb/>
nebenbei bemerkt es war die Küche des Kunsthauses, trafen, gab es dort<lb/>
ein Salzburger Trio, ein Hackbrett und Volksgruppenmusik, und eben als<lb/>
Gipfel die Lesung von <name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name>. Was mir, bevor ich eröffnete, aufgefallen<lb/>
ist, war, daß der Saal nicht ganz voll war, daß in Zürich nicht bei<lb/>
freiem Eintritt <name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name> einen 400 bestuhlen Saal füllen würde, war mir<lb/>
ein Rätsel, dieses hatte ich dann allerdings sehr bald gelöst, die Ein<lb break="no"/>ladung zu dieser Veranstaltung war in meinem Namen von der ÖFVW erfolgt,<lb/>
<name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name> war darauf überhaupt nicht erwähnt. Die Erklärung dafür war, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__145769">Timko</name> angeblich zuerst mit anderen Künstlern verhandelte, <name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name> dann<lb/>
im letzten Moment zugesagt hat, als die Einladung schon verschickt war.<lb/>
Ich habe mich diesbezüglich bei <name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name> dann sofort entschuldigt, zur<lb/>
Einleitung habe ich dann nicht nur mich bei den Schweizern für die gute<lb/>
Zusammenarbeit bedankt und gleichzeitig erwähnt, daß zwischen Schweiz<lb/>
und Österreich gute politische, wirtschaftliche und trotz unserer Konkur<lb break="no"/>renzsituation auch Fremdenverkehrsbeziehungen bestehen. Als Draufgabe<lb/>
habe ich dann schnell ein paar Liedln mit dem Salzburger Trio auf meiner<lb/>
Harmonika vorgespielt, <name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name> hat mir hinter der Bühne dann gesagt, es<lb/>
ist unwahrscheinlich, wie sehr ich mich für den Tourismus wirklich<lb/>
überall einsetze. Was der ÖFVW passierte, nicht einen vollen Saal in<lb/>
Zürich bei <name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name>-Vorlesungen zu haben, halte ich für unverzeihlich. Wenn<lb/>
tatsächlich die Zusage so spät erfolgte, daß meine Einladung zu einem<lb/>
Cocktail schon draußen war, dann hätte man allein schon als Fremdenver<lb break="no"/>kehrswerbung und Hit sofort noch einmal zusätzlich alle Eingeladenen,<lb/>
wenn nötig, mit Telegramm anschreiben müssen, daß es gelungen ist Herrn<lb/>
<name type="person" ref="#per__149325">Schenk</name> für diesen Abend zu gewinnen. Jedermann hätte dann gedacht, die<lb/>
ÖFVW hat diese Doppeleinladung sogar beabsichtigt, um ganz besonders auf<lb/>
dieses kulturelle Ereignis aufmerksam zu machen. Daß niemand in der<lb/>
ÖFVW diese Idee gehabt hat, die mir sofort gekommen ist, kann ich nicht<lb/>
verstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wer war dafür verantwortlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Samstag, 13., und Sonntag, 14. November 1982<lb/>
<pb n="67-1322" facs="67_1982-11-12_1982-11-14_1322.jpg"/>Die Arbeiter von der Konsumgenossenschaft haben immer Betriebsrätekurse<lb/>
im Schulungsheim der Gewerkschaft Gloriettegasse. Der BRO <name type="person" ref="#per__110999">Serini</name> hat<lb/>
mich vor längerer Zeit um ein Referat und eine Diskussion über die<lb/>
wirtschaftspolitische Lage ersucht. Ich hatte zwar der Migros-Organisa<lb break="no"/>tion in Zürich zugesagt, daß ich ihre Institutionen an diesem Samstag<lb/>
besichtigen werde, doch schien mir das Referat und ganz besonders der<lb/>
Kontakt mit den Konsumarbeitern wichtiger. <name type="person" ref="#per__110999">Serini</name> ist einer der kri<lb break="no"/>tischsten Mitglieder unseres Vorstandes. Ich kann ihn an und für sich<lb/>
sehr gut leiden, obwohl er bei vielen anderen immer wieder aneckt. Die<lb/>
Veranstaltung war für mich ein großer Gewinn, weil ich nicht nur mit ihm,<lb/>
sondern auch mit den Funktionären, die ich ja teilweise kenne, wieder ins<lb/>
Gespräch gekommen bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__115176">
               <persName type="label">Grenz, A</persName>
               <persName><surname>Grenz</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Hoteltreuhand</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__125291">
               <persName type="label">Martin, A</persName>
               <persName><surname>Martin</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Sekr. Büro Staribacher</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111736">
               <persName type="label">Zolles, Helmut</persName>
               <persName><surname>Zolles</surname><forename>Helmut</forename></persName>
               <occupation>Direktor ÖFVW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710628.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126228">
               <persName type="label">Böhm, Leopold</persName>
               <persName><surname>Böhm</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>Fa. Schöps</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800604.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__110999">
               <persName type="label">Serini, Alois</persName>
               <persName><surname>Serini</surname><forename>Alois</forename></persName>
               <occupation>BRO KGW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810319.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810603.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__122881">
               <persName type="label">Rogner, Robert</persName>
               <persName><surname>Rogner</surname><forename>Robert</forename></persName>
               <occupation>Bauunternehmer, Villach</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810611.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113372">
               <persName type="label">Wallner, Leo</persName>
               <persName><surname>Wallner</surname><forename>Leo</forename></persName>
               <occupation>GD Casinos Austria</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800531.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800724.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801017.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114658">
               <persName type="label">Kahane, Karl</persName>
               <persName><surname>Kahane</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Unternehmer</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114599">
               <persName type="label">Turnauer, Herbert</persName>
               <persName><surname>Turnauer</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__128482">
               <persName type="label">Korherr, Gerold</persName>
               <persName><surname>Korherr</surname><forename>Gerold</forename></persName>
               <occupation>Dir. ÖFVW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__134011">
               <persName type="label">Leu, A</persName>
               <persName><surname>Leu</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Dir. Schweizer Fremdenverkehrszentrale</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>