<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19700801.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19700731.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19700803.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  1. August 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-08-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-08-01">Samstag, 1. August 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0438" facs="02_1970-08-01_0438.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-08-01">Samstag, 1. August 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Dornbirner Messe hatte ich Gelegenheit,<lb/>
mit Bürgermeister Dipl.Ing. <name type="person">Mayer</name> von Bregenz, ein Genosse, der<lb/>
gemeinsam mit der FPÖ vor ein paar Wochen zum Bürgermeister ge<lb break="no"/>wählt wurde, zu sprechen. <name type="person">Mayer</name> selbst sagte mir, dass am Abend<lb/>
nach den Bregenzer Festspielen die Vertreter der Festspielgemeinde<lb/>
mit mir gerne im Weissen Kreuz reden wollten, um eine entsprechende<lb/>
Subvention für ihren Kongress im Festpielhaus von meinem Ressort<lb/>
zu bekommen. Laut Mitteilung hätte <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> vor Jahren bereits<lb/>
sehr konkrete Zusagen gemacht. Ich selbst musste ihn enttäuschen,<lb/>
indem ich ihm erklärte, dass es dafür in meinem Budget derzeit<lb/>
überhaupt keine Mittel gibt und ich auch schwer mir vorstellen kann,<lb/>
dass wir grössere Mitteln für das Jahr 1972 bereitstellen könnten.<lb/>
Bei einem ERP-Kredit dagegen – nachdem sich die Festspielgemeinde<lb/>
eine GesmbH beilegen wird - die den Bau durchzuführen hat – könnte<lb/>
ich mir sehr gut vorstellen. Die Eröffnung der Dornbirner Messe<lb/>
war insofern sehr interessant, als nicht nur Präsident <name type="person" ref="#per__115707">Rhomberg</name>, sond<lb/>
dern auch <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> das Wort ergriff und einige Wünsche an den<lb/>
anwesenden Handelsminister überbrachte. Ausserdem redete der Bür<lb break="no"/>germeister von Dornbirn, Dr. <name type="person" ref="#per__97360">Bohle</name>, und der Organisator der Hand<lb break="no"/>werksausstellung, Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__115022">Ahamer</name>. Ich hatte dadurch einige gute<lb/>
Aufhänger z.B. bezeichnete mich der Bürgermeister als den Oberbe<lb break="no"/>fehlhaber, <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> meinte, ich müsste ein Christkind sein,<lb/>
sodass ich auf Grund dieser vorhergehenden Reden sehr aktuell<lb/>
und ich hoffe auch witzig darauf antworten konnte. Trotzdem hatte<lb/>
ich selbstverständlich die von mir vorgenommene Kritik an der<lb/>
restriktiven amerikanischen Importpolitik für Textilien festge<lb break="no"/>halten und besonders herausgestrichen. Da ich den Landeshauptmann<lb/>
<name type="person">Kessler</name> vor der Ansprache schon versichert hatte, ich würde auf<lb/>
seinen Brief und seine Wünsche, die er dort geäussert hatte,<lb/>
eingehen und bei der Rede dann doch infolge der fortgeschritttenen<lb/>
Zeit und auch weil ich wirklich darauf vergessen habe, nicht mehr<lb/>
eingegangen bin, ersuchte mich der Landeshauptmann, bei dem ge<lb break="no"/>meinsamen Mittagessen der Gemeinde Dornbirn, dies nachzuholen.<lb/>
Ich war dazu gerne bereit und versicherte ihm und den Anwesenden,<lb/>
dass die Bundesregierung nicht die Absicht hatte, die Kompetenzen .<lb/>
der Länder zu beschneiden. Was das Fremdenverkehrskonzept betrifft,<lb/>
das <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> noch ausarbeiten liess und das eine gewisse Kompe<lb break="no"/>tenzübertragung von den Ländern an den Bund vorgesehen hat, konnte<lb/>
<pb n="02-0439" facs="02_1970-08-01_0439.jpg"/>ich ihm und den Anwesenden versichern, dass ich ganz im Gegenteil<lb/>
eine Reorganisation der Fremdenverkehrswerbung, die von den Bun<lb break="no"/>desländern immer mehr gefordert wird, tatsächlich immer im Auge<lb/>
habe und in kürzestes Zeit in Angriff genommen werden wird.</p>
            <p xml:space="preserve">Eine anschliessende Pressekonferenz, die sehr gut vorbereitet warm<lb/>
es waren fast an die 30 Journalisten anwesend, und die vor allem<lb/>
Journalisten umfasste, die wirklich Detailkenntnisse von den einzelnen<lb/>
Sachgebieten mitbrachten, war für mich sehr lehrreich. Ich glaube,<lb/>
ich hatte mich auf dem heiklen Parkett Vorarlbergs insoferne ganz<lb/>
gut benommen, als ich einerseits darauf hinwies, dass mir vollkommen i<lb/>
klar ist, wie kritisch man in Vorarlberg alle die Äusserungen von<lb/>
Innerösterreich beachtet. Auf eine Nebenbemerkung konnte ich ja<lb/>
auf die Erfahrungen anderer Politiker wie z.B. <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> mit Fussach,<lb/>
<name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> mit der Politikerbesteuerung und <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> mit der Zusammenar<lb break="no"/>beit der Wirtschaftspartner gemacht hat, hinweisen. Z.B. wollte man<lb/>
von mir unbedingt wissen, ob sieh schon die Händlerkreise von<lb/>
Vorarlberg mit mir ins Einvernehmen gesetzt hatten, bezüglich einer<lb/>
Aufstockung der Grenze für die zollfreie Einfuhr von Reiseartikeln.<lb/>
Ich erwiderte, es wäre nicht Vorarlberg und die Alemanen wäre-n nicht<lb/>
so tüchtig, wenn sie nicht schon Gelegenheit genommen hätten und ich<lb/>
auch mit dem verantwortlichen Obmann der Sektion Handel diesbezügliche<lb/>
Besprechungen während der Messe schon geführt hätte. Ich konnte al<lb break="no"/>lerdings, oder versuchte es zumindestens, die Vorschläge restriktive<lb/>
Massnahmen zu ergreifen, entkräften, sondern wies im Gegenteil<lb/>
darauf hin, dass ich eher Vorschläge von Seiten der Handelskreise<lb/>
erwarte, wo man eine Reziprozität mit der Schweiz erreichen sollte.<lb/>
Derzeit ist es angeblich so, dass in der Schweiz wirklich kontrol<lb break="no"/>liert wird, ob ein Schweizer 24 Stunden im Ausland gewesen ist, be<lb break="no"/>vor er Waren zollfrei als Reiseandenken mitnehmen kann. Ich selbst<lb/>
erklärte bei der Pressekonferenz, dass es mir eigentlich unmöglich<lb/>
erscheint, als Fremdenverkehrsland hier eine rigorise Kontrolle<lb/>
durchzuführen und dass man doch eher versuchen müsste, liberaler<lb/>
in dieser Frage vorzugehen. Ich verwies darauf, dass sogar die<lb/>
Absicht besteht, die 650 S-Grenze zu erhöhen. Die Ausführungen wurden<lb/>
– ausser wahrscheinlich von den Journalisten , die den Handel ver<lb break="no"/>treten – sehr positiv aufgenommen und da ich mich nicht nur auf<lb/>
solche Einzelfragen sondern auf jedwede Frage eine ausführliche Aus –<lb/>
kunft gegeben hatte, sagte mir zum Schluss ein Vertreter vom<lb/>
<pb n="02-0440" facs="02_1970-08-01_0440.jpg"/>Rundfunk, der ein Interview mit mir aufgenommen hatte, er gehöre<lb/>
zwar nicht meiner Partei an, sondern im Gegenteil, der ÖVP, aber<lb/>
er müsse anerkennen, dass dies die beste Pressekonferenz gewesen<lb/>
ist, die jemals in Vorarlberg abgehalten wurde. Ich halte diese<lb/>
Bemerkung nicht als Eigenlob fest, sondern nur als Bestätigung<lb/>
meiner Meinung, dass wir in Vorarlberg zwar auch seine Überzeugung<lb/>
kann den Vertretern darlegen, nur dass man dies halt so vorsichtig<lb/>
unddiplomatisch mache muss und vor allem man doch mit dem Wiener<lb/>
Schmäh, dass man nicht ausrutscht. Ich hoffe zumindestens, dass<lb/>
mir das geglückt ist.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechung mit den Industriellen von der Textilbranche war<lb/>
äusserst instruktiv und ich glaube auch für mich insofern erfolg.<lb/>
reich, als es mir gelang, das Eis, das selbstverständlich zwischen<lb/>
den Vertretern, die mich noch nicht kennen und mir doch gebrochen<lb/>
werden konnte. Da ich mir ziemlich viel Detailinformationen ver<lb break="no"/>schafft hatte und auch ziffernmässig glaube ich ganz gut beschla<lb break="no"/>gen war, so entstand der Eindruck, dass hier nicht der Minister<lb/>
kam, um sich lästige Bittsteller anzuhören, sondern dassich schon<lb/>
entsprechend vorbereitet mit ihnen diskutieren und argumentieren<lb/>
wollte. Dabei hatte ich gleich einleitend festgehalten, dass ich<lb/>
es mir nicht als Aufgabe und Zielschnur gesteckt hatte,immer meine<lb/>
Meinung den anderen auszuzwingen, aber genau wenig natürlich sie<lb/>
von mir erwarten dürften, dass ich ihnen zu Ohr rede und gar nichts<lb/>
anderes sage, als sie von mir hören wollen, sondern dass ich im<lb/>
Gegenteil meine Auffassung zu den einzelnen Punkten mit ihnen eben<lb/>
diskutieren wollte. Da Min.Rat <name type="person" ref="#per__136790">Wagner</name> von der Messeabteilung immer<lb/>
anwesend war, wird es ja wahrscheinlich einen diesbezüglichen Akten<lb break="no"/>vermerk machen. Es ist vielleicht zweckmässig, diesen Aktenvermerk<lb/>
an den Rundlauf an die dafür in Frage kommenden Stellen zu geben,<lb/>
um meine Auffassung, die ich dort dokumentiert hatte, auch im<lb/>
Hause bekanntzumachen.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>: Bitte, dies veranlassen.</p>
            <p xml:space="preserve">Da von der ÖVP dabei auch der NR Dr. <name type="person">Plenk</name>, ein Industriellenver<lb break="no"/>treter Vorarlbergs anwesend war, benutzte ich gleich die Gelegenheit<lb/>
daarauf hinzuweisen, dass doch in der Preispolitik wir uns der Dema<lb break="no"/>gogie des ÖAAB nicht beugen werden und dass es ganz sinnlos ist,<lb/>
zu glauben, dass man uns links überholen könne. <name type="person">Plenk</name> stimmte mir<lb/>
zu und bezeichnete z.B. die Diskussion vom Milchgipfel über das<lb/>
<pb n="02-0441" facs="02_1970-08-01_0441.jpg"/>Margarinepreisproblem und die Unilever-Gewinne als ausge<lb break="no"/>sprochen unsinnig. Zum Schluss sagte noch der Präsident der<lb/>
Handelskammer Vorarlberg, er hatte sich sehr gefreut, dass<lb/>
ich gekommen wäre und erw ürde mich auch in die Handelskammer<lb/>
einladen, was mich zur Bemerkung veranlasste, ich würde dies<lb/>
sehr gerne annehmen und auch erwarten, aber in NÖ, wo mich die<lb/>
Handelskammer eingeladen hat, hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> mich leider wieder aus<lb break="no"/>geladen. Ich hoffte, dass ich mit dieser Bemerkung die alemani<lb break="no"/>sche Sturheit angeregt habe und sie mich wirklich zu einer Voll<lb break="no"/>versammlung der HK einladen werden.</p>
         </div>
      </body>
    
  <back><listPerson><person xml:id="per__97749">
               <persName type="label">Mitterer, Otto</persName>
               <persName><surname>Mitterer</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>Handelsminister, ÖVP, Präs. HK Wien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720411.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780524.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780805.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__136790">
               <persName type="label">Wagner, Georg</persName>
               <persName><surname>Wagner</surname><forename>Georg</forename></persName>
               <occupation>MR HM [1971 zuständig für das Messwesen; gemeinsam mit Pellech genannt;
                  evtl. Falschidentifikation]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115707">
               <persName type="label">Rhomberg, Oskar</persName>
               <persName><surname>Rhomberg</surname><forename>Oskar</forename></persName>
               <occupation>Präs. Dornbirner Messe</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780725.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97733">
               <persName type="label">Mayer-Gunthof, Franz Josef</persName>
               <persName><surname>Mayer-Gunthof</surname><forename>Franz Josef</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710908.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710910.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711011.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97769">
               <persName type="label">Mussil, Arthur</persName>
               <persName><surname>Mussil</surname><forename>Arthur</forename></persName>
               <occupation>Gen.Sekr. HK, ÖVP-NR-Abg., später AR-Präs. Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115022">
               <persName type="label">Ahamer, Ernst</persName>
               <persName><surname>Ahamer</surname><forename>Ernst</forename></persName>
               <occupation>Stadtrat Linz</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781004.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97360">
               <persName type="label">Bohle, Karl</persName>
               <persName><surname>Bohle</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Bgm. Dornbirn, ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810722.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97346">
               <persName type="label">Benya, Anton</persName>
               <persName><surname>Benya</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>ÖGB-Präs., NR-Präs.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119083906</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98091">
               <persName type="label">Withalm, Hermann</persName>
               <persName><surname>Withalm</surname><forename>Hermann</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118634100</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710329.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780809.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97543">
               <persName type="label">Heindl, Kurt</persName>
               <persName><surname>Heindl</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>1970-1973 Büro Staribacher, SPÖ-NR-Abg., stv. Vors.
                  SPÖ-Landstraße</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/102318379X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97845">
               <persName type="label">Probst, Otto</persName>
               <persName><surname>Probst</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810323.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>