<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19800313.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19800312.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19800314.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 13. März 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-03-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-03-13">Donnerstag, 13. März 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0323" facs="53_1980-03-13_0323.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 13. März 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Gesamtvorstandsitzung der Lebensmittelarbeiter<lb/>
berichteten jetzt die Arbeitskreisleiter über die Ergeb<lb break="no"/>nisse ihrer Beratungen. Überraschend für mich war, dass<lb/>
sowohl in der Kollektivvertrags- als auch Lohnpolitik<lb/>
nicht viele mehr, aber in den organisatorischen Fragen<lb/>
nicht nur einen ganzen Tag diskutiert wurde in den Ar<lb break="no"/>beitskreisen, sondern auch ganz vernünftige Vorschläge<lb/>
erstattet wurden. Für mich erfreulich war, dass man orga<lb break="no"/>nisatorische Änderungen dahingehend wünschte wie z.B.<lb/>
einen Vizepräsidenten mehr im Präsidium, der von den<lb/>
Ländern kommen soll, als auch einen stellvertretenden<lb/>
Zentralsekretär. Dies gibt <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> und mir jetzt die Mög<lb break="no"/>lichkeit, den schon längere Zeit beabsichtigten Kollegen<lb/>
<name type="person" ref="#per__116991">Göbl</name> zum Zentralsekretär-Stellvertreter zu bestellen. Lang<lb break="no"/>fristig war dies schon geplant, doch bestand zuerst das grosse<lb/>
Problem, wie die ältere Sekretär-Generation, die jetzt schön<lb/>
langsam in andere Organisationen untergebracht wurde, darauf<lb/>
reagieren würde. Personalfragen sind äusserst schwierig und<lb/>
müssen langfristig geplant sein, das Schlechteste ist, wenn<lb/>
man ad hoc dann entscheidet und jemanden übergeht, der sich<lb/>
Hoffnungen gemacht hat. In diesem Fall bleibt dann immer eine<lb/>
ungeheure Verärgerung zurück. Jetzt ist die Zeit im wahrsten<lb/>
Sinne des Wortes reif für eine solche Bestellung und der<lb/>
Vorschlag kommt, wenn ich so sagen darf, von den Funktionären<lb/>
selbst. Die Forderung, einen weiteren Vizepräsidenten, also<lb/>
an Stelle von zwei drei Stellvertreter von mir, ist äusserst<lb/>
günstig, beim nächsten Verbandstag im Juli 1981 in Schwechat<lb/>
können wir daher, ohne einen Bundesländerstreit heraufzubeschwö<lb break="no"/>ren, den Betriebsratsobmann <name type="person" ref="#per__116992">Simperl</name> vom Coca-Cola, der übrigens<lb/>
jetzt nebenberuflich sein Doktorat gemacht hat, als Vize vor<lb break="no"/>schlagen und da neben ihm dann noch ein zweiter sogenannter<lb/>
Bundesländervertreter ebenfalls wird gewählt werden, ich nehme<lb/>
an, es wird sich um den BRO <name type="person" ref="#per__120614">Bergmann</name> von der Brauerei Schwechat<lb/>
handeln, so wird es in den personellen Fragen, zumindestens<lb/>
in der soz. Fraktion, keinen Widerstand und sicherlich wieder<lb/>
einstimmige Beschlüsse geben. Darauf lege ich nämlich grössten<lb/>
Wert.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0324" facs="53_1980-03-13_0324.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine lange und breite, ja sogar sehr harte Diskussion ergab<lb/>
die Frage der Beitragswahrheit. Hierbei handelt es sich primär<lb/>
immer darum, dass jede Gruppe auf die andere schaut, ob und<lb/>
wie hoch der Gewerkschaftsbeitrag bezahlt wird. Im Verhältnis<lb/>
zu anderen Gewerkschaften sind unsere Gewerkschaftsbeiträge<lb/>
1 % der Lohnsumme de facto sehr hoch. Die Kollegen aus den<lb/>
Betrieben, seien es Brauerei-Arbeiter, die den höchsten Beitrag<lb/>
innerhalb unserer Gewerkschaft zahlen und insbesondere gegenüber<lb/>
der Vöest oder der Chemie Linz de facto 120.– S gegenüber eben<lb/>
90.– S haben dadurch grosse örtliche Schwierigkeiten. Ein Arbeiter,<lb/>
der aus diesen Betrieben kommt oder wo jemand Bekannter in diesem<lb/>
Betrieb arbeitet, kann nicht verstehen, warum er bei uns einen<lb/>
so hohen Beitrag bezahlen muss. Im Prinzip hat der ÖGB zwar<lb/>
eine einheitliche Beitragstabelle, eben 1 % des Lohnes oder<lb/>
Gehaltes, de facto aber bestehen grosse Differenzen. Nur der<lb/>
öffentliche Dienst und insbesondere aber die Gemeindebedien<lb break="no"/>steten sowie die Eisenbahner halten sich sehr strikt an den<lb/>
einheitlich beschlossenen Gewerkschaftsbeitrag. Natürlich er<lb break="no"/>gab sich dann auch eine Diskussion, was die Grundlage dieses<lb/>
1 % sein soll. Unbestritten war, dass selbstverständlich der<lb/>
Monatsgrundlohn incl. der Dienstalterszulagen und sonstiger<lb/>
monatlich auszuzahlender Prämien oder Zulagen zu verstehen<lb/>
ist. Umstritten war, ob irgendwelche jährlich oder manchmal auch<lb/>
zweimal jährlich zur Ausschüttung gelangende Prämien, wenn man<lb/>
will ein indirekter 15. Gehalt, auch einzubeziehen ist. Auch hier<lb/>
habe ich alles darangesetzt, dass es nicht zu einem Mehrheits<lb break="no"/>beschluss auf unserer Gesamtvorstandssitzung kommt, denn jede<lb/>
dort überraschend beschlossene Erhöhung eines Beitrages durch<lb/>
Neufestlegung der Berechnungsbasis würde zu einer, wie man<lb/>
mir auch nachher bestätigte, ungeheuren Zerreissprobe in den<lb/>
Betrieben führen. Alles muss systematisch vorbereitet sein und<lb/>
gar nichts darf eine übermässige Verärgerung herbeiführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine noch härtere Diskussion ergab sich aus der Tatsache, dass<lb/>
zwar nur vereinzelt, aber doch manchmal auch Grossbetriebe<lb/>
den Gewerkschaftsbeitrag, der von der Firma abgezogen wird<lb/>
und dem Betriebsrat übergeben, erst nach längerer Zeit an die<lb/>
Gewerkschaft tatsächlich eingezahlt wird. Insbesondere der<lb/>
Konsum-BRO <name type="person" ref="#per__110999">Serini</name> handhabt dieses System mit Perfektion. Ohne<lb/>
dass er persönlich genannt wurde, haben sich alle anderen Kollegen<lb/>
<pb n="53-0325" facs="53_1980-03-13_0325.jpg"/>gegen diese Methode ganz entschieden ausgesprochen. Wir<lb/>
beschlossen deshalb, allerdings schon zum x-ten Male, dass<lb/>
spätestens nach 6 Wochen der Beitrag in der Zentrale ein<lb break="no"/>langen muss. Manchmal ist es, wie z.B. in der Vergangenheit<lb/>
im Konsum, wirklich der Computer, der eine endgültige Ab<lb break="no"/>rechnung unmöglich macht. Hier könnte natürlich durch Akkon<lb break="no"/>tierung dieses Problem auch gelöst werden. Der Kontroll<lb break="no"/>obmann hat vorgeschlagen, man soll die 2 % Inkassogebühr,<lb/>
die in den Betrieben für den Betriebsrat verbleiben, streichen<lb/>
für alle Beträge, die nicht 6 Wochen später in der Zentrale<lb/>
einbezahlt sind. Dieses System kann aber nach Meinung unseres<lb/>
Kassiers <name type="person" ref="#per__120633">Balacz</name> nicht funktionieren. Er hat keine Sanktions<lb break="no"/>möglichkeit, einen Betrag, der sowieso schon um die 2 %<lb/>
Inkassogebühren verkürzt ist, wenn er verspätet einlangt,<lb/>
die de facto verkürzte Summe neuerdings zu diskutieren. Ich hoffe,<add>[dass]</add><lb/>
diese harte Kritik der anderen Gesamtvorstandskollegen dem<lb/>
Betriebsrat im Konsum zu denken gibt und er doch pünktlicher<lb/>
in Hinkunft seine Beiträge abführen wird. Ich habe nämlich auch<lb/>
mit aller Deutlichkeit darauf verwiesen, dass es sich hier<lb/>
um Gelder der Gewerkschaft und keinesfalls um Geldes des<lb/>
Betriebsratsfonds handelt. Alle anderen Fragen und Anregungen<lb/>
wurden eingehend diskutiert und, was mir wichtig erschien,<lb/>
letzten Endes alles einstimmig beschlossen. Mit der<lb/>
Tagung waren alle Teilnehmer aber auch ich sehr zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der DokW, Donaukraftwerke, wurde im Aufsichtsrat <name type="person" ref="#per__115082">Wiesinger</name><lb/>
als Nachfolger von <name type="person" ref="#per__114988">Hermann</name> bestellt. Ursprünglich wurde ich<lb/>
falsch informiert, dass nämlich nur diese Wahl mit einer<lb/>
Stimmenenthaltung beschlossen wurde. In diesem Fall wäre<lb/>
wie es für die ÖVP, insbesondere für den Energiesprecher <name type="person" ref="#per__111410">König</name>,<lb/>
äusserst blamabel gewesen. Tatsächlich stellte sich dann<lb/>
aber heraus, dass sehr wohl die ÖVP-Fraktion mit 5 Stimmen<lb/>
dagegen und nur der ÖVP-ler <name type="person" ref="#per__116698">Oberleitner</name> sich der Stimme ent<lb break="no"/>halten hat. Dies war ein ungeheuer mutiger Schritt, wie ich<lb/>
anerkennen muss. Die 11 sozialistischen Stimmen, allerdings<lb/>
mit 4 Betriebsräten, hatten für <name type="person" ref="#per__115082">Wiesinger</name>, 5 ÖVP-ler da<lb break="no"/>gegen. Die Stimmung, die mir dann GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> berichtete, war<lb/>
keinesfalls so kritisch, wie wir es erwartet hatten.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0326" facs="53_1980-03-13_0326.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Es gab eine sachliche, harte Diskussion, die <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> versuchte,<lb/>
aus der politischen in die sachliche Ebene zu bringen. Sachlich<lb/>
nämlich konnte in Wirklichkeit gegen den Dr. <name type="person" ref="#per__115082">Wiesinger</name> niemand<lb/>
etwas einwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Versuch, allerdings äusserst vorsichtig,<lb/>
die Motive <name type="person" ref="#per__116698">Oberleitners</name> zu erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> teilt mir mit, dass jetzt im Gesundheitsministe<lb break="no"/>rium Dr. <name type="person" ref="#per__120642">Scheffenegger</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__120643">Höfler</name> erklärt haben, es müssten bei<lb/>
beiden Kohlekraftwerken, sowohl in Zwentendorf als auch in Rechnitz,<lb/>
die schärfsten Umweltbestimmungen festgelegt werden. Für Zwenten<lb break="no"/>dorf wurde jetzt das Gutachten der Akademie der Wissenschaften<lb/>
angefordert und wir werden sehen, wie es dort weitergeht. Für<lb/>
Rechnitz aber hat die Burgenländische Landesregierung sich ver<lb break="no"/>pflichtet, bis März 1980 ein Gutachten fertigzustellen und dann<lb/>
Anfang April die entsprechenden Auflagen festzulegen. Wenn<lb/>
nun das Gesundheitsministerium, aus welchen Gründen immer, diese<lb/>
Arbeit der Landesregierung konterkariert, dann wird es nicht nur<lb/>
zu einer Verzögerung des Baus, sondern vielleicht auch zu gar<lb/>
keinem Bau in Rechnitz kommen können. Ich habe <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> sofort<lb/>
zugesagt, mich mit Gesundheitsminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> ins Einvernehmen<lb/>
zu setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__114988">
               <persName type="label">Hermann, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Hermann</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation>Dir. DoKW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780809.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780920.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800319.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97453">
               <persName type="label">Fremuth, Walter</persName>
               <persName><surname>Fremuth</surname><forename>Walter</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/115563237</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107956">
               <persName type="label">Satzinger, Heinz</persName>
               <persName><surname>Satzinger</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation>Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116992">
               <persName type="label">Simperl, Leopold</persName>
               <persName><surname>Simperl</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>BRO Coca Cola, stv. LUGA-Obmann</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810319.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__120642">
               <persName type="label">Scheffenegger, Rainer</persName>
               <persName><surname>Scheffenegger</surname><forename>Rainer</forename></persName>
               <occupation>Beamter Gesundheitsministerium</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__120614">
               <persName type="label">Bergmann, Kurt (Betriebsrat)</persName>
               <persName><surname>Bergmann</surname><forename>Kurt
                  (Betriebsrat)</forename></persName>
               <occupation>BRO Brauerei Schwechat</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115082">
               <persName type="label">Wiesinger, Alois</persName>
               <persName><surname>Wiesinger</surname><forename>Alois</forename></persName>
               <occupation>Verbund, Prokurist Dampfkraftwerk Korneuburg, Vorstand DoKW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800319.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97891">
               <persName type="label">Salcher, Herbert</persName>
               <persName><surname>Salcher</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111410">
               <persName type="label">König, Friedrich</persName>
               <persName><surname>König</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg., Personalchef Unilever</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107937">
               <persName type="label">Frank, Wilhelm</persName>
               <persName><surname>Frank</surname><forename>Wilhelm</forename></persName>
               <occupation>Chef Energiesektion</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710723.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__120643">
               <persName type="label">Höfler, Walter</persName>
               <persName><surname>Höfler</surname><forename>Walter</forename></persName>
               <occupation>Beamter Gesundheitsministerium</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98072">
               <persName type="label">Wiesinger, Anna</persName>
               <persName><surname>Wiesinger</surname><forename>Anna</forename></persName>
               <occupation>Büro des Bundesministers (Sekretärin)</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800514.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116991">
               <persName type="label">Göbl, Gerhard</persName>
               <persName><surname>Göbl</surname><forename>Gerhard</forename></persName>
               <occupation>ZS-Stv. LUGA</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810917.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__120633">
               <persName type="label">Balaz, Paul</persName>
               <persName><surname>Balaz</surname><forename>Paul</forename></persName>
               <occupation>Kassier LUGA</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810602.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__110999">
               <persName type="label">Serini, Alois</persName>
               <persName><surname>Serini</surname><forename>Alois</forename></persName>
               <occupation>BRO KGW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810319.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810603.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97357">
               <persName type="label">Blümel, Kurt</persName>
               <persName><surname>Blümel</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>LUGA-Zentralsekretär</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810323.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810604.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116698">
               <persName type="label">Oberleitner, Paul</persName>
               <persName><surname>Oberleitner</surname><forename>Paul</forename></persName>
               <occupation>Verbund, Dir. Osttiroler Kraftwerke</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810512.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>