<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19730809.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19730808.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19730810.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  9. August 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-08-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-08-09">Donnerstag, 9. August 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-0892" facs="17_1973-08-09_0892.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 9. August 1973</p><p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> vom Wirtschaftsforschungsinstitut gibt zu, dass er für<lb/>
die Prognose des Energiekonzeptes in der ÖVP-Zeit keinen Groschen<lb/>
vom Handelsministerium bekommen hat. Allerdings sagt er mit recht,<lb/>
dass damals das Institut von der Bundesregierung das Haus bekommen<lb/>
hat und deshalb für einen Teil der Leistungen natürlich keine weiteren<lb/>
Zuschüsse mehr verlangen konnte oder verlangt hat. Ich selbst erkläre<lb/>
ihm, dass wir eine andere Prognose wünschen als die seinerzeit von der<lb/>
ÖVP-Regierung in ihrem Energiekonzept verlangt qwurde. Wichtig er<lb break="no"/>scheint mir, dass wir alle Jahre vom Wirtschaftsforschungsinstitut eine<lb/>
Korrektur der Prognose bekommen, die auch nicht langfristig sondern kurz<lb break="no"/>fristig sein soll. Ich könnte mir vorstellen, dass man für das Jahr 1974<lb/>
jetzt eine Energiebedarfsprognose erstellt, die nur ergänzt für das<lb/>
Jahr 1980 auch erstellt wird, d-h- eine sehr kurzfristige Prognose.<lb/>
Alle Jahr muss dann auf Grund der Ergebnisse des laufenden Jahres<lb/>
die Prognose korrigiert werden. Dies müsste auch gleicvhzeitig<lb/>
im Modell vorgesehen sein und ausdrücklich im Energiekonzept gesagt<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> wird dieses Problem mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name>, der anwesend<lb/>
war, im einzelnen besprechen ung ist mit der Vorgangsweise einverstan<lb break="no"/>den. WEnn er sich dann ein Bild machen kann, welcher Arbeitsaufwand<lb/>
für diese kurzfristige Prognose notwendig ist werden wir uns über<lb/>
die Bezahlung der Arbeit, die jährlich erfolgen muss und erfolgen wird<lb/>
einigen. <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> gibt mir zu, dass im ursprünglichen ÖVP-Konzept<lb/>
ein verhältnismässig nur sehr kleiner Teiol für die Massnahmen, die<lb/>
auch nichtssagend gewesen sind vorgesehen war und letzten Endes dann<lb/>
auch tatsächlich im Energiekonzept nur nicht einmal 2 Seiten umfasste.<lb/>
Die Prognose und die Schilderung des damaligen Zustandes hat aber<lb/>
36 Seiten umfassst. Ich erkläre und wenn es nach mir gehen würde, würde<lb/>
ich dieses Verhältnis umkehren. 2 Seiten Prognosen und 36 Seiten<lb/>
Massnahmen, die in der Energiewirtschaft notendig sind. Ich verweise<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> auf die umfangreiche Prognosearbeit, die die ÖMV von<lb/>
einigen Professoren um fast eine halbe Million Schilling bestellt hat<lb/>
und die jetzt bis 1985 vorliegt. <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> drfte die Arbeit kennen, weil<lb/>
er meint, man würde sihc natürlich auf dieses Material stützten könen,<lb/>
obwohl es sehr unzulänglich ist. Auf alle Fälle wäre es sinnlos, wenn da<lb/>
Wirtschaftsforschungsinstitut nur eine ähnliche Arbeit erstellen würde.<lb/>
Das Gutachten resp die Prognose der ÖMV hat umfangreiches Zahlenmaterial<lb/>
auch der Welt und Europa Daten zusammengetragen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Da im Energiekonzept neben Elektrizität natürlich<lb/>
auch Öl, Gas und Kohle beinhaltet sein muss,<lb/>
bitte sobald alle Referenten der OB anwesend sind,<lb/>
einen Termin mit mir zu vereinbaren.</p><pb n="17-0893" facs="17_1973-08-09_0893.jpg"/><p xml:space="preserve">Bei der Enquete Abverkauf österr. Mittelbetriebe an das Ausland<lb/>
war die Pressebeteiligung wie <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> feststellte, natürlich sehr<lb/>
minimal. Insgesamt waren nur 4 Zeitungen anwesend, der Kurier, die Wirt<lb break="no"/>schaft und die APA. Die anderen ca. 30 Teilnehmer waren grösstenteils<lb/>
von der Handelskammer, abr auch Investkredit, ÖIAG, ÖGB und natürlich<lb/>
vom Haus. Die Kurzfassung des <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> ergab sich eine sehr interessante Dis<lb break="no"/>kussion. Sowohl Lachs als auch andere fragten, was die Regierung beab<lb break="no"/>sichtigt, gegen diese Entwicklung des Ausverkaufes der österr. Industrie<lb/>
zu unternehmern. Ich selbst habe auf der Dornbirner Messe schon fest<lb break="no"/>stelln können, dass viele Unternehmer aber auch schon Funktionäre der<lb/>
Unternehmer beginnen, über die Entwicklung besorgt zu sein. Solange sie<lb/>
selbst nicht von dem Problem betroffen waren, haben sie naütrlich gegen<lb/>
eine Überfremdung der österr. Industrie kaum etwas einzuwenden gehabt,<lb/>
jetzt bemerken sie – und ich habe das auch bei der Enquete deutlich gesagt<lb/>
– dass die Konzentrationstheorie von <name type="person" ref="#per__114602">Karl Marx</name> stimmt und dass jetzt alle<lb/>
früher oder später von anderen grösseren Konzernen und multinationalen<lb/>
Unternehmungen aufgefressen werden. Die Ergebnisse der Untersuchung<lb/>
zeigen allerdings, dass die Unternehmen nicht gekauft werdne, um still<lb break="no"/>gelegt zu werden oder gar um sie dann irgendwie weiterkümmern zu lassen,<lb/>
sondern dass im Gegenteil sehr wohl durch grosse Investitionen und durch<lb/>
Forschungs- und Entwicklungsaufträge vor allem aber durch entsprechende<lb/>
Managementänderung diese Unternehmungen dann sehr wohl in einen Gross<lb break="no"/>konzern besser und ertragreicher arbeiten als früher, wo sie selbstän<lb break="no"/>dige österreichische Unternehmer gewesen sind. Für die Arbeiter ergibt<lb/>
sich dadurch eine gesichertere und bessere Verdienstmöglichkeit als bisher.<lb/>
Meine Einstellung, die ich auch bei der Enquete vertreten habe, war und<lb/>
ist, dass wir in einem kapitalistischen System leben, dass dieses System<lb/>
zwar von den Gewerkschaften reformiert werden soll und reformiert wird,<lb/>
dass wir aber inWirklichkeit natürlich damit rechnen müssen, dass eben<lb/>
das Konzentrationsgesetz gilt und unser BEstreben nur sein kann und<lb/>
sein soll, die optimlaste Lösung zu erreichen. Da die Schwerindustrie in<lb/>
Österreich verstaatlicht ist, kann ein Einbruch des internationalen Kapi<lb break="no"/>tals auf den bedeutendsten Teil der österr. Wirtschaft nicht mehr erfolgen.<lb/>
Der Vorschlag <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name>, es sollten eventuell die verstaatlichten Banken auf<lb/>
den REst der österr. Unternehmungen, soweit sie nicht verstaatlicht sind,<lb/>
und so weit sie nicht derzeit schon in ausländischem Besitz sind, finanziell<lb/>
absichern, kann und habe ich dort erklärt, meiner Meinung nach in einem<lb/>
kapitalistischen System nicht so einfahc manipuliert werden, wie er das will<lb/>
Die verstaatlichten Banken aber auch die Bawag wird mit Recht sich höchstens<lb/>
an Betrieben sich beteiligen, wo sie eine Gewinnaussicht hat Und sie<lb/>
aus der leidvollen Erfahrung der Banken die meistens Industriebetriebe, die<lb/>
<pb n="17-0894" facs="17_1973-08-09_0894.jpg"/>sie vorher finanzierten, und die nachher in finanzielle Bedrängnis ge<lb break="no"/>kommen sind, doch letzten Endes von ihnen übernommen werden müssten und<lb/>
mussten, wird kaum ein modernes Management in der Bank eine solche<lb/>
Politik fortsetzen wollen. Obwohl sie es manchmal tun müssen. Die<lb/>
Hauptschwierigkeit besteht nämlich nicht nur allein in der finanziellen<lb/>
Sicherung der wirtschaftlichen Expansion eines Unternehmens, sondern auch<lb/>
richtige Manager und eine richtige Produktion und Organisation in dem<lb/>
Betrieb aufzubauen. Prof. <name type="person" ref="#per__118220">Rothschild</name> hat deshalb vorgeschlagen und ich<lb/>
haltediese Idee für sehr gut, man müsste eben jetzt auch untersuchen,<lb/>
wie die Managerauswahl in Österreich und in Europa erfolgt und ob wir<lb/>
hier nicht eine entsprechende Änderung veranlassen sollten. Ich glaube,<lb/>
dass die Arbeitsgemeinschaft über Managementschulung sich mit diesem<lb/>
Problem beschäftigen sollte.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte nach Rücksprache mit <name type="person" ref="#per__118220">Rothschild</name> – er hat mir<lb/>
Detailinformationen über diese Idee verspro<lb break="no"/>chen – die Arbeitsgemeinschaft Managementschulung<lb/>
mit diesem Problem beschäftigen.</p><p xml:space="preserve">Obwohl so wenig interssierte Akteure von den Zeitungen gekommen sind, hat<lb/>
der Rundfunk dann ein Interview und auch eine Fernseh-Sendung gestartet,<lb/>
sodass ich überzeugt bin, auch andere Zeitungen werden über die APA die<lb/>
Ergebnisse übernehmen. Dadurch können wir uns konnten wir in der<lb/>
Sauren-Gurken-Zeit sicherlich einen grösseren Widerhall in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit mit dieser Studie errechen als wenn wir das Ergebnis zu einem<lb/>
anderen Zeitpunkt präsentiert hätten. Für nächste Jahr Sommerzeit sollten<lb/>
wir uns unbedingt, wenn wir Studien wieder vergeben den Veröffentlichungs<lb break="no"/>termin für Juli-August vorsehen. Allerdings wird es dringendst not<lb break="no"/>wengi sein, dass dann unbedingt ein Waschzettel für die Beteiligten vor<lb break="no"/>bereitet wird. Das VEreilen der Studie allein setzt voraus, dass es<lb/>
auch dann gelesen wird und dies ist meistens nicht der FAll. Ein Kurz<lb break="no"/>referat kann zwar die notwendigen Unterlagen zusammenfassend darstellen,<lb/>
müsste aber natürlich für die Presse und auch für andere Institutionen<lb/>
schirftlich vorher verteilt werden.</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97937">
               <persName type="label">Seidel, Hans</persName>
               <persName><surname>Seidel</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Ökonom, ab 1981 Sts.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97469">
               <persName type="label">Gehart, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Gehart</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780605.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107937">
               <persName type="label">Frank, Wilhelm</persName>
               <persName><surname>Frank</surname><forename>Wilhelm</forename></persName>
               <occupation>Chef Energiesektion</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710723.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__118220">
               <persName type="label">Rothschild, Kurt</persName>
               <persName><surname>Rothschild</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>Ökonom</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781020.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111699">
               <persName type="label">Puffler, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Puffler</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Reg.R HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780705.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780829.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810708.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114602">
               <persName type="label">Marx, Karl</persName>
               <persName><surname>Marx</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97676">
               <persName type="label">Lachs, Thomas</persName>
               <persName><surname>Lachs</surname><forename>Thomas</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>