<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19710109.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19710108.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19710110.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  9. Jänner 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-01-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-01-09">Samstag, 9. Januar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0016" facs="04_1971-01-09_0016.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 9. Jänner 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des AK-Vorstandes berichtete <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> über die<lb/>
Prognose, die das Wirtschaftsforschungsinstitut für die Bundes<lb break="no"/>regierung erstellt hat. Er hat allerdings entweder diese Prognose über<lb break="no"/>haupt nicht gelesen oder wollte nur einleitend darauf hinweisen,<lb/>
dass es eine solche gab und mich sofort ersucht, ich sollte daran<lb/>
meine Mitteilungen resp. Berichte anschliessen. Ich konnte ausgehend<lb/>
von dieser Prognose darauf hinweisen, dass und dies ist ja die Absicht<lb/>
jeder Prognose, wir bemüht sein werden, die Entwicklung in Österreich<lb/>
zu verbessern als diese mittelfristige vierjährige Prognose des<lb/>
Wirtschaftsforschungsinstituts darstellt, die bekanntlicherweise im<lb/>
Durchschnitt nur eine mittelfristige 4 %-ige Wachstumsrate vorsieht.<lb/>
Die Prognosen hatten bis jetzt, so erklärte ich, der Bundesregierung<lb/>
sehr geholfen. Die Preisprognosen von 4 % Verbraucherpreissteigerung<lb/>
1970, die <name type="person" ref="#per__97775">Nemschak</name> noch im Feber unter <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> abgegeben hat, kann jetzt<lb/>
als unsere gute Propagandawaffe gebraucht werden. Bekanntlich hat<lb/>
die Bundesregierung durch ihre preisdämpfenden Massnahmen, so kann man<lb/>
es nämlich wirklich auch behaupten, die Preisprognose von 5 % auf 4,3 %<lb/>
tatsächliche Verbraucherpreissteigerung herabgedrückt. Die Bundes<lb break="no"/>republik Deutschland liegt infolge der preisdämpfenden Massnahmen<lb/>
insbesondere der letzten Monate mit 3,8 % noch günstiger, Italien<lb/>
und Frankreich allerdings haben 5,5 %. Österreich liegt also mit<lb/>
seiner Preissteigerungsrate wirklich unter dem Drittel. Für das Jahr<lb/>
1971 prognostiziert des Wirtschaftsforschungsinstitut wieder 5 %,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97775">Nemschak</name> erklärte sogar in den ersten Monaten würde es zu noch höheren<lb/>
Preissteigerungsraten als im Vorjahr kommen, <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> spricht bereits<lb/>
von 6 % und der Vertreter der Bundeskammer im Prognoseteam des Wirt<lb break="no"/>schaftsforschungsinstituts hat sogar von 7 % gesprochen. Diese Ziffern<lb/>
muss man meiner Meinung unverzüglichst jetzt ins Gespräch bringen,<lb/>
aber immer gegenüberstellen die Tüchtigkeit der Regierung, der es<lb/>
gelingt, die Prognoseziffern weit zu unterbieten, wie das auch 1970<lb/>
der Fall gewesen ist. Er teilte mit, dass die Regierung die Paritäti<lb break="no"/>sche Kommission ersucht hat, die Prognose, d.h. die mittelfristige<lb/>
Wirtschaftsprognose von 4 Jahren zu überprüfen und dass anzunehmen<lb/>
ist, dass sie dies auch tatsächlich machen werden, d.h. der Wirt<lb break="no"/>schafts- und Sozialbeirat wird sich mit dieser Arbeit beschäftigen.<lb/>
Weiters teilte er mit, dass die AK auch die Budgetprognose für das<lb/>
Jahr 1972 revidieren wird und entsprechend bereits jetzt günstige<lb/>
Ziffern zu erwarten sind als seinerzeit angenommen hatte.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0017" facs="04_1971-01-09_0017.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> meldete sich sofort zu Wort und erklärte, dass er<lb/>
erwarte, dass die Arbeiterkammer aber auch das Institut mit seinen<lb/>
Facts in der Öffentlichkeit vorsichtiger vorgehen wird als dies<lb/>
bis jetzt der Fall gewesen ist. Er beschuldigte sowohl mich als<lb/>
Obmann des journalistischen Beirates, der für die Facts verantwortlich<lb/>
sei, aber vor allem auch die Arbeiterkammer, dass sie durch ihre Popu<lb break="no"/>laritätssucht die Bestrebung hätte, immer wieder in die Bevölkerung<lb/>
Unruhe hineinzutragen. Seiner Meinung nach sollte man mit<lb/>
den Mitteilungen sehr sparsam sein und womöglich überhaupt keiner<lb break="no"/>lei Aussendungen machen. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> selbst ist bekanntlicherweise sehr<lb/>
publicity-scheu, d.h. er möchte womöglich die Dinge alle über die<lb/>
Bühne bringen, ohne dass viel in der Öffentlichkeit geredet wird,<lb/>
Manchmal hat er sicher recht ,wenn er sich gegen eine frühzeitige<lb/>
Publikation wehrt und ich selbst hatte ihm nur sofort erwidert,<lb/>
dass ich im engsten Einvernehmen mit dem ÖGB, d.h. mit ihm persön<lb break="no"/>lich vorgehen werde, wenn es sich um gravierende Mitteilungen<lb/>
an die Öffentlichkeit handelt. Ich glaube, dass die beste Lösung<lb/>
darin zu suchen ist, dass wir – wie wir beabsichtigen, <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> in den<lb/>
journalistischen Beirat des öfteren zu Worte kommen lassen, damit<lb/>
er das Gefühl kriegt, dass man mit Journalisten auch in grösserem<lb/>
Kreis ganz offen sprechen kann, ohne dass die Welt gleich einstürzt<lb/>
und es für das Image des Gewerkschaftsbundes und seines Präsidenten<lb/>
von allergrösster Bedeutung ist, wenn er nicht als so abgeschlossen<lb/>
und so zurückhaltend gegenüber der Presse amtiert. Seine Politik<lb/>
wäre es, alle Preissteigerungen vom ersten Halbjahr 1971 auf das<lb/>
zweite Halbjahr 1971 zu verschieben, damit wir eine ruhigere Ent<lb break="no"/>wicklung bis zu den Bundespräsidentenwahlen, die er zwar nicht<lb/>
expressis verbis genannt hat, haben könnten. Allerdings machte ich<lb/>
ihn darauf aufmerksam, dass im ersten Halbjahr auf alle Fälle<lb/>
einige Lebensmittelpreise auf Grund der Lohnbewegungen der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeiter aber auch der Forderungen der Bauern wie z.B.<lb/>
die Milchpreise in Bewegung geraten werden. Bezüglich der Budget<lb break="no"/>prognose konnte ich ihn insoferne mitteilen, dass selbst wenn<lb/>
die Arbeiterkammer diese Arbeit jetzt in Angriff nimmt, frühestens<lb/>
erst mit Mitte des Jahres mit konkreten Ziffern zu rechnen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</name>, dem neuen Geschäftsführer der Industriellenvereini<lb break="no"/>gung hatte ich eine erste offizielle Besprechung. Ich versicherte<lb/>
ihn, dass ich, da ich ihn ja jahrzehntelang kenne, und dass<lb/>
sein integrerer Charakter sehr unbestritten ist, und er beson<lb break="no"/><pb n="04-0018" facs="04_1971-01-09_0018.jpg"/>ders einen wesentlich besseren Start bei allen Leuten hat, die<lb/>
ich kenne. Er selbst meinte, dass die Industriellenvereinigung eine<lb/>
unabhängigere Politik machen wird als die Handelskammer und er<lb/>
sich daher bemüht, mit Sachdiskussionen die Interessen seiner<lb/>
Industrie zu vertreten. Ich erklärte ihm, natürlich dass ich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> auch eine ähnliche Diskussion geführt hatte und die<lb/>
Hauptschwierigkeit darin sehe, dass sie mit der Handelskammer doch<lb/>
einen Ausgleich herbeiführen müssten, denn letzten Endes sei ja die<lb/>
Handelskammer die mächtigere politische, aber auch wirtschaftlich mächtige<lb/>
Körperschaft in einer stärkeren Position. Er meinte, dass er mit <name type="person" ref="#per__126405">Klose</name><lb/>
den besten Kontakt hätte, mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> einen sehr sehr guten und mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> halt einen guten, denn der hätte doch als Wirtschaftsbund<lb break="no"/>obmann und Gewerbevertreter eine eigene Auffassung und sei sehr<lb/>
angerührt, was die Fragen der Industriellenvereinigung und die<lb/>
Handelskammer betreffen. Fachlich wollte er dann vor allem wissen,<lb/>
wie die Organisation der Sektion III Industriepolitik gemacht werden<lb/>
würde. Ich setzte ihm auseinander, dass ersten die neuen Branchen<lb break="no"/>referenten sich einen Überblick verschaffen müssten, dass aber darüber<lb/>
hinaus bereits durch die Dokumentation, durch die Kooperation, durch<lb/>
die Managementschulung Ansätze einer über die Branchen hinausgehenden<lb/>
Arbeit für die Industrie geleistet werden sollte. Die grundsätzliche<lb/>
Industriepolitik, die er von mir verlangt, würde wahrscheinlich in<lb/>
der Grundsatzabteilung gemacht werden, da erst <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> sich schön lang<lb break="no"/>sam an der Spitze dieser Branchengruppe in der Industriesektion als<lb/>
der Mann qualifizieren müsste. <name type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</name> selbst würde nach wie<lb/>
vor in der Grundsatzabteilung mitarbeiten und war, glaube ich, über<lb/>
die Ausführungen sehr befriedigt. Er stellte dann nur fest, dass<lb/>
z.B. oft in ERP-Fragen wie die letzten Anregungen von <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>, <name type="person" ref="#per__98087">Wir<lb break="no"/>landner</name> zur Endfinalisierung der Industrieinvestitionen die Handels<lb break="no"/>kammervertreter überhaupt nicht beigezogen wurden, ich erklärte ihm,<lb/>
dass dies auch in den vergangenen Jahren nicht der Fall gewesen ist,<lb/>
dass aber durch die Konzentration aller Wirtschaftsagenden im Handels<lb break="no"/>ministerium hier eine Verbesserung eintreten wird. Ausserdem würde<lb/>
das Handelsministerium, d.h. diese Aufgabe obliegt ja insbesondere<lb/>
<name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> von der Grundsatzabteilung, die notwendigen Kooperationsgespräche<lb/>
mit den einzelnen Ministerien herstellen und führen. Als Beispiele,<lb/>
wie wir in Zukunft vorgehen werden, wies ich auf die Management-<lb/>
Ausbildungs-Konzentration im Handelsministerium hin, an der ja<lb/>
Industriellenvertreter Dr. <name type="person" ref="#per__139644">Leitner</name> sehr wesentlich beteiligt ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   <back><listPerson><person xml:id="per__97893">
               <persName type="label">Sallinger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Sallinger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Handelskammer-Präsident</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97647">
               <persName type="label">Koren, Stephan</persName>
               <persName><surname>Koren</surname><forename>Stephan</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister, ÖVP-NR-Abg., OeNB-Präs.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97925">
               <persName type="label">Schoeller, Philipp</persName>
               <persName><surname>Schoeller</surname><forename>Philipp</forename></persName>
               <occupation>Obmann Sekt. Ind. BHK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710517.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97469">
               <persName type="label">Gehart, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Gehart</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780605.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97661">
               <persName type="label">Kottulinsky, Kunata</persName>
               <persName><surname>Kottulinsky</surname><forename>Kunata</forename></persName>
               <occupation>GF IV</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/142815691</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710305.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710401.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711018.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720415.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97769">
               <persName type="label">Mussil, Arthur</persName>
               <persName><surname>Mussil</surname><forename>Arthur</forename></persName>
               <occupation>Gen.Sekr. HK, ÖVP-NR-Abg., später AR-Präs. Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97775">
               <persName type="label">Nemschak, Franz</persName>
               <persName><surname>Nemschak</surname><forename>Franz</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118586963</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780427.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139644">
               <persName type="label">Leitner, E</persName>
               <persName><surname>Leitner</surname><forename>E</forename></persName>
               <occupation>[unklar; 1972 Kassier der Arbeitsgemeinschaft für Managementausbildung
                  bzw. AG Managementinstitute; vorerst nicht gefunden; ev. ident mit einem anderen
                  Leitner]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720118.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98087">
               <persName type="label">Wirlandner, Stefan</persName>
               <persName><surname>Wirlandner</surname><forename>Stefan</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/13892421X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780608.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780807.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97627">
               <persName type="label">Kienzl, Heinz</persName>
               <persName><surname>Kienzl</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119100339</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97346">
               <persName type="label">Benya, Anton</persName>
               <persName><surname>Benya</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>ÖGB-Präs., NR-Präs.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119083906</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97570">
               <persName type="label">Hrdlitschka, Wilhelm</persName>
               <persName><surname>Hrdlitschka</surname><forename>Wilhelm</forename></persName>
               <occupation>AK, ÖIAG</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/128336552</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780615.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780724.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126405">
               <persName type="label">Klose, Alfred</persName>
               <persName><surname>Klose</surname><forename>Alfred</forename></persName>
               <occupation>Leiter Wirtsch.pol. Abt. HK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710305.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720301.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97493">
               <persName type="label">Gröger, Adolf</persName>
               <persName><surname>Gröger</surname><forename>Adolf</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97634">
               <persName type="label">Klaus, Josef</persName>
               <persName><surname>Klaus</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>BK 1966-70, ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710805.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710806.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780524.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>