<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19760213.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19760212.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19760214.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 13. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-13">Freitag, 13. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0191" facs="29_1976-02-13_0191.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 13. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine französische Journalistin, die sehr gut Deutsch konnte, hat<lb/>
ihre Wirtschaftszeitung auf 3 Tage nach Österreich geschickt. Sie<lb/>
war sehr unglücklich darüber, dass sie so wenig über Österreich<lb/>
wusste. In Wirklichkeit aber war sie zu meiner Überraschung sehr<lb/>
gut informiert. Das Interesse galt dem Problem der Verstaatlichung,<lb/>
der Mitbestimmung, Neutralität, der Sozialpartnerschaft und natür<lb break="no"/>lich dann auch der wirtschaftlichen Prognose. Mit Recht stellte<lb/>
sie fest, dass man in Frankreich so wenig über Österreich wusste.<lb/>
Sie selbst auch hatte nur die Klischeevorstellung von Heurigen,<lb/>
Sängerknaben, Staatsoper usw. Zum Schluss fragte sie mich, ob<lb/>
2 Bücher, die sie jetzt über Österreich liest, typisch sind.<lb/>
Zu meiner Schande musste ich gestehen, ich habe gar nicht mitbe<lb break="no"/>kommen, um welche Bücher es sich handelt. Noch niemals hatte ich<lb/>
ein Interview mit jemand gegeben, der so detailinformiert war und<lb/>
so unglücklich, dass er so wenig angeblich wusste, ausgenommen<lb/>
Journalisten aus Osten. Vielleicht aber war der starke Eindruck<lb/>
dieser Journalistin dadurch bedingt, dass wir keinen Dolmetscher<lb/>
brauchten, was meistens bei japanischen oder sonstigen fernöst<lb break="no"/>lichen Ländern, sowie bei COMECON-Staaten der Fall ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Überreichung der Staatswappen an Hämmerle und <name type="person" ref="#per__142473">Thurnhofer</name><lb/>
Fa. Lasnausky war vollkommen formlos, da beide nur allein erschienen.<lb/>
Dadurch hatte ich Gelegenheit mich über die Wirtschaftssituation<lb/>
der beiden Betriebe eingehend zu unterhalten. Dr. <name type="person" ref="#per__142475">Lenz</name> von<lb/>
Hämmerle teilte mir mit, dass die Vorarlberger Baumwollindustrie<lb/>
ohne entsprechende Unterstützung sich modernisiert, ja sogar<lb/>
teilweise spezialisiert hat. Hämmerle auf Hemden und Freizeit,<lb/>
Getzner auf Damast und Ganahl auf Samt. Die Abgrenzung ist aber<lb/>
nicht vollkommen durchgezogen, denn z.B. Getzner hat auch noch<lb/>
Hemden, Hämmerle auch noch Bettwäsche. Die Hemden werden heute<lb/>
in Österreich zu 50 % nur mehr im Inland erzeugt. In Deutschland<lb/>
werden sogar schon 2/3 importiert. Nur durch das gute Dessin und<lb/>
durch die modische zeitlich vor den Fernen Osten am Markt sein,<lb/>
gibt ihnen überhaupt eine Produktionschance. In der Freizeitware<lb/>
können sie nur existieren wo keine Standardware erzeugt wird,<lb/>
sonst schlägt der Ferne Osten sie aus dem Markt. In der Ausrichtung<lb/>
können sie nur deshalb reüssieren, weil sie in der Qualität und im<lb/>
Timing besser sind. Trotzdem haben sie in den letzten 2 Jahren Ver<lb break="no"/>luste erlitten. 73/74 sie haben ein gebrochenes Wirtschaftsjahr<lb/>
<pb n="29-0192" facs="29_1976-02-13_0192.jpg"/>betrug ihr Umsatz 1 Milliarde und <choice><choice><sic>cash-flat</sic><corr>?</corr></choice></choice> 92 Millionen.<lb/>
74/75 ging der Umsatz auf 900 Millionen zurück, und der <choice><choice><sic>cash-flat</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
nurmehr 263 Millionen, noch 50 Millionen AFA, das Defizit betrug<lb/>
aber schon 38 Millionen Schillinge. 75/76 wird es nicht viel<lb/>
besser sein und das Defizit wird 30 - 40 Millionen Schillinge be<lb break="no"/>tragen. Für einen so riesigen Betrieb mit fast 4000 Beschäftigten<lb/>
ein trauriges Ergebnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__142473">Thurnhofer</name> war überhaupt über die wirtschaftliche, Entwicklung auf<lb/>
dem chemischen Sektor sehr besorgt. Er ist ein Zulieferbetrieb<lb/>
für grosse chemische, aber auch Stahl- und sonstige Schwerindustrie<lb break="no"/>betriebe einen Export in den Nahen Osten usw. und eine sehr triste<lb/>
Wirtschaftssituation. Er sieht nicht einmal noch die Mengenkonjunktur<lb/>
Im Vergleich zu den Absatzschwierigkeiten kommt es noch immer zu<lb/>
30 - 40 %-igen Preissteigerungen am Chemiesektor. Weltweit wird wenig<lb/>
investiert. Hoechst z.B. sagt er hätte 2.6 Milliarden DM in Plan<lb/>
gehabt und nur 1.4 Milliarden tatsächlich investiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name> und <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Unsere Brancheninformationen sind<lb/>
hier scheinbar vollkommen unzulänglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der kubanische Botschafter und sein Handelsrat <name type="person" ref="#per__142476">Becerra</name> teilt mir<lb/>
mit, dass der Industrieminister den die Handelskammer dringendst auf<lb/>
Besuch nach Österreich wünscht, jetzt noch nicht kommen kann,<lb/>
Gleichzeitig lud mich der Botschafter zu einem Empfang am 19.2.<lb/>
ins Palffy ein, um 15 Jahre Handelsministerium Kuba zu feiern.<lb/>
Der Empfang wird vom Handelsrat gegeben und nicht vom Botschafter.<lb/>
Ansonsten bin ich nicht bereit zu Empfängen zu gehen. Als ich<lb/>
aber erfuhr, dass von der Firma Bauer ein Vertreter dort inhaftiert<lb/>
ist, glaube ich soll ich die Gelegenheit benützen, um dort neuer<lb break="no"/>dings zu intervenieren. Der Botschafter hat mir zwar mitgeteilt,<lb/>
dass der Vertreter jetzt vor Gericht gestellt wird und ob er<lb/>
verurteilt wird oder nicht, wird er auf alle Fälle sofort abge<lb break="no"/>schoben. Vielleicht kann ich aber doch noch etwas den Prozess be<lb break="no"/>schleunigen. Voraussetzung dafür ist, dass ich über die Verhaftung<lb/>
informiert werde. Derzeit weiss ich überhaupt nichts und auch die<lb/>
Sektion Dr. <name type="person" ref="#per__121815">Fels</name> war wie er mir sagte im Einzelnen nicht informiert.<lb/>
Er hat nur gehört, dass dort ein Mann verhaftet sein soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte sofort alle Details von <name type="person" ref="#per__115652">Bauer</name> erfragen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0193" facs="29_1976-02-13_0193.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Bauer soll jetzt ein Bewässerungsprojekt laufen haben,<lb/>
das 400 Millionen Schilling ausmacht. Auch die VÖEST Alpine hat<lb/>
jetzt die Absicht ein Zellulose-und Papierprojekt dort anzubieten<lb/>
und hoffentlich auch zugeschlagen zu bekommen. Insgesamt wurde<lb/>
unser Export in der letzten Zeit verdreifacht. 1975 betrug der<lb/>
Import 52 Millionen, der Export 532 Millionen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>, <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name> und <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Wir müssen ein Berichtsformular<lb/>
ausarbeiten, wo ich die wichtigsten Ziffern bekomme und nicht entweder<lb/>
gar nichts, oder eine seitenlange Information.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund stellt<lb/>
sich immer mehr heraus, dass wir Detailbesprechungen führen.<lb/>
Das ist an und für sich sehr angenehm, weil dadurch offene Fragen<lb/>
zeitgerecht geklärt werden können. Das einfachgesetzliche neue<lb/>
Preisgesetz geht am 24.2. mit den Marktordnungsgesetzen des Land<lb break="no"/>wirtschaftsminister im Ministerrat und dann sofort ins Parlament.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> hat vollkommen Recht, dass wir nicht von einem Ersatzgesetz<lb/>
reden dürfen, brauchen wir dringendst einen Arbeitstitel. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
hat mit Recht kritisiert, dass wir den Fehler machen, bei Schaffung<lb/>
von einfachgesetzlichen Regelungen, des Angriffs der ÖVP, wir seien<lb/>
hier Verfassungsänderer, viel zu wenig dagegen zu argumentieren.<lb/>
Bei Schaffung unserer Verfassung nach dem ersten Weltkrieg war<lb/>
die Landwirtschaft Landessache, weil sie damals auch politisch<lb/>
nicht anders lösbar, nicht aber annähernd einen solchen Bundes<lb break="no"/>einfluss, Subvention, Preisbildung usw. notwendig gehabt hat.<lb/>
Wenn wir jetzt dieser verfassungsmässigen anderen Situation Rech<lb break="no"/>nung tragen, dann dürfen wir uns nicht von der ÖVP als fast Ver<lb break="no"/>fassungsänderer um nicht zu sagen Verfassungsbrecher kritisieren<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name> und <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Hier müssen wir eine Kampagne ent<lb break="no"/>fachen.</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Ölpreise hat <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> von der ÖMV der Arbeiterkammer und<lb/>
dem Gewerkschaftsbund zugesichert, dass er die 50 Groschen Mineral<lb break="no"/>ölsteuer doch wird schlucken können. Auf eine telefonische Anfrage<lb/>
teilt er mir allerdings mit, dass die endgültigen.Besprechungen<lb/>
noch nicht abgeschlossen sind. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> hätte 7.30, 6.80, 6.10 und 3.30<lb/>
Schilling akzeptiert. Die Arbeiterkammer ist aber nur bereit maxi<lb break="no"/>mal 70 Groschen für Super, Normal und Diesel und 10 Groschen bei<lb/>
<pb n="29-0194" facs="29_1976-02-13_0194.jpg"/>Heizöl Extra Leicht zu akzeptieren. Ich bin allerdings überzeugt,<lb/>
dass dies noch nicht das letzte Angebot ist. Insbesondere wenn tat<lb break="no"/>sächlich der Mineralölsteuersatz bei 50 Groschen Erhöhung bleibt,<lb/>
werden wir mit diesen Ansätzen garantiert nicht durchkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Verfolg der Preisbesprechung mit den Importeuren der Autos<lb/>
werde ich in der nächsten Paritätischen Kommission berichten,<lb/>
dass sich die Firmen bereiterklärt haben, zeitgerecht der Sonder<lb break="no"/>kommission ihre Preisanträge mitzuteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte mir dann einen Bericht auch über die<lb/>
Verhandlungen mit den Einzelimporteuren und Briefen an die Mutter<lb break="no"/>werke für nächste Paritätische Kommission vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gegen die Kartoffelpreiserhöhung gibt es kaum etwas zu unternehmen.<lb/>
Ich werde aber eine Aussprache mit den Lagerhäusern, d.h.den<lb/>
Produzentenvertretern und dann mit dem Handel führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name> und <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Vielleicht können wir einen Teil<lb break="no"/>erfolg durch Zusicherung einer Höchstpreis-Barriere die niemand<lb/>
überschreiten will, erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Vidierung und Ostliberalisierung der Einfuhr von Gurken<lb/>
aus Bulgarien und Ungarn, habe ich zwar eine seitenlange Information<lb/>
von <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name> bekommen. Was nicht drinnen gestanden ist und für mich<lb/>
neu war, dass der Importeur jetzt <name type="person" ref="#per__142477">Hofer</name> sein soll und dass von den<lb/>
1.000-Tonnen-Kontingent das wir beabsichtigt haben, er allein<lb/>
482 Tonnen haben will. Jetzt bin ich 6 Jahre im Ministerium, arbeite<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name> sehr gut zusammen und selbst der weiss noch nicht,<lb/>
auf was es bei Informationen in Wirklichkeit für einen Minister an<lb break="no"/>kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für ALLE: Bitte doch auch versuchen, dass diese wichtigen<lb/>
Details gemeldet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Entliberalisierung und Einfuhr von Käse, die eben<lb break="no"/>falls <name type="person" ref="#per__142477">Hofer</name> durch seine Schmelzkäse-Importe aus der Schweiz und<lb/>
Deutschland, insbesondere nach Vorarlberg ausgelöst hat, einigen wir<lb/>
uns, dass wir die Kompensation von der Landwirtschaftskammer zuerst<lb/>
abwarten, die wir dem GATT für die Entliberalisierung anbieten müssen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> teilt mit, dass die Kleinhandelsspannen beim Import wesentlich<lb/>
höher liegen als beim Inland, 20 % zu 9 % und deshalb bei den Händlern<lb/>
<pb n="29-0195" facs="29_1976-02-13_0195.jpg"/>die Importkäse besser untergebracht werden können. Einen Preis<lb/>
von 24.- - 26.- Schilling gegen 51.- bis 55.- Inlandspreis, ist<lb/>
dies leicht möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Hier müssen wir eine andere Landwirtschafts<lb break="no"/>politik und Verkaufspolitik einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Reisebüro-Garantiefond ist die Arbeiterkammer und Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund bereit, die 3 Promille für Österreicher, die im<lb/>
Ausland Urlaub machen auf das Arrangement draufzuschlagen, zu<lb break="no"/>zustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name>, ÖGB wird jetzt mit der Chemiearbeitergewerkschaft wegen der<lb/>
Reorganisation der Glasindustrie Besprechungen aufnehmen. Nach<lb/>
Papier, Textilien ist es notwendig auch auf diesem Sektor Konzentra<lb break="no"/>tionen einzuleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kommission über die Agrarmittelpreise hat bis jetzt noch<lb/>
keine Ergebnisse über Preissenkungen erkennen lassen. Die Ver<lb break="no"/>handlungen werden fortgeführt. Ich selbst bin der Meinung, wir<lb/>
müssten noch bei Düngemittel, Maschinen und anderen Produktions<lb break="no"/>mittel für die Landwirtschaft zu Preissenkungen kommen, um eine<lb/>
Getreidepreiserhöhung abzuwehren. Die Arbeiterkammer und der Ge<lb break="no"/>werkschaftsbund nehmen mit Befriedigung zur Kenntnis, dass jetzt<lb/>
auch bei dem DURUM-Weizen der Landwirtschaftsminister bereit ist,<lb/>
von einer amtlichen Preiserhöhung Abstand zu nehmen, wenn sich die<lb/>
sechs Teigwarenerzeuger und 3 DURUM-Mühlen <choice><choice><sic>formaler</sic><corr>?</corr></choice></choice> verpflichten<lb/>
und 40 Groschen freiwillig bei DURUM-Weizenpreis zu erhöhen.<lb/>
20<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> bis 25<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> Groschen sagt <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name>, hat er bereits eine Zusage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die einzelnen Firmen, insbesondere Textilindustrie und sonstige<lb/>
Produkte, wo öffentliche Aufträge vergeben werden, beschweren sich<lb/>
bei <name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name> über die ungerechtfertigte Behandlung durch Beamte der<lb/>
zuständigen Ressortministerien. Bei diesen wird auf die gewerk<lb break="no"/>schaftliche Organisation oder auch auf die Wirtschaftssituation fast<lb/>
nicht Rücksicht genommen. Ich schlage ihm vor, er soll einen Brief<lb/>
an alle zuständigen Ressorts und dem Bundeskanzler und ich werde<lb/>
dann versuchen, im Ausschuss öffentliche Auftragsvergabe im Handels<lb break="no"/>ministerium, wo die Ministerien vertreten sind, eine Änderung dieses<lb/>
unbefriedigenden Zustandes herbeizuführen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0196" facs="29_1976-02-13_0196.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Hier müsste in <choice><choice><sic>die</sic><corr>den</corr></choice></choice> einzelnen Büros an konkreten<lb/>
Fällen versucht werden, die zuständigen Ministerienvertreter zu beein<lb break="no"/>flussen.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97337">
               <persName type="label">Bauer, Ludwig</persName>
               <persName><surname>Bauer</surname><forename>Ludwig</forename></persName>
               <occupation>GD ÖMV</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113026">
               <persName type="label">Tumpel, Herbert</persName>
               <persName><surname>Tumpel</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>MA vw. Referat ÖGB</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810720.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114508">
               <persName type="label">Tieber, Herbert</persName>
               <persName><surname>Tieber</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>Sekr. JS, Tiroler SPÖ-Politiker</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97819">
               <persName type="label">Pleschiutschnig, Gerhard</persName>
               <persName><surname>Pleschiutschnig</surname><forename>Gerhard</forename></persName>
               <occupation>Kabinett Staribacher</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98040">
               <persName type="label">Wais, Anton</persName>
               <persName><surname>Wais</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1017902909</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113091">
               <persName type="label">Bachmayer, Klemens</persName>
               <persName><surname>Bachmayer</surname><forename>Klemens</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800716.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810401.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__121815">
               <persName type="label">Fels, Alfred</persName>
               <persName><surname>Fels</surname><forename>Alfred</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115652">
               <persName type="label">Bauer, Richard</persName>
               <persName><surname>Bauer</surname><forename>Richard</forename></persName>
               <occupation>Fa. Bauer</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780715.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97676">
               <persName type="label">Lachs, Thomas</persName>
               <persName><surname>Lachs</surname><forename>Thomas</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>