<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19790310.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19790309.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19790312.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 10. März 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band47_1979-03-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-03-10">Samstag, 10. März 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="47-0313" facs="47_1979-03-10_0313.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 10. März 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Seminar über wie ich es bezeichnete sozialdemokratische<lb/>
Marktwirtschaft war ich über die Teilnehmer sehr überrascht.<lb/>
Vom Handelsministerium hatten sich etliche jüngere Beamte<lb/>
gemeldet, denen ich niemals zugetraut hätte, dass sie sich<lb/>
dafür deklarieren und interessieren. Natürlich kann es eine<lb/>
Rolle gespielt haben, dass ich eingeladen habe und einige<lb/>
sich dachten, es ist ganz gut, wenn der Minister sieht, dass<lb/>
sie sich auch für diese Probleme interessieren und ihre Freizeit<lb/>
opfern. Am meisten überrascht war ich aber dort <name type="person" ref="#per__135868">Ernst-Werner<lb/>
Nussbaum</name> vom ORF anzutreffen. Der <name type="person" ref="#per__139473">Leiter</name> des Renner-Institutes<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__150218">Slawik</name> hat nur ganz kurz begrüsst und musste dann zu<lb/>
einer anderen Veranstaltung gehen. Ich selbst versuchte den<lb/>
Teilnehmern klarzumachen, wieso ich zu dem Problem der sozial<lb break="no"/>demokratischen Marktwirtschaft gekommen bin. Da Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
nicht anwesend war, habe ich dann zum Schluss eine Definition der<lb/>
Sozialdemokratischen Marktwirtschaft vorgetragen. Ich bezeichnete<lb/>
ihn als Ghost-Thinker. Nach fast zehnjähriger Tätigkeit im<lb/>
Handelsministerium wäre es nämlich höchste Zeit, wenn wir<lb/>
wirklich eine Brain trust-Gruppe erstellen könnten, die sich<lb/>
mit theoretischer Untermauerung unserer Politik befassen sollte.<lb/>
Vielleicht ist es jetzt sogar schon zu spät, vielleicht hätten<lb/>
wir schon wesentlich früher damit beginnen müssen. Wenn ich<lb/>
mir aber vorstelle, wie sehr wir mit den Tagesproblemen zu raufen<lb/>
hatten und wie sehr wir vor allem, wenn nicht die richtigen<lb/>
Leute für Denkarbeiten gefunden haben, so ist dies für mich<lb/>
Entschuldigung, vielleicht aber auch eine Ausrede zugleich.<lb/>
Meine Absicht, für eine solche theoretische Arbeit <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name><lb/>
heranzuziehen, funktioniert auch nicht richtig. <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name><lb/>
hat mir nicht nur einen Brief geschrieben, wo er zu den bisherigen<lb/>
Ansätzen und Entwürfen einzelner Genossen Stellung nimmt, sondern<lb/>
mir auch telefonisch mitgeteilt, dass er kaum eine Möglichkeit<lb/>
sieht, mit den jungen Leuten zusammenzuarbeiten. Scheinbar ist<lb/>
der Altersunterschied doch zu gross und scheinbar ist die<lb/>
Interessenslage doch zu verschieden. Vielleicht aber müsste auch<lb/>
ein Minister mehr theoretisches Denken entwickeln, um auf seine<lb/>
Mitarbeiter nicht nur anspornend sondern vielleicht auch befruchtend<lb/>
zu wirken. Wie dem auch sei, auf diesem Gebiet habe ich eigentlich<lb/>
nichts geleistet. Ich habe dies auch freimütig bekannt.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0314" facs="47_1979-03-10_0314.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Zum Improvisieren, zum Schmähführen, wenn man will, Lösung<lb/>
von Alltagsfragen, da langt es, zu grosser theoretischer<lb/>
Konzeption, selbst zum Einfall von neuen Ideen wäre es<lb/>
dringend an der Zeit, die Leute zu animieren und vielleicht<lb/>
dann doch kleine Erfolge zu erzielen. Vielleicht ist der<lb/>
Ansatz dieser Arbeitsgruppe eine Möglichkeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. NR <name type="person" ref="#per__114139">Nowotny</name> hielt eine sehr gute Einführung. Ausgehend<lb/>
von den theoretischen Ansätzen in der Nationalökonomie für die<lb/>
Marktwirtschaft bis zu den dann von ihm erarbeiteten Unter<lb break="no"/>suchungen über die Marktverhältnisse in Österreich, war es ein<lb/>
weit gespannter Bogen. Auch bei seiner letzten Studie, die<lb/>
er mit einem Kreis von Wissenschaftlern erstellt hat, zeigte<lb/>
sich für mich eindeutig, dass auch in der Theorie heute<lb/>
Teamarbeit gross geschrieben wird. Dies kann teils auf<lb/>
mangelnde Zeit, teils aber auch auf zu geringe geistige<lb/>
Kapazität des Einzelnen zurückzuführen sein. Die Diskussion<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__135868">Ernst-Werner Nussbaum</name> ergab, da er scheinbar der einzige<lb/>
Vertreter der sozialen Marktwirtschaft war, da ein gewisses<lb/>
Ungleichgewicht rein personenmässig anzahlmässig bestand,<lb/>
kein sehr positives Ergebnis. Dies gilt zumindestens solange<lb/>
ich an diesem Seminar teilgenommen habe.Auch die Diskussion<lb/>
zeigte für mich eindeutig, dass das grosse theoretische Problem<lb/>
nämlich wie eine sozialdemokratische Marktwirtschaft theoretisch<lb/>
zu fundieren ist, nicht leicht gelöst werden kann. Was wir<lb/>
wahrscheinlich in der nächsten Zeit weitermachen werden, ist<lb/>
im Einzelfall in der Praxis Entscheidungen treffen, wie wir<lb/>
dann als sozialdemokratische Änderung der bestehenden Wirt<lb break="no"/>schaft und des Wirtschaftssystems bezeichnen können. Sehr be<lb break="no"/>friedigend ist der Zustand nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während der Mittagspause besprachen wir mit <name type="person" ref="#per__97627">Heinz Kienzl</name><lb/>
die Möglichkeit unserer Fremdenverkehrskonzeption. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name><lb/>
stellte eindeutig klar, dass er unmöglich für die<lb/>
sozialökonomische Konferenz, Arbeitskreis Fremdenverkehr<lb/>
die notwendigen Mittel der Nationalbank flüssig machen kann.<lb/>
Genauso strikte lehnte er es ab, dass die Nationalbank die<lb/>
Veranstaltung durchführen sollte. Er selbst hat mit den<lb/>
Vorsitz-Diskutanten persönlich gesprochen. Der Bürgermeister<lb/>
und Hotelbesitzer <name type="person" ref="#per__145172">Latini</name>/Zell am See, der Direktor der<lb/>
<pb n="47-0315" facs="47_1979-03-10_0315.jpg"/>Badeanstalt, <name type="person" ref="#per__145320">Mayer</name>/Treibach, der Gewerkschaftsvertreter<lb/>
<name type="person" ref="#per__150219">Niemetz</name> werden Kurzerklärungen schon vorher schriftlich<lb/>
zur Verfügung stellen. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> ist damit einverstanden,<lb/>
dass Dr. <name type="person" ref="#per__111698">Schachner</name>, Reisebüroverband, ebenfalls in diese<lb/>
Präsidiumsdiskussion aufgenommen wird. Bei <name type="person" ref="#per__111729">Skardarasy</name>,<lb/>
Präsident der Hoteliervereinigung, hat er Bedenken, weil<lb/>
er eben schon einen Hotelier drinnen hat. Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> aber<lb/>
auch ich plädierten dafür, wenn es möglich wäre, sehr wohl<lb/>
schauen sollten, <name type="person" ref="#per__111729">Skardarasy</name> und auch Dir. <name type="person" ref="#per__109291">Scheiner</name> als Obmann<lb/>
der Fremdenverkehrssektion in die Präsidiumsdiskussion ein<lb break="no"/>zubeziehen. Dies würde der Veranstaltung einen ungeheuren<lb/>
neutralen Charakter verleihen. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> wollte die letzteren<lb/>
unbedingt nur in die Publikumsdiskussion einbeziehen. Mit<lb/>
Recht hatte er gemeint, soll man ja vorsorgen, dass aus<lb/>
dem Publikum entsprechende vernünftige Diskussionsbeiträge<lb/>
kommen. Mir persönlich erscheint es aber wichtiger, die<lb/>
beiden dafür zu gewinnen, dass sie womöglich am Vorsitz<lb/>
teilnehmen. Diese Aufgabe könnte insbesondere für <name type="person" ref="#per__109291">Scheiner</name><lb/>
nur NR <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> lösen. Wichtig erscheint mir auch die Frage zu klä<lb break="no"/>ren, welche Konzeption jetzt von mir im einzelnen dort vorge<lb break="no"/>stellt werden soll. Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> hat jetzt endlich über<lb break="no"/>nommen, die Quantifizierung geldmässig für die nächsten<lb/>
10 Jahre durch Budgetansätze im Handelsministerium festzule<lb break="no"/>gen. <name type="person" ref="#per__97627">Heinz Kienzl</name> hat es übernommen und sagt, seine Leute<lb/>
arbeiten bereits daran, die Quantifizierung der Vorschläge<lb/>
bezüglich der Beschäftigungspolitik ebenfalls festzulegen.<lb/>
Es wird höchste Zeit, wenn wir dann beide Überlegungen<lb/>
zusammentragen und was dann das Wichtigste ist, zeitgerecht noch<lb/>
gemeinsam diskutieren. Diese Arbeiten müssen jetzt unverzüglich<lb/>
durchgeführt und abgeschlossen werden. Die grösste Blamage wäre<lb/>
nämlich, wenn unter diesem mächtigen Aufwand womöglich keine<lb/>
Ergebnisse oder nur unbefriedigende Ergebnisse heraus<lb break="no"/>kommen sollten. Beim letzten 10-Jahresplan 1971 hat noch<lb/>
die Koordinierung und Durchrechnung Min.Rat <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> gemacht,<lb/>
übereinstimmend war man der Meinung, dass man ihn nicht zu<lb/>
sehr diesmal wieder in die Verlegenheit bringen soll, bei<lb/>
dieser Veranstaltung als spiritus rector in Erscheinung<lb/>
treten zu lassen. Auf der einen Seite hat er sich als<lb/>
<pb n="47-0316" facs="47_1979-03-10_0316.jpg"/>Kandidat der ÖVP zum Nationalrat eindeutig deklariert,<lb/>
auf der anderen Seite hat er aber scheinbar überhaupt<lb/>
keine Chance, auch nur als in weiterer Zukunft zu berück<lb break="no"/>sichtigender Kandidat in Erscheinung zu treten. Die notwendige<lb/>
Arbeit muss aber wieder im Handelsministerium gemacht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte veranlasse während meiner Abwesen<lb break="no"/>heit die notwendigen Massnahmen und besprich das mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Veranstaltung in Mistelbach war, wie ich erwartet habe,<lb/>
eine reine parteimässige Versammlung. Der zuständige Landtags<lb break="no"/>abgeordnete <name type="person" ref="#per__150220">Stangl</name> hat mir auch freimütig erklärt, sie<lb/>
könnten sich gar nicht vorstellen, dass der Bezirk Mistelbach<lb/>
nicht eine einzige Parteiveranstaltung zu den nö. Nationalrats<lb break="no"/>wahlen abwickelt. Da ich zeitig genug dort war, konnte ich<lb/>
persönlich alle eintreffenden begrüssen. Der einzige Nicht-<lb/>
Sozialist war ich glaube ein pensionierter Schuldirektor,<lb/>
der dort die örtliche Bezirkszeitung macht. Vielleicht wird<lb/>
dort etwas darin geschrieben, am meisten freute es mich, dass<lb/>
ich für <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> einspringen konnte. Die Niederösterreicher<lb/>
haben gerechnet, er steht Mistelbach zur Verfügung, die<lb/>
Steirer aber haben ihn für die Steiermark eingeteilt. Auch<lb/>
durch die zentralen Lenkungen gibt es Fehldispositionen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wirtschaftsminister von Ghana wurde von Gen.Konsul<lb/>
von Ghana Komm.Rat <name type="person" ref="#per__149475">Klein</name> zu einem Heurigen-Besuch eingeladen.<lb/>
Unwahrscheinlich, wie viele zu diesem Heurigen gekommen sind,<lb/>
die wahrscheinlich nur am Rande oder gar nichts mit dem<lb/>
Besuch zu tun hatten. Ghanesen sind, wie ich mich auch im<lb/>
persönlichen Gespräch überzeugen konnte, sehr daran inter<lb break="no"/>essiert, einfache Pumpen und einfache Lagerräume zu bauen,<lb/>
resp. zu bekommen. <name type="person" ref="#per__116997">Dautzenberg</name> von der Fa. Heid, der übrigens au<lb/>
dort anwesend war, hat diese Möglichkeiten jetzt mit Gen.<lb/>
Konsul <name type="person" ref="#per__149475">Klein</name> geschaffen. <name type="person" ref="#per__149475">Klein</name> selbst ist überzeugt, dass<lb/>
wir dadurch dort grosse Chancen haben, denn aus Westdeutschland<lb/>
sind äusserst komplizierte Anlagen resp. Pumpen gekommen, die<lb/>
die Ghanesen nicht einmal übernommen haben. Natürlich hat<lb/>
<pb n="47-0317" facs="47_1979-03-10_0317.jpg"/>der ghanesische Minister neuerdings mir gegenüber versichert,<lb/>
dass sie insbesondere mit einem neutralen Staat schon allein<lb/>
aus politischen Gründen wesentlich lieber verhandeln und<lb/>
Geschäfte machen als mit den grossen Mächten. Da sie derzeit<lb/>
in Österreich keinen Botschafter haben, wurde er von dem<lb/>
ghanesischen Vertreter in der Internationalen Atomenergie-<lb/>
Organisation begleitet. Dass <name type="person" ref="#per__149475">Klein</name> sehr erfreut war über meinen<lb/>
Besuch, glaube ich ihm wirklich, denn ich konnte mich immerhin<lb/>
eine Stunde mit dem Minister unterhalten. Ich hoffe, dass<lb/>
die Konzeption von <name type="person" ref="#per__149475">Klein</name> und unseren Firmen aufgeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__114139">
               <persName type="label">Nowotny, Ewald</persName>
               <persName><surname>Nowotny</surname><forename>Ewald</forename></persName>
               <occupation>SPÖ-NR-Abg., Ökonom</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109291">
               <persName type="label">Scheiner, Otto</persName>
               <persName><surname>Scheiner</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>Obmann Sektion FV BHK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111729">
               <persName type="label">Skardarasy, Ernst</persName>
               <persName><surname>Skardarasy</surname><forename>Ernst</forename></persName>
               <occupation>Präs. Hoteliervereinigung</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97543">
               <persName type="label">Heindl, Kurt</persName>
               <persName><surname>Heindl</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>1970-1973 Büro Staribacher, SPÖ-NR-Abg., stv. Vors.
                  SPÖ-Landstraße</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/102318379X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97584">
               <persName type="label">Jagoda, Karl</persName>
               <persName><surname>Jagoda</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Leiter Sekt. III HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111698">
               <persName type="label">Schachner, Heinrich</persName>
               <persName><surname>Schachner</surname><forename>Heinrich</forename></persName>
               <occupation>Sekr. Verb. d. Reisebüros</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__135868">
               <persName type="label">Nußbaum, Ernst-Werner</persName>
               <persName><surname>Nußbaum</surname><forename>Ernst-Werner</forename></persName>
               <occupation>ORF</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711018.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98087">
               <persName type="label">Wirlandner, Stefan</persName>
               <persName><surname>Wirlandner</surname><forename>Stefan</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/13892421X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780608.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780807.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97627">
               <persName type="label">Kienzl, Heinz</persName>
               <persName><surname>Kienzl</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119100339</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111367">
               <persName type="label">Würzl, Anton</persName>
               <persName><surname>Würzl</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR, Leiter Gruppe FV u. Gewerbeförd. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116997">
               <persName type="label">Dautzenberg, Gerold</persName>
               <persName><surname>Dautzenberg</surname><forename>Gerold</forename></persName>
               <occupation>GD Fa. Haid Stockerau, LIF</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139473">
               <persName type="label">Leiter, Josef (Innungsmeister)</persName>
               <persName><surname>Leiter</surname><forename>Josef
                  (Innungsmeister)</forename></persName>
               <occupation>Innungsmeister Fleischer</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97346">
               <persName type="label">Benya, Anton</persName>
               <persName><surname>Benya</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>ÖGB-Präs., NR-Präs.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119083906</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97646">
               <persName type="label">Koppe, Fritz</persName>
               <persName><surname>Koppe</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Sekr. JS, ab 1973 GF VKI</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>