<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19750925.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19750924.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19750926.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 25. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-25">Donnerstag, 25. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1051" facs="27_1975-09-25_1051.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 25. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landtagsabgeordneter <name type="person" ref="#per__140693">Laurich</name> entschuldigt sich, dass er vor einer<lb/>
Woche wie vereinbart nicht kommen konnte, weil er eine dringende<lb/>
Sitzung wo anders hatte. Er erzählt <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und mir, dass die Bäder<lb break="no"/>gesellschaft in Schladming nicht bereit ist den Gewährsmann zu<lb/>
nennen, der angeblich 10 % der Stützung für Zinsenzuschüsse von<lb/>
1.5 Millionen Schilling, die das Handelsministerium geben soll,<lb/>
an <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> weitergeben muss. Für diese Abgabe seien alle Fraktionen<lb/>
in der Gemeinde dafür, man hätte nur versucht herunterzuhandeln.<lb/>
Angeblich seien diese Praktiken seit einem Jahr bekannt und man will<lb/>
nur die Geschäftsbeziehungen nicht stören, weshalb man immer wieder<lb/>
versucht auch die Zustimmung von <name type="person" ref="#per__140693">Laurich</name> zu bekommen. Dieser erklärt<lb/>
dezidiert, dass er auf gar keinen Fall einer solchen Methode zustimmt<lb/>
und berichtet, dass er als einziger sich gegen die Bezahlung ausge<lb break="no"/>sprochen hat. Rechnungsmässig wäre dies so gewesen, dass entweder<lb/>
höhere Rechnungen fingiert bezahlt worden wären, oder dass dies als<lb/>
Vermittlungsgebühr ausgewiesen wird. Den Gewährsmann könne <name type="person" ref="#per__140693">Laurich</name> nicht<lb/>
nennen, weil er durch Beschluss gebunden ist. Ich erkläre <name type="person" ref="#per__140693">Laurich</name><lb/>
dezidiert, dass ich in einem solchen Fall nur mehr die Staatsanwalt<lb break="no"/>schaft verständigen könne. Ich diktiere sofort einen Brief an die<lb/>
Staatsanwaltschaft in Wien, wo ich den gesamten Schriftverkehr mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__140693">Laurich</name> beilege. Ich rufe noch in Anwesenheit von <name type="person" ref="#per__140693">Laurich</name> Justiz<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> an, um ihn zu informieren, um zu fragen, an wen ich<lb/>
am besten dieses Schreiben richten soll. <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> hat bei <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> einen<lb/>
Abschiedsbesuch und nimmt dieses Schreiben gleich mit, da es über das<lb/>
Ministerium der zuständigen Abteilung sofort an die Staatsanwalt<lb break="no"/>schaft weitergeleitet wird. Wenn es tatsächlich solche Zustände seit<lb/>
Jahren im Handelsministerium geben soll und niemand mich konkret<lb/>
von den Kreditnehmern oder Subventionsempfängern davon verständigt<lb/>
hat, so verstehe ich dies wirklich nicht mehr. Jeder muss doch wissen,<lb/>
dass wenn jemand von ihm solche Vermittlungsgebühren oder wie immer<lb/>
das benannt wird verlangt, dass er dies doch keinesfalls zahlen muss,<lb/>
selbst wenn er befürchtet dass er den Zinsenzuschuss oder den Kredit<lb/>
nicht bekommen sollte, so würde ich an seiner Stelle formell darauf<lb/>
eingehen, wenn es dann aber zum Zahlen kommt, sofort mich verständigen<lb/>
womit der Betreffende den Kredit hätte resp. den Zinsenzuschuss<lb/>
und ich die Handhabe dagegen ganz rigoros einzuschreiten. Ich erinnere<lb/>
mich noch an einem Fall, wo ein alter Bekannter mich fragte, ob er<lb/>
<pb n="27-1052" facs="27_1975-09-25_1052.jpg"/>den Zuschuss für einen Hausbau von der Gemeinde Wien bald erhält.<lb/>
Ich erkundigte mich und konnte feststellen, dass dies positiv schon<lb/>
erledigt ist. Nach Jahren erzählte mir dann der Bekannte, dass,<lb/>
nachdem er diese Information von mir hatte, ein sehr guter Freund bei<lb/>
ihm erschien und erklärte er müsse jetzt einen grösseren Betrag be<lb break="no"/>kommen, damit er den Beamten schmiert, damit der Akt erledigt wird.<lb/>
Als ihm entgegengehalten wurde, dass ist doch schon längst erledigt,<lb/>
bekam er einen hochroten Kopf und ist abgezogen. Leider habe ich dies<lb/>
zu spät erfahren und der Betreffende war schon gestorben. Solche Be<lb break="no"/>schuldigungen müsste man nämlich sofort verfolgen, um anständige<lb/>
Beamte, die in Verdacht kommen zu schützen und sollten es wirklich<lb/>
unanständige Beamte sein, dann entsprechend durchzugreifen. Ich ver<lb break="no"/>ständigte von meiner Anzeige an die Staatsanwaltschaft auch sofort<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, der auf einer Wahlreise in der Steiermark war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Gespräch mit der BRD-Delegationsleitung, <name type="person" ref="#per__141385">Morowitz</name>, bestätigte mir<lb/>
nur das Gespräch, das ich auch bereits mit <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> gehabt habe,<lb/>
die Wirtschaftssituation in der BRD. Österreichischerseits wurde<lb/>
nämlich besonders auf die Einfuhrbeschränkungen für Agrarprodukte<lb/>
in die Gemeinschaft hingewiesen. Auch <name type="person" ref="#per__141385">Morowitz</name> meinte, dass der<lb/>
Agrarmarkt wahrscheinlich nicht erst 1978 oder wie <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> meinte<lb/>
garantiert 1980, sondern schon 1976 kaum mehr gehalten werden kann.<lb/>
Die deutsche Bundesregierung wird jetzt beschliessen, dass der<lb/>
Agrarfond plafoniert werden muss. Sie wollen nicht mehr wie in<lb/>
ein Fass ohne Boden ständig Milliarden-Beträge hineinschütten,<lb/>
mit dem Ergebnis, dass jetzt noch mehr produziert wird und noch<lb/>
grössere Absatzschwierigkeiten gibt. <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> hat den drastischen<lb/>
Vergleich gebracht, dass die Industrie-Nation Deutschland durch die<lb/>
hohen Agrarpreise, durch die Abnahmegarantie, jetzt in der BRD eine<lb/>
so starke Agrarproduktion einsetzt, dass sie nicht mehr die französi<lb break="no"/>schen Überschüsse und die italienischen übernehmen können, sondern<lb/>
schon selbst fast mehr produzieren als sie brauchen können. Unter diesen<lb/>
Umständen sehe ich für auf längere Sicht gesehen die Absatzmärkte der<lb/>
österreichischen Agrarier in der Gemeinschaft immer mehr schwinden.<lb/>
Ausser diesem Problem gibt es eigentlich mit der BRD kaum irgendwelche<lb/>
Schwierigkeiten die zur Lösung anstehen.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1053" facs="27_1975-09-25_1053.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> wurde vom Betriebsrat der EPA-Sesselfabrik angerufen, da die<lb/>
Gewerkschaft erklärt, sie könne gegen die Schliessung nichts unter<lb break="no"/>nehmen. Ich spreche mit Dr. <name type="person" ref="#per__141404">Fürtauer</name>, dem bevollmächtigten Vertreter,<lb/>
und er bestätigt mir, dass sie tatsächlich die 220 Beschäftigten<lb/>
kündigen müssen. Er versucht allerdings mit Sleepy, <name type="person" ref="#per__141414">Steinegger</name>,<lb/>
Joka resp. <choice><choice><sic>Hosak</sic><corr>?</corr></choice></choice> in der nächsten Woche Gespräche zu führen um eine<lb/>
der drei grossen Sesselfabriken zur Übernahme des Betriebes zu ver<lb break="no"/>anlassen. Die Ursache, dass der Betrieb jetzt schliessen muss, sieht<lb/>
<name type="person" ref="#per__141404">Fürtauer</name> nicht zuletzt in einem 1962 abgeschlossenen Vertrag. Dort<lb/>
wurde unter Streikdruck festgelegt, dass in Hinkunft der Betrieb<lb/>
stets den perzentuellen Lohnerhöhungssatz der auf die Kollektiv<lb break="no"/>verträge ausgemacht wird, auf die Ist-Löhne der Firma EPA zu<lb/>
zahlen sei. Die Gewerkschaft hat an sich sonst immer die Gewohnheit<lb/>
auf Kollektivvertragslöhne einen höheren Erhöhungssatz zu vereinbaren<lb/>
als auf die Ist-Löhne. Durch die Anwendung aber dieses höheren Perzent<lb break="no"/>satzes der Kollektivvertragserhöhung auf die tatsächlich bezahlten<lb/>
Löhne der Firma EPA sei im Laufe der Jahre eine 40 bis 50 %-ige höhere<lb/>
Lohnsumme herausgekommen und um 100 % höhere Gehaltssumme, als in<lb/>
anderen vergleichbaren Betrieben. Dies könne der Betrieb auf die Dauer<lb/>
eben nicht tragen. Bei einem Umsatz von 79 Millionen Schilling 1974<lb/>
machen die Lohn- und Gehaltssumme 30 Millionen Schilling aus. Der Um<lb break="no"/>satz ist auch ständig zurückgegangen. 1971 noch 103 Millionen auf<lb/>
98.72, 88.73 und nur 79 Millionen im 74-er-Jahr. Die Firma hat jetzt<lb/>
33 Millionen Schilling Bankschulden, deren Verzinsung allein über<lb/>
3 Millionen Schilling kostet. Durch den Konkurs dreier Firmen<lb/>
Maier<add>[?]</add> 800.000, Kastner<add>[?]</add> 200.000 und Pastejrik 2 Millionen Schilling<lb/>
Verlust ist die Situation jetzt endgültig so, dass <name type="person" ref="#per__141404">Fürtauer</name> erklärt<lb/>
er muss jetzt den Betrieb liquidieren, ansonsten würde ein Konkurs<lb/>
unmittelbar in den nächsten Jahren entstehen. <name type="person" ref="#per__141404">Fürtauer</name> meint er mache<lb/>
dasselbe, was auch Bally auf dem Schuhsektor tat. Hier greife ich<lb/>
ein und sage, dass er also den Handelsbetrieb weiterführen will, was<lb/>
er auch bestätigt. Bally hat es genauso getan. Ich beschwere mich<lb/>
dass mir <name type="person" ref="#per__141404">Fürtauer</name> so spät erst auf meine Anfrage diese Information<lb/>
gibt. Er hat wohl mir einen Brief am 7.2.73 geschrieben, hat auch auf der<lb/>
Wiener Messe auf die schwierige Situation verwiesen, aber niemals<lb/>
Schliessungsabsichten gesagt. Ich ersuche ihn, wenn er irgendwelche<lb/>
neue Entwicklung hat, mir dies sofort mitzuteilen und verspreche ihm,<lb/>
dass ich mich in jeder Beziehung einsetzen werde, falls es möglich<lb/>
sein wird, den Betrieb einer anderen Firma zu überantworten, ihm<lb/>
<pb n="27-1054" facs="27_1975-09-25_1054.jpg"/>jedwede Unterstützung zu gewähren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte das Sozialministerium über die Details jetzt<lb/>
verständigen und das Schreiben des Betriebsrates gegen die Kündigung<lb/>
übermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Spatenstichfeier für Donau-Plastik im Auhof Betriebsansied<lb break="no"/>lungsgesellschaftsgelände erklärt Dr. <name type="person" ref="#per__132686">Witt</name> von der Handelskammer Wien,<lb/>
Industriesektion, der ebenfalls ein Plastikerzeuger ist, dass ohne<lb/>
Genehmigung der Paritätischen Kommission die Rohstoffe, wie er mir<lb/>
nachher sagte, um 12 % erhöht wurden. Herr <name type="person" ref="#per__141440">Stern</name>, der jetzt diese neue<lb/>
Fabrik hier errichtet, weil er in seinem Wiener Betrieb nicht mehr<lb/>
genug Platz hat, bestätigt, dass solche Preiserhöhungen vorgenommen<lb/>
wurden. Am Nachmittag bei der Besichtigung eines ebenfalls kunststoff<lb break="no"/>verarbeitenden Betriebes in Altlengbach wird mir von dort wieder<lb/>
mitgeteilt, dass nicht alle Kunststoff-Rohstoffe erhöht wurden. Ich<lb/>
ersuche OR <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> in der Paritätischen Kommission dieses ganze Problem<lb/>
zur Sprache zu bringen. Bei der Spatenstichfeier teilt Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name><lb/>
mit, dass sie für die Betriebe jetzt anstelle einer Zinsenzuschuss<lb break="no"/>aktion eine Prämienaktion eingeführt haben. Im Budget waren 320<lb/>
Millionen Schillinge vorgesehen und jetzt liegen schon Anträge<lb/>
von über 550 Millionen Schillinge vor. Die Stadt wird deshalb diese<lb/>
Aktion aufstocken. Ich selbst kann den Anwesenden dort auch mitteilen,<lb/>
dass wir bei der BÜRGES jetzt einen wesentlich grösseren Antrags<lb break="no"/>einlauf haben als im Vorjahr. Die Mittleren-und Kleinbetriebe dürften<lb/>
also die Konjunktursituation anders beurteilen als die Grossbetriebe<lb/>
und der grösste Teil der Wirtschaft. Ansonsten würden sie nicht durch<lb/>
Investitionen grössere Beträge anfordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> und <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> berichten von der Prognosesitzung im Wirtschafts<lb break="no"/>forschungsinstitut, wo über die Minus-Entwicklung des BNP<lb/>
Man konnte nur erklären, wie so man zu dieser zuerst so positiven<lb/>
Auffassung für das Jahr 1975 gekommen ist. Ausser Österreich haben<lb/>
die anderen Staaten kaum ein Deficit-Spending in so grossem Ausmass<lb/>
gemacht, um der Arbeitslosigkeit und der Wirtschaftsrezession ent<lb break="no"/>sprechend gegenzusteuern. Dies setzt wahrscheinlich erst jetzt<lb/>
ein. Deshalb erwartet der deutsche Sachverständigenrat im nächsten<lb/>
Jahr eine über 5 % reales Brutto-Nationalproduktzuwachsrate. So daneben<lb/>
wie die Wirtschaftsforschung Prognostiker im letzten Jahr gelegen sind<lb/>
und so wenig genau sie für das zukünftige Jahr prognostizieren können<lb/>
ist mir eigentlich seit meiner 20 jährigen Tätigkeit noch niemals<lb/>
untergekommen. Schwierigkeiten gab es immer, aber eine solche Unsicher<lb break="no"/><pb n="27-1055" facs="27_1975-09-25_1055.jpg"/>heit in der Prognose habe ich noch nie erlebt. Durch das Gegen<lb break="no"/>steuern können wir höchsten eine noch weitere Verschlechterung<lb/>
verhindern. Wir können mit öffentlichen Aufträgen aber den Export<lb break="no"/>rückgang und vor allem auch die private Nachfragerückgang nur<lb/>
geringfügig ausgleichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim offiziellen Besuch der Gemeinde Altlengbach zeigt mir der<lb/>
Bürgermeister <name type="person" ref="#per__141441">Leidenfrost</name>, der sich in dieser ÖVP-Gemeinde ganz<lb/>
hervorragend bewährt und durchgesetzt hat seine Leistungen. Die<lb/>
Gemeinde hat nicht nur einen Kindergarten der einmalig ist, sondern<lb/>
auch eine Hauptschule Laabental, die die besteingerichtete ist,<lb/>
die ich jemals besuchte, sondern bemüht sich auch noch Betriebe in seine<lb/>
Gemeinde zu bringen. Bei der Plastikschilderfirma die jetzt von<lb/>
Wien nach Altlengbach übersiedelt, hat er glaube ich wirklich einen<lb/>
krisenfesten Betrieb. Diese Firma arbeitet mit Patenten, wonach<lb/>
nicht wie dies in Spritzguss üblich ist, komplizierte Formen ange<lb break="no"/>fertigt werden müssen, die sich nur bei ganz grossen Serien<lb/>
rentieren, sondern es werden hier durch einen tüchtigen Schildermaler<lb/>
der sich als Gesellschafter und ganz besonders als Erfinder jetzt<lb/>
mit 10 Patenten ein ganz neues Produktionssystem aufgebaut hat,<lb/>
Voraussetzung geschaffen, kleinste Serien von einigen Stücken<lb/>
herzustellen. Dadurch sind sie konkurrenzlos und billig und haben daher<lb/>
auch sehr gute Auftragslage. Was mich am meisten verwundert, dass sie<lb/>
um einen ERP-Kredit angesucht haben und fragen ob sie auch einen be<lb break="no"/>kommen können. Ausser im Fremdenverkehrssektor sind auf allem anderen<lb/>
im Industriellen-und im Mittelbetriebssektor reichlich ERP-Mittel<lb/>
vorhanden und ich verspreche sofort zu intervenieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte diesen Betrieb im Auge halten und ständig<lb/>
beobachten ob er Investitionsmittel für eine neue Halle vom ERP-Büro<lb/>
tatsächlich bekommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Besuch im COOP-Markt in St. Pölten brachte für den Markt ein<lb/>
gewisses Prestige, weil der Geschäftsführer mir sagte, andere Mini<lb break="no"/>ster – und ich glaube sogar der Bundespräsident – waren schon ein<lb break="no"/>mal dort, nur noch nie ein Handelsminister. Dort käme man mit anderen<lb/>
Personen als nur mit Genossen in Kontakt, doch ist der Besuch nicht<lb/>
allzu stark. Bei den Versammlungen dann in Altlengbach und<lb/>
Tausendblum glaube ich waren es wieder zu 99 % nur Genossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Die Propagandisten müssen sich auch einmal etwas<lb/>
Neues einfallen lassen. Die Versammlungswelle ist glaube ich nur noch<lb/>
für <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>, als grössere Massen dort zusammenkommen, inter<lb break="no"/>essant.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97377">
               <persName type="label">Bukowski, Dietrich</persName>
               <persName><surname>Bukowski</surname><forename>Dietrich</forename></persName>
               <occupation>Büro Staribacher, Botschafter in Sofia/Straßburg</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113038">
               <persName type="label">Reim, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Reim</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780615.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97543">
               <persName type="label">Heindl, Kurt</persName>
               <persName><surname>Heindl</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>1970-1973 Büro Staribacher, SPÖ-NR-Abg., stv. Vors.
                  SPÖ-Landstraße</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/102318379X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97457">
               <persName type="label">Friderichs, Hans</persName>
               <persName><surname>Friderichs</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>BRD-Wirtschaftsminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118535498</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780810.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810304.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109290">
               <persName type="label">Mayr, Hans</persName>
               <persName><surname>Mayr</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Wr. Wirtschafts- u. Finanzstadtrat</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810323.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97372">
               <persName type="label">Broda, Christian</persName>
               <persName><surname>Broda</surname><forename>Christian</forename></persName>
               <occupation>Justizminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113626">
               <persName type="label">Ortmann, Johann</persName>
               <persName><surname>Ortmann</surname><forename>Johann</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720305.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780807.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800604.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810501.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__132686">
               <persName type="label">Witt, Dr. A</persName>
               <persName><surname>Witt</surname><forename>Dr. A</forename></persName>
               <occupation>Sprecher der Plastik-, Glas- und Metallflaschenerzeuger</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810512.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111737">
               <persName type="label">Marsch, Gerhard</persName>
               <persName><surname>Marsch</surname><forename>Gerhard</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710322.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98003">
               <persName type="label">Taus, Josef</persName>
               <persName><surname>Taus</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118756265</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810610.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97646">
               <persName type="label">Koppe, Fritz</persName>
               <persName><surname>Koppe</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Sekr. JS, ab 1973 GF VKI</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>