<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19720609.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19720608.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19720612.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  9. Juni 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-06-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1972-06-09" to="1972-06-10">Freitag, 9. Juni 1972 bis Samstag, 10. Juni 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0716" facs="11_1972-06-09_1972-06-10_0716.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, den 9. Juni 1972<lb/>
Samstag, den 10. Juni 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der norwegische Minister <name type="person" ref="#per__97636">Kleppe</name> teilte bei der Arbeits<lb break="no"/>besprechung mit, daß die Norweger große Schwierigkeiten<lb/>
in Brüssel wegen der fischverarbeitenden Produkte haben.<lb/>
Ursprünglich haben sie angenommen, daß so wie bei der<lb/>
EFTA einige landwirtschaftliche Fischprodukte als Industrie<lb break="no"/>waren gelten. Fischfilet 03.01/3, Öl 15.12, Konserven 16.04<lb/>
und 16.05, die bis jetzt zollfrei nach Österreich exportiert<lb/>
werden können, würden, da sie als landwirtschaftliche Produkte<lb/>
gelten, bei einem EWG-Abschluß Österreichs mit Importzöllen<lb/>
bei uns belastet werden. <name type="person" ref="#per__97636">Kleppe</name> sagte mir unter vier Augen,<lb/>
sie hätten Brüssel vertraut, nachdem der Ministerrat in Den<lb/>
Haag seinerzeit erklärt hätte, es würden keine neuen Zölle<lb/>
mehr aufgerichtet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97636">Kleppe</name> meinte auch zu unserer Forderung bezüglich der sen<lb break="no"/>siblen Produkte, daß diese von Norwegen kräftigst unterstützt<lb/>
wird. Insbesondere meinte er, daß bei Papier eine bessere<lb/>
Regelung herausschauen müßte. Er glaubt nicht, daß Brüssel nur<lb/>
Finnland eine Spezialregelung oder Spezialzugeständnis machen<lb/>
wird. Da die Finnen aber erklärt haben, ein Zollaufbau käme<lb/>
auf dem Papiersektor nicht in Frage, nicht einmal die vorge<lb break="no"/>sehenen 4 %, nimmt er an, daß Brüssel für alle nachgehen wird.<lb/>
Diesen Optimismus teile ich auf gar keinen Fall. Die franzö<lb break="no"/>sische, deutsche, aber letzten Endes auch die englische Papier<lb break="no"/>industrie wird stark genug sein, an dem Kommissionsvorschlag<lb/>
unter allen Umständen festzuhalten. Das einzige, was uns vielleicht<lb/>
gelingen wird, ist, den Zeitraum von 12 Jahren zu verkürzen.<lb/>
Norwegen selbst wird zu einem späten Zeitpunkt erst eingeschaltet<lb/>
werden und dort nur konsultiert, daß ich mir keine tatkräftige<lb/>
Unterstützung erwarte.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0717" facs="11_1972-06-09_1972-06-10_0717.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Interessant war der Begleiter von <name type="person" ref="#per__97636">Kleppe</name>, Ministerialdirektor<lb/>
<name type="person" ref="#per__140069">Bue Brun</name>. Er hat die Fahrt nach Steyr nicht mitgemacht, sondern<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__140071">Moskwitsch</name> und <name type="person" ref="#per__140072">Hendryks</name> Besprechungen über Finanzierung<lb/>
des Ostclearings ganz besonders Bulgariens geführt. Die Norweger<lb/>
bauen ihre Schiffswerften nicht so stark aus, daß sie der<lb/>
konjunkturellen Schwankung ausgesetzt sind. Sie bestellen des<lb break="no"/>halb in den Oststaaten Schiffe und haben in Bulgarien 14 Frachter<lb/>
mit 24.000 t laufen. Die gesamte Bestellung macht insgesamt<lb/>
1,2 Milliarden nKr. aus und sind zum festen Preis vereinbart.<lb/>
Kursschwankungen werden zwischen den beiden Staaten ausgeglichen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__140071">Moskwitsch</name> dürfte sich hier erfolgreicher eingeschaltet haben,<lb/>
da mir immer wieder versichert wird, wie tüchtig dieser Mann<lb/>
zum Unterschied von <name type="person" ref="#per__140072">Hendryks</name> ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Steyr vereinbarte ich beim Mittagessen mit dem Gen.Dir.<lb/>
Stellvertreter <name type="person" ref="#per__140070">Rösner</name>, daß er uns die Unterlagen über die Mehr<lb break="no"/>wertsteuer-Berechnung zur Verfügung stellen wird. Habe mit<lb/>
ihm vereinbart, nach Abschluß der Berechnungen, die noch<lb/>
annähernd nicht fertig sein sollen, von <name type="person" ref="#per__140070">Rösner</name> zu einer Be<lb break="no"/>sprechung geladen zu werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte, dieses Problem weiterverfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__122965">Treichl</name> von der CA erklärte mir bei der Festveranstaltung,<lb/>
daß er große Sorgen wegen der Lastwagenproduktion habe. Wenn man<lb/>
die Ausgleichssteuer und den Zollschutz wegnimmt, müsse Steyr auf<lb/>
diesem Sektor in die roten Ziffern kommen. Durch das Werk in<lb/>
Saloniki wird jetzt eine gewisse breitere Basis geschaffen, aber<lb/>
auch damit sei keinesfalls die Sicherung der Lastwagenproduktion<lb/>
und der Traktorproduktion gewährleistet. Derzeit ist das Kugel<lb break="no"/>lagergeschäft noch sehr flau, vor allem aber stehen unzählige<lb/>
Lastwagen fertig jetzt zum Verkauf auf Lager.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> und ergänzend <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> haben mir von Brüssel berichtet.<lb/>
Die Verhandlungen liefen in freundschaftlichem Ton, zeigten<lb/>
aber keinerlei konkrete Fortschritte. Dies war allerdings auch<lb/>
nicht zu erwarten, da die Kommission ja keinen Verhandlungs<lb break="no"/>spielraum besitzt. Bei den sensiblen Produkten wird Österreich<lb/>
jetzt wirtschaftlich begründen, warum es, ohne das Wort auszu<lb break="no"/>drücken, Reziprozität verlangt. Es soll eine schriftliche Dar<lb break="no"/><pb n="11-0718" facs="11_1972-06-09_1972-06-10_0718.jpg"/>legung <name type="person" ref="#per__139826">Wellenstein</name> überreicht werden. Bei den landwirtschaft<lb break="no"/>lichen Verarbeitungsprodukten ist es so, daß Österreich wert<lb break="no"/>mäßig mehr importiert als exportiert. Die EWG geht allerdings<lb/>
von der Zollbelastung, die in Österreich wesentlich höher ist<lb/>
als in der Europäischen Gemeinschaft, aus, und meint, damit<lb/>
sei ein Ausgleich geschaffen. Ich schlug vor, man sollte eine<lb/>
Berechnung anstellen, wo man den Wert des Exportes mit der<lb/>
Zollbelastung und den Wert des Importes mit der Zollbelastung<lb/>
gewichtet, sodaß eine Verhältniszahl entsteht, die tatsächlich<lb/>
den wirklichen Gegebenheiten weitestgehend Rechnung trägt. Damit<lb/>
könnte dann, glaube ich, noch immer festgehalten werden, daß<lb/>
Österreich hier, trotzdem es eine höhere Zollbelastung hat, diese<lb/>
abbauen muß, einen gewissen Nachteil gegenüber den landwirtschaft<lb break="no"/>lichen Verarbeitungsprodukten in der EWG, die wir exportieren<lb/>
können, hat. Mit dieser Methode könnten gewisse Ziffern außer<lb/>
Streit gestellt werden. Auf der Präambel wünscht die EWG einen<lb/>
Hinweis, daß der Vertrag Änderungen und Erweiterungen erfahren<lb/>
kann, während <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> natürlich und auch ich diese Änderung<lb/>
nur auf das Wirtschaftsgebiet beschränkt wissen möchten. Die<lb/>
EWG beabsichtigt aber scheinbar, diese Präambel für alle Nichtbei<lb break="no"/>tritts-Kandidaten anzuwenden und möchte sogar ein Redaktionskomitee,<lb/>
das multilateral, das heißt mit allen Nichtbeitritts-Kandidaten<lb/>
dieses Problem besprechen und letzten Endes beschliessen soll.<lb/>
In der Staatsvertragsfrage wurde eine gute Lösung gefunden, dass<lb/>
man nämlich alle internationalen Verträge als unberührt bezeichnet.<lb/>
Die Dringlichkeitskonsultation bei Wettbewerb usw. soll nun dahin<lb break="no"/>gehend gefunden werden, dass in erster Linie die normale, d.h. die<lb/>
tatsächliche Konsultation vor Massnahmensetzung ausgelegt wird.<lb/>
Bei der regionalen, sektoralen und Zolldisparität allerdings will<lb/>
die EG nicht auf die Dringlichkeit verzichten. Österreich hat ange<lb break="no"/>boten, dass es innerhalb von 8 Tagen eine diesbezügliche Stellungnahme<lb/>
bei einem Streifall abgeben würde. Die Schweden wünschen nun noch eine<lb/>
Klausel einer Aktionssicherung des Friedens, die ja ausgenommen werden<lb/>
sollte, und dass ist die EG bereit, zuzustimmen, auch für uns, obwohl<lb/>
wir dies gar nicht wünschten. Strittig ist auch noch die Erdölfrage.<lb/>
Hier hat Österreich die Erklärung abgegeben, wenn die EG in ihrer Ent<lb break="no"/>wicklung eine Marktordnung aufbaut und die Produkte aus der Zollfrei<lb break="no"/>regelung herausnimmt, dass dies auch für Österreich gelten müsste.<lb/>
Die ÖMV hat nämlich in einer Vorbesprechung, <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name> hat dies <name type="person" ref="#per__97867">Rei<lb break="no"/>terer</name> mitgeteilt, grössten Wert darauf gelegt, gegebenenfalls ganz<lb/>
<pb n="11-0719" facs="11_1972-06-09_1972-06-10_0719.jpg"/>aus der Freihandelszonenregelung ausgenommen zu werden. Ich glaube,<lb/>
dass – wenn die EG mit diesem Wunsch konfrontiert sein wird – sie ihn<lb/>
dann letzten Endes nicht akzeptieren wird. Bisher hat <name type="person" ref="#per__139826">Wellenstein</name> immer<lb/>
sich darauf verlassen, dass Österreich eine umfassenden Freihandelszonen<lb break="no"/>regelung wünscht, deshalb hat er nun angemeldet, dass gegebenenfalls<lb/>
bei Ölprodukten aus dieser Regelung bei Marktordnungseinführung ausgenommen<lb/>
werden könnten und zwar von Seiten der EG. Ich kann mir nicht vorstellen,<lb/>
dass die Europäischen Gemeinschaften bereit sind, einen solchen Ausnahme<lb/>
zustand von vornherein Österreich aus zuzugestehen. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> hat die<lb/>
Herren der Bundeskammer ersucht, sie sollen nach Rückkunft nach Wien<lb/>
dieses Problem erörtern und ihm dann die Stellungnahme mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> und <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> bleiben in Brüssel, weil ein Neutralentreffen statt<lb break="no"/>finden soll und wir ausserdem erwarten, dass wir endlich den Entwurf für<lb/>
die EGKS-Güter bekommen. Nach informellen Meldungen soll bezüglich der<lb/>
Preis- und Transportkosten Schutzklausel eine entsprechende Formulierung<lb/>
gefunden werden, die für uns akzeptabel ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ausprache mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name>, <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> am Samstag Vormittag, wo es<lb/>
im ÖGB am Samstag vormittags sehr ruhig ist, hat zwar lange gedauert, er<lb break="no"/>gab aber, dass der ÖGB nicht bereit ist, sich an der von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> beabsichtig<lb break="no"/>ten Konsumentenliga in der erste Phase zumindestens zu beteiligen. Der ÖGB<lb/>
und die Arbeiterkammern werden ein eigenes Kontroll-System über die Landes<lb break="no"/>sekretäre und Landeskammern sowie über die Bezirkssekretäre und Amtsstel<lb break="no"/>len der Arbeiterkammern aufziehen. Zu diesem Zweck möchte <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, dass<lb/>
jetzt endlich festgestellt wird, auf welchen Gebieten Preissenkungen, auf<lb/>
welchen Gebieten die Preise gleich bleiben und wo Erhöhungen zu erwarten<lb/>
sind. Dies sollte sich auf die wichtigsten Produkte erstrecken. Diese<lb/>
Produkte würden dann von den einzelnen freiwilligen Helfern in den Bezirken<lb/>
und einzelnen Läden erhoben werden und dann als Kontrolle nach Einführung<lb/>
der Mehrwertsteuer wieder. Ich bin gespannt, wie diese Formulare aussehen<lb/>
werden. Auf alle Fälle aber wünschte man jetzt entsprechendes Unterlagen<lb break="no"/>material, wie sich die einzelnen Preise zumindestens kategoriemässig für<lb/>
die einzelnen Produkte entwickeln sollten. Eine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97676">Tommy<lb/>
Lachs</name> ergab, dann, dass wir bezüglich des Vorsteuerabzuges in unserem<lb/>
Komitee nicht weiterkommen können, solange nicht die Frage der Investitions<lb break="no"/>entlastung geklärt ist. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> meint, dass nur der Finanzminister die<lb/>
öffentlichen Unternehmungen zum Beispiel Bahn, E-Unternehmungen und<lb/>
Eisen- und Stahlbetriebe usw. zwingen könnte, einen Teil der Investitionen<lb/>
auch in die Vorsteuerentlastung einzubeziehen. Wenn die Unternehmungen<lb/>
<pb n="11-0720" facs="11_1972-06-09_1972-06-10_0720.jpg"/>dazu nicht bereit wären und vor allem auch die Bundeskammer dies<lb/>
nicht akzeptiert, dann sollten nach <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name>' Meinung der Finanzminister<lb/>
dekretieren, dass die Ausfuhrvergütungssätze als Vorsteuerabzug ge<lb break="no"/>rechnet werden müssen und wenn dies nicht der Fall ist, dann eine<lb/>
hundertprozentige Versteuerung auf die Differenz in der Einkommensteuer<lb/>
dann zu legen ist. Ich erklärte <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> sofort, dass kein Finanzminister,<lb/>
geschweige denn <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> zu solch einer radikalen Massnahmne bereit sein<lb/>
wird. Wie wir aus diesem Dilemma herauskommen, ist mir noch vollkommen<lb/>
unklar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97636">
               <persName type="label">Kleppe, Per</persName>
               <persName><surname>Kleppe</surname><forename>Per</forename></persName>
               <occupation>norweg. Minister, EFTA-Gen.Sekr.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780417.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810923.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97563">
               <persName type="label">Hofstetter, Erich</persName>
               <persName><surname>Hofstetter</surname><forename>Erich</forename></persName>
               <occupation>Leitender Sekretär ÖGB, SPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/136895662</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801017.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97738">
               <persName type="label">Meszaros, Kurt</persName>
               <persName><surname>Meszaros</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810810.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__137933">
               <persName type="label">Marquet, Alois</persName>
               <persName><surname>Marquet</surname><forename>Alois</forename></persName>
               <occupation>Botschafter, Onkel v. Louis Marquet; evtl.
                  Falschidentifikation</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97867">
               <persName type="label">Reiterer, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Reiterer</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Sektionschef HM, Diplomat, Verteter bei der EG</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__122965">
               <persName type="label">Treichl, Heinrich</persName>
               <persName><surname>Treichl</surname><forename>Heinrich</forename></persName>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800724.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139826">
               <persName type="label">Wellenstein, Edmund</persName>
               <persName><surname>Wellenstein</surname><forename>Edmund</forename></persName>
               <occupation>GD auswärt. Beziehungen EWG-Kommission</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720409.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720410.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97346">
               <persName type="label">Benya, Anton</persName>
               <persName><surname>Benya</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>ÖGB-Präs., NR-Präs.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119083906</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97632">
               <persName type="label">Kirchschläger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Kirchschläger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Außenminister, Bundespräsident</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118723189</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97676">
               <persName type="label">Lachs, Thomas</persName>
               <persName><surname>Lachs</surname><forename>Thomas</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>