<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19760410.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19760409.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19760412.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 10. April 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-04-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-04-10">Samstag, 10. April 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0493" facs="30_1976-04-10_0493.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 10. April 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ankunft von Präsident <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> hat das ägyptische, aber auch das österrei<lb break="no"/>chische Protokoll des Bundeskanzleramtes eingeteilt, dass ich mit dem Vize<lb break="no"/>ministerpräsidenten <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> fahren müsste. Ich entschied mich aber für <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name>,<lb/>
der mich und meine Frau überaus herzlich begrüsste. Ich glaubte <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> nicht<lb/>
zu kennen, in Wirklichkeit stellte sich dann heraus, dass er einmal nur<lb/>
4 Stunden in Wien war, um einen Liefervertrag für ein Dampfkraftwerk zu unter<lb break="no"/>schreiben und mir einen Anstandsbesuch abstattete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: In Hinkunft muss ich wissen, wer aller und wann man<lb/>
mich besucht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> war aber, obwohl der andere Vizeministerpräsident ist, der wichtigere Mann,<lb/>
wie ich dann sehr bald bei den Verhandlungen feststellen konnte. Mein Versuch, den<lb/>
Ägyptern ein vollkommenes Besuchsprogramm zu bieten, scheiterte daran, dass<lb/>
sie zwar zuerst alles akzeptierten, dann aber im Laufe der Gespräche sich heraus<lb break="no"/>stellte, dass sie am liebsten gar nichts machen würden. Sie haben angeblich für<lb/>
<name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> einen Bericht über die gesamte Reise zusammenzustellen. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> glaubt aber,<lb/>
herausgefunden zu haben, dass sie in Wirklichkeit vor jedweden Betriebsbesuchen<lb/>
und ganz besonders von Elektrizitätswerken genug haben. <name type="person" ref="#per__142068">Chafei</name> besuchte, wie ich<lb/>
dann feststellen konnte, seinen Halsarzt, der ihm sagte, er dürfe 21 Tage<lb/>
überhaupt nicht sprechen. <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> erklärte mir, er müsse unbedingt für seine Frau<lb/>
etwas suchen und einkaufen und <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> war interessanterweise auch ganz froh,<lb/>
in Ruhe gelassen zu werden, weil seine Frau mit Präsidentens Frau <name type="person" ref="#per__143961">Sadat</name> überall<lb/>
hingehen musste. Ich dachte mir schon, na ja, dann bietest ihnen halt aus Ver<lb break="no"/>legenheit eben die Oper an und erwartete auch eine Ablehnung. Hier war genau der<lb/>
gegenteilige Effekt. Sie waren sofort brennendst daran interessiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur von mir einberufenen Vorbesprechung mit den Firmen war der Saal III voll,<lb/>
d.h. mindestens 50 Leute. Die VÖEST-Alpine, Dir. <name type="person" ref="#per__126225">Rohner</name>, erörterte, dass er<lb/>
unter Direktreduktion einer Zellulosefabrik und ganz besonders an der Erweiterung<lb/>
von Heluan, dem Stahlwerk Ägyptens, das die Russen ausbauen sollten, grosses Inter<lb break="no"/>esse haben. Dabei handelt es sich um Milliardenprojekte. Die AWT, <name type="person" ref="#per__144208">Hedrix</name>, erörterte<lb/>
für Leka 370 für die Modernisierung der Ziegelfabriken 250 und für eine neue Ziegel<lb break="no"/>fabrik 285 Mill. insgesamt also 725 Mill. Geschäfte, die er hofft, abschliessen<lb/>
zu können. Die Addition stinmt nicht, aber <name type="person" ref="#per__144208">Hedrix</name> hat sie so angegeben.<lb/>
<choice><choice><sic>Die</sic><corr>Ing.?</corr></choice></choice> <choice><choice><sic><name type="person" ref="#per__115651">Ziffer</name></sic><corr>Cifer</corr></choice></choice> von der Fa. Bauer für das Suez-Kanalgebiet 2,8-Mia.-S-Projekt angeblich<lb/>
schon letter of intent unterschrieben und gute Aussicht, dieses Projekt zu bekommen,<lb/>
ein zweites mit 600 Mill. sei möglich, wenn der Wirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__142068">Chafei</name><lb/>
<pb n="30-0494" facs="30_1976-04-10_0494.jpg"/>ein letter of intent unterschreibt. In den Verhandlungen ist es dann tatsächlich ge<lb break="no"/>glückt und <name type="person" ref="#per__142068">Chafei</name> hat mir versprochen, mit <name type="person" ref="#per__115651">Cifer</name> diese Unterschrift vorzunehmen.<lb/>
Interessant war nur, dass <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> bei dieser Gelegenheit glaubte, dass auch die<lb/>
Fa. Bauer mit Staatsunterstützung an der Bewässerung arbeitet. <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> ist nämlich<lb/>
von der Musterfarm sehr begeistert. Er erzählte mir bereits bei der Ankunft,<lb/>
dass der Präsident <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> und jeder ausländische Besucher, der in die Suez-Zone<lb/>
kommt, von ihm zu dieser Farm geführt wird. In Wirklichkeit haben wir nur 20 Kühe<lb/>
geliefert, die natürlich in der Zwischenzeit bereits 19 Kälber bekommen haben und<lb/>
dort eine Musterfarm zu errichten hat Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, aber auch Min.Rat <name type="person" ref="#per__114676">Zuk</name><lb/>
ausdrücklich bei den Verhandlungen darauf hingewiesen, dass wir die entsprechende<lb/>
Musterfarm nur dann errichten können, wenn wir die detaillierten Unterlagen von<lb/>
den Ägyptern bekommen. <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> wieder sagt, man muss ihnen sagen, was sie zu tun<lb/>
haben und die Firma Bauer muss sich dann ganz genau nach den Anordnungen, die wir<lb/>
erlassen, halten. Nicht nur, dass ich sofort erklärte, die Firma Bauer muss dann<lb/>
von den Ägyptern die entsprechende Auflage bekommen, hat auch Min.Rat <name type="person" ref="#per__114676">Zuk</name> und<lb/>
Frau Leg.Rat <name type="person" ref="#per__144209">Braun</name> vom Aussenministerium sofort erklärt, dass Bauer nur eine<lb/>
Privatfirma ist und keinesfalls im Auftrage der österreichischen Regierung handelt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__115651">Cifer</name> dürfte überall einen nicht allzu guten Ruf haben. Dies liegt glaube ich<lb/>
primär daran, dass er als <sic>Schwaderant</sic> gilt, der immer nur Milliarden-Projekte<lb/>
in Angriff nimmt. Die Ägypter selbst erklärten mir aber, sie wollen nur Schritt<lb/>
für Schritt vorgehen. Vor allem wollen die Ägypter, dass sich die Fa. Bauer<lb/>
an dem Projekt nicht, wie <name type="person" ref="#per__115651">Cifer</name> meint, mit 5 %, sondern mit 15 bis 20 % kapital<lb break="no"/>mässig beteiligt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__134148">Angerer</name> von der Österr. Tunnelbau-ARGE teilte mit, dass am 20. Feber die dritte<lb/>
Überarbeitung wunschgemäss übergeben wurde. Vor der Sitzung hat mir bereits <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name><lb/>
dann mitgeteilt, allerdings strengst vertraulich, dass es für die Ägypter feststeht,<lb/>
dass Österreich dieses Al-Katar-Tunnel bekommt, Diese Entscheidung darf nur unter<lb/>
gar keinen Umständen bekannt werden, da eine internationale Jury erst entscheiden<lb/>
muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vertreter der ÖMOLK wollte so wie die EG, die 1 Mill. t Getreide und sehr<lb/>
viel Rindfleisch sowie 10.000 t Magermilchpulver, 3.000 t Käse und 5.000 t Voll<lb break="no"/>milch-Austauscher sowie Molkerei-Einrichtungen nach Ägypten ebenfalls exportieren.<lb/>
Ich stellte ihm sofort die Frage, wer dies bezahlen soll, da die Ägypter, wenn<lb/>
überhaupt, so nur stark subventionierte Preise akzeptieren werden. In Wirklichkeit<lb/>
erwarten sie wahrscheinlich überhaupt, dass man ihnen diese Überschuss-Produkte<lb/>
schenkt. Ich verwies ihn ans Landwirtschaftsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte kläre, wie bei solchen Überschussprodukten vorgegangen<lb/>
wird und ob es zu Geschäftsabschlüssen kommen kann.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0495" facs="30_1976-04-10_0495.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlung verlief äusserst freundschaftlich und zeigte mir deutlich,<lb/>
dass ein politischer Wille von <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> dahintersteht, Österreich besonders zu<lb/>
bevorzugen. Alle Projekte wurden nur erwähnt, da <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> und <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> alle Firmen<lb/>
dann ins Imperial geladen hatten. Ich erschien dann auch nach der Sitzung im<lb/>
Imperial, um die einzelnen Firmen über meine Gespräche mit <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> und <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name><lb/>
zu informieren. Tatsächlich gelang es dann, einige Abschlüsse und Unterschriften<lb/>
zu erreichen. Das Prinzip der Ägypter ist aber auch, step by step, d.h. nur<lb/>
schön langsam mit den Füssen ins kalte Wasser. Diese Entwicklung und Stellungnahme<lb/>
ist mir sehr sympathisch, denn ich fürchte ja immer wieder, dass bei solchen<lb/>
Verhandlungen und auch nachfolgenden Gesprächen Gigantomanie eine Rolle spielt.<lb/>
Riesenprojekte können weder die Oststaaten, geschweige denn erst der Nahe Osten<lb/>
oder gar Afrika finanziell, organisatorisch und von<add>[?]</add> und auch liefermässig<lb/>
kaum verkraften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant war nur noch ein Vorschlag von Ministerpräsident <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name>, der meinte,<lb/>
sie hätten in der Elektrizitätsversorgung ein Ziel von 25 bis 27 % Steigerung<lb/>
und erreichen nur 16 bis 17 % pro Jahr. Dies liegt primär an der Schwierigkeit, die<lb/>
sie mit den Elektroindustrie-Produktion und -lieferung haben. Er schlägt deshalb<lb/>
vor, man sollte joint venture, d.h. kapitalmässige Verflechtung zwischen der<lb/>
österreichischen Elektroindustrie und einer in Ägypten zu bauenden herbeiführen.<lb/>
Da könnte dann Österreich auf lange Sicht gute Lieferchancen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> abends mit <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> entsprechende Wirtschaftsgespräche führen wollte, er<lb break="no"/>suchte er um eine Information. Ich rief ihn deshalb an und erzählte ihm ganz<lb/>
besonders den Tunnel-Entscheid. Er war darüber sehr erfreut und machte mich auf den<lb/>
Artikel von <name type="person" ref="#per__97479">Graber</name> in der Presse aufmerksam. Dieser wendet sich dort gegen die<lb/>
Industrie-Kommission und hat ordnungspolitisch die grössten Bedenken. Er meint,<lb/>
damit hätten die Sozialisten eine neue Masche, um die Verstaatlichung weiter<lb/>
voranzutreiben. <name type="person" ref="#per__97479">Graber</name> schilderte, wie systematisch wir dabei vorgegangen sind,<lb/>
auch das Handelsministerium hat mit seinen Branchenreferaten damit 1970 schon<lb/>
begonnen. Ich informierte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass wir jetzt die Studie aus 1970 des Beirates<lb/>
Industriepolitik durcharbeiten. Bei dieser Gelegenheit werden wir auch über den<lb/>
ERP-Fonds und alle Fonds untersuchen und Vorschläge machen. Dies werde ich versuchen,<lb/>
im Einvernehmen mit den Sozialpartnern, auf alle Fälle mit einer Absprache<lb/>
durchführen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist, obwohl die ERP-Fonds bei ihm ressortieren, damit sehr<lb/>
einverstanden. Er meinte, solche Vorschläge hätte er von <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> schon lange<lb/>
erwartet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   <back><listPerson><person xml:id="per__112568">
               <persName type="label">As-Sadat, Anwar</persName>
               <persName><surname>As-Sadat</surname><forename>Anwar</forename></persName>
               <occupation>Staatspräsident Ägypten</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800604.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97479">
               <persName type="label">Graber, Karl</persName>
               <persName><surname>Graber</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Journalist "Die Presse"</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710705.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720409.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780531.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112982">
               <persName type="label">Sultan, Ahmed</persName>
               <persName><surname>Sultan</surname><forename>Ahmed</forename></persName>
               <occupation>ägypt. stv. Ministerpräs., Energieminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780608.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780615.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780809.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126225">
               <persName type="label">Rohner, Kurt</persName>
               <persName><surname>Rohner</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>Dir., Leiter Generalrepräsentanz Wien VÖEST-Alpine</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801112.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97511">
               <persName type="label">Haiden, Günter</persName>
               <persName><surname>Haiden</surname><forename>Günter</forename></persName>
               <occupation>Dir. Bundesforste, später Sts., dann LWM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810923.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115651">
               <persName type="label">Cifer, Emil</persName>
               <persName><surname>Cifer</surname><forename>Emil</forename></persName>
               <occupation>Fa. Bauer, Inhaber Dienstpass HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97819">
               <persName type="label">Pleschiutschnig, Gerhard</persName>
               <persName><surname>Pleschiutschnig</surname><forename>Gerhard</forename></persName>
               <occupation>Kabinett Staribacher</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98040">
               <persName type="label">Wais, Anton</persName>
               <persName><surname>Wais</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1017902909</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__134148">
               <persName type="label">Angerer, Karl</persName>
               <persName><surname>Angerer</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Dir. Fa. Universale Hoch- und Tiefbau</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114676">
               <persName type="label">Zuk, Georg</persName>
               <persName><surname>Zuk</surname><forename>Georg</forename></persName>
               <occupation>Dipl.Ing.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780703.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98034">
               <persName type="label">Veselsky, Ernst Eugen</persName>
               <persName><surname>Veselsky</surname><forename>Ernst Eugen</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12254711X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108322">
               <persName type="label">Meisl, Josef</persName>
               <persName><surname>Meisl</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Ministerialrat, Leiter Grundsatzabteilung</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810923.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>