<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19790908.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19790907.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19790909.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  8. September 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band50_1979-09-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-09-08">Samstag, 8. September 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="50-0964" facs="50_1979-09-08_0964.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 8. September 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Stadtrat <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> und seinem Sekretär <name type="person" ref="#per__151177">Schwarz</name> wurde mit dem<lb/>
Parteipräsidium der Landstrasse unser Verkehrsproblem stundenlang<lb/>
durchbesprochen. Unser jüngster Bezirksrat, <name type="person" ref="#per__114118">Woller</name>, der gleichzeitig<lb/>
jetzt auch Bildungssekretär in Wien ist, hat sich mit dieser Frage<lb/>
sehr eingehend beschäftigt. Zum Unterschied von den bis jetzt vor<lb break="no"/>liegenden Plänen, wo die Landstrasse auch als Durchzugsstrassen<lb break="no"/>bezirk in Hinkunft genützt werden soll, wollen wir doch verkehrs<lb break="no"/>arme Zonen schaffen. <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> ist im Prinzip damit einverstanden, möchte<lb/>
aber natürlich, dass alle Pläne und Vorschläge vorerst mit ihm ab<lb break="no"/>gesprochen werden. Kleinigkeiten wird er sofort erledigen, die grosse<lb/>
Konzeption sollen unsere Bezirksräte aber jetzt öffentlich präsen<lb break="no"/>tieren, damit nicht die ÖVP, die jetzt in allen Bezirken sehr aktiv<lb/>
wird, auch hier wieder bei uns auf der Landstrasse Oberwasser bekommen<lb/>
könnte. <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name>, der sich in den letzten Monaten einen ungeheuer guten<lb/>
Ruf erwirtschaftet hat, stellt sich allen Bürgerinitiativen, legt<lb/>
grössten Wert darauf auf planmässige Ausführung und noch vielmehr auf<lb/>
termingerechte Vollendung. Dies macht ihn mir nur mehr sympathischer<lb/>
als er schon bisher war. <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> ist ein ausgesprochen tüchtiger und<lb/>
expeditiver Arbeiter. Dies ist aber bereits aus der SJ-Zeit bekannt.<lb/>
Sein <choice><choice><sic>Vorgänger</sic><corr>Nachfolger</corr></choice></choice> in der sozialistischen Jugend, <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>, hat immer einen<lb/>
leeren Schreibtisch und wer zu ihm kommt um irgend etwas zu bespre<lb break="no"/>chen, wurde sofort ins Kaffeehaus eingeladen, wo man alle Probleme<lb/>
leichter – wie <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> immer meinte – besprechen kann. <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> selbst<lb/>
hat immer einen vollen Schreibtisch, fragt gleich um was handelt es<lb/>
sich, erledigen wir jetzt sofort, für einen Tratsch hat er immer<lb/>
wenig Zeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Messeeröffnung ist <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> als einziger ÖVP-ler natürlich<lb/>
auch auf die Schillingaufwertung zu sprechen gekommen. Dadurch<lb/>
musste ich insbesonders auf die Ausführungen besonders reagieren.<lb/>
Obwohl ich von der Zweckmässigkeit dieser Aufwertung nicht sehr<lb/>
überzeugt bin, denn sie richtet sich im Prinzip gegen meine Infla<lb break="no"/>tionsprinzip, musste ich sie mehr oder minder vertreten. Kurzfristig<lb/>
gesehen ist sie sicherlich richtig, langfristig wird sie dem Finanz<lb break="no"/>minister kaum ermöglichen aus seiner Schuldenrückzahlungspolitik mit<lb/>
heiler Haut herauszukommen.<lb/>
</p>
            <pb n="50-0965" facs="50_1979-09-08_0965.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Landwirtschaftsmesse hat Präsident <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name><lb/>
dagegen sehr stark die ganze Agrarpolitik attackiert. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> ist<lb/>
Gott sei Dank dann nicht auf sein Manuskript bestanden und hat so<lb break="no"/>fort – und das sehr geschickt – gegen <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> polemisiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gewerbeausstellung der Handelskammer Wien ist sehr beeindruckend,<lb/>
weil viele lebende Gewerbe dort demonstrieren was sie leisten können<lb/>
und wie sie arbeiten. Demgegenüber ist der Arbeiterkammerpavillon<lb/>
mit dem Berufsförderungsinstitut sehr abgefallen. Zum Glück wurde<lb/>
aber auch dort demonstriert an Hand von lebenden Projekten, was BFI<lb/>
leistet. Ähnlich verhält es sich auch mit den Handelskammerpavillon<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">der diesmal über Energienutzung sehr viel demonstrative Objekte<lb/>
ausstellt. Das Ausstellungssystem der Kammern hat sich in den letzten<lb/>
Jahren sehr geändert. Wie ich mir vorstellen, wie es vor meiner Zeit,<lb/>
als ich Kammeramtsdirektor gewesen bin, wo nur Statistiken und leeres<lb/>
theoretische Wissen vermittelt wurde, das niemand interessierte, so<lb/>
kann man jetzt wirklich allgemein feststellen, dass jede Gruppe ent<lb break="no"/>sprechende demonstrative Ausstellungen veranstaltet. Früher hat dies<lb/>
ausschliesslich nur die Landwirtschaftskammer in ihrem Haus gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Rundfunk stellt im Messegelände entsprechende Live-Sendungen<lb/>
her. Einer war fürs Fernsehen der Stammtisch unter <name type="person" ref="#per__97417">Klaus Emmerich</name>.<lb/>
Dort hat sich zuerst <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name> als der Hausherr sehr beschwert,<lb/>
dass die Arbeiterkammer wegen der Preisauszeichnung die Wiener Messe<lb/>
attackiert hat. Zum Glück hat mich <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> zeitgerecht informiert,<lb/>
sodass ich auf dieses Problem auch, nachdem ich gefragt wurde, ein<lb break="no"/>gehen konnte. Hätte ich diese Information nicht besessen, wäre ich,<lb/>
wie man so schön sagt, schön im Eck gewesen. Der Vermittlungsvor<lb break="no"/>schlag von <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, Preisauszeichnung nur für die unmittelbaren Konsum<lb break="no"/>artikel, die man sofort verzehrt oder mitnehmen kann, halte ich<lb/>
übrigens für richtig. Sicher muss aber jetzt eine gesetzlich einwand<lb break="no"/>freie Lösung angestrebt werden. Dies gilt aber nicht nur für die<lb/>
Wiener Messe, sondern gilt ganz allgemein. Es wird meiner Meinung nach<lb/>
dringendst notwendig festzustellen sein, festzustellen, wer was in<lb/>
Hinkunft auf einer Messe tun darf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> soll entsprechende Vorschläge aus<lb break="no"/>arbeiten.<lb/>
</p>
            <pb n="50-0966" facs="50_1979-09-08_0966.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Stammtisch <choice><choice><sic>konnte</sic><corr>?</corr></choice></choice>, an dem dann Prof. <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name>, Wirtschaftsforschungs<lb break="no"/>institut, <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name>, Siemens, <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name>, Gewerkschaftsbund, und<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__126405">Klose</name>, Handelskammer, teilnahm, hat sich dann mit den Preis-<lb/>
und Lohnfragen sowie der Wirtschaftspolitik im allgemeinen be<lb break="no"/>schäftigt. Da ich ja als Handelsminister dort kaum aggressiv auf<lb break="no"/>treten kann, habe ich mich ganz bewusst zurückhaltend, sozusagen,<lb/>
ministeriell verhalten. <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> dagegen hat sehr geschickt polemi<lb break="no"/>siert und was mich sehr gefreut hat, die Sendung sehr beherrscht.<lb/>
<name type="person" ref="#per__126405">Klose</name> hatte die einzige Möglichkeit sich nachher bei ihm, in aller<lb/>
Freundschaft allerdings, zu beschweren, dass <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> wieder einmal<lb/>
die Sendung an sich gerissen hat. Dies ist bei einer Live-Sendung<lb/>
auch deshalb leicht möglich, denn was sollen die anderen Teil<lb break="no"/>nehmer machen, wenn der Betreffende längere Ausführungen macht<lb/>
der Diskussionsleiter sich nicht einmischt und die anderen Dis<lb break="no"/>kussionsteilnehmer, schon allein um die Disziplin zu wahren ihm<lb/>
nicht ständig unterbrechen. Da die Sendezeit 14.00 Uhr äusserst<lb/>
ungünstig war, war die Zuseherzahl aber sicherlich sowieso minimal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nachmittag hat dann noch der Rundfunk die 250. Konsumentensendung<lb/>
auf Band aufgenommen. Dies haben sie auch dieses Mal vom Messegelände<lb/>
getan, um einen gewissen Werbeeffekt dort bei den Zuschauern zu haben<lb/>
Ich selbst sollte dort interviewt werden, was ich eigentlich von<lb/>
dieser Konsumentensendung halte. Frau <name type="person" ref="#per__114968">Gips</name> aber hat genau das Gegen<lb break="no"/>teil gemacht, sie fragte mich, was alles das Handelsministerium mit<lb/>
dem Konsumentenbeirat getan hat und noch beabsichtigt. Mit Ach und<lb/>
Krach konnte ich in diesem Paar-Minuten-Interview meinen Dank der<lb/>
Sendung dann unterbringen, denn die 250 Konsumentensendungen haben<lb/>
dazu beigetragen, dass ein informierter Konsument in Österreich<lb/>
geschaffen wird. Wie ich besonders herausstreiche braucht dies nicht<lb/>
nur die Konsumentenvertretung, sondern auch die Produktion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Kardinal <name type="person" ref="#per__109820">König</name> gibt immer vor jedem Gewerkschaftskongress – ich<lb/>
glaube das ist jetzt das dritte oder vierte Mal - einen Empfang für<lb/>
den Bundesvorstand und für die christliche Fraktion. Bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit konnte ich wieder feststellen, wie sehr <name type="person" ref="#per__109820">König</name> eigentlich<lb/>
wirklich der Gewerkschaftsbewegung zugetan ist und aufgeschlossen.<lb/>
Im Erzbischöflichen Palais sieht man noch immer das sehr schöne<lb/>
Christusbild, welches 1938 damals von den HJ-Leuten beim Sturm auf<lb/>
das Palais zerstört wurde. Mit Recht bleibt es so hängen, damit es<lb/>
jedermann an diese furchtbare Zeit erinnert. Die christlichen Ge<lb break="no"/><pb n="50-0967" facs="50_1979-09-08_0967.jpg"/>werkschafter unserer Lebensmittelarbeitergewerkschaft waren je nur<lb/>
2 vorhanden, haben mir neuerdings vor den anderen versichert, dass<lb/>
sie mit der jetzigen Zeit sehr einverstanden sind, was übrigens<lb/>
auch für den grössten Teil der christlichen Gewerkschaftsfraktion<lb/>
im allgemeinen gilt, dass niemand mehr einen gespaltenen Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund fraktionell oder konfessionell haben möchte. Die Empfänge<lb/>
von <name type="person" ref="#per__109820">König</name> und insbesondere sein Wirken wahrscheinlich hinter den<lb/>
Kulissen trägt dazu wesentlich bei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__113056">
               <persName type="label">Bierbaum, Matthias</persName>
               <persName><surname>Bierbaum</surname><forename>Matthias</forename></persName>
               <occupation>nö. ÖVP-LR, Präs. LWK NÖ</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710319.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115005">
               <persName type="label">Hintschig, Alfred</persName>
               <persName><surname>Hintschig</surname><forename>Alfred</forename></persName>
               <occupation>GD Wr. Messe, Wr. SPÖ-GR-Abg., Stadtrat</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800418.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800906.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810720.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97937">
               <persName type="label">Seidel, Hans</persName>
               <persName><surname>Seidel</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Ökonom, ab 1981 Sts.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98102">
               <persName type="label">Wolfsberger, Wolfgang</persName>
               <persName><surname>Wolfsberger</surname><forename>Wolfgang</forename></persName>
               <occupation>GD Siemens Österreich</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97511">
               <persName type="label">Haiden, Günter</persName>
               <persName><surname>Haiden</surname><forename>Günter</forename></persName>
               <occupation>Dir. Bundesforste, später Sts., dann LWM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810923.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109811">
               <persName type="label">Burian, Ferdinand</persName>
               <persName><surname>Burian</surname><forename>Ferdinand</forename></persName>
               <occupation>MR, Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114968">
               <persName type="label">Gips, A</persName>
               <persName><surname>Gips</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>ORF, lt. Tagesprogramm "Gibs"; vmtl. Falschschreibungen</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114118">
               <persName type="label">Woller, Ernst</persName>
               <persName><surname>Woller</surname><forename>Ernst</forename></persName>
               <occupation>SJ Wien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780404.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800908.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97417">
               <persName type="label">Emmerich, Klaus</persName>
               <persName><surname>Emmerich</surname><forename>Klaus</forename></persName>
               <occupation>ORF</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781017.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97786">
               <persName type="label">Nittel, Heinz</persName>
               <persName><surname>Nittel</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/124729509</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810323.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810501.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97488">
               <persName type="label">Gratz, Leopold</persName>
               <persName><surname>Gratz</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>Unterrichtsminister, Bgm. Wien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114075">
               <persName type="label">Schmidt, Erich</persName>
               <persName><surname>Schmidt</surname><forename>Erich</forename></persName>
               <occupation>Leiter vw. Abt. ÖGB, SPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710301.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109820">
               <persName type="label">König, Franz</persName>
               <persName><surname>König</surname><forename>Franz</forename></persName>
               <occupation>Kardinal</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711026.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810604.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126405">
               <persName type="label">Klose, Alfred</persName>
               <persName><surname>Klose</surname><forename>Alfred</forename></persName>
               <occupation>Leiter Wirtsch.pol. Abt. HK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710305.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720301.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97893">
               <persName type="label">Sallinger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Sallinger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Handelskammer-Präsident</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97584">
               <persName type="label">Jagoda, Karl</persName>
               <persName><surname>Jagoda</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Leiter Sekt. III HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>