<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19740719.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19740718.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19740721.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 19. Juli 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-07-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-07-19">Freitag, 19. Juli 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-0908" facs="22_1974-07-19_0908.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, l9. Juli 1974</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__146142">Buchauer</name> vom Profil interessierte sich ausschliesslich für die<lb/>
Fremdenverkehrssituation. Zu diesem Zweck hatte ich dann auch<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> gebeten, an der Sitzung teilzunehmen. Natürlich<lb/>
wollte er in Wirklichkeit nur wissen, was wir unmittelbar in<lb/>
der nächsten Zeit an Massnahmen setzen. Alles andere war nur<lb/>
Verbrämung und Polemik. Für mich ergibt sich folgendes interessan<lb break="no"/>te Phänomen: Solange eine Sache normal läuft, ist sie für alle<lb/>
uninteressant, nur wenn es scheinbar irgendwo Schwierigkeiten gibt,<lb/>
d.h. wenn negative Erscheinungen auftreten, dann stürzt sich die<lb/>
Presse aber auch das Fernsehen und der Rundfunk darauf. Wenn man<lb/>
daher einer Sache besonderes Gewicht beimessen will, dann ergibt<lb/>
sich die Möglichkeit irgendwelche sensationelle Ankündigungen zu<lb/>
treffen. Mit Sicherheit kann man dann erwarten, dass in der öffent<lb break="no"/>lichen Meinung dieses Problem hochgespielt wird, um nach einiger<lb/>
Zeit wieder sang- und klaglos zu verschwinden. Dieses Prinzip<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> entweder intellektuell längst schon erkannt oder ge<lb break="no"/>fühlsmässig jetzt während seiner Kanzlerschaft zur Perfektion ent<lb break="no"/>wickelt. Ich habe deshalb auch in der Sektionsleitersitzung, um<lb/>
die Saure-Gurken-Zeit zu überbrücken darauf verwiesen, dass es<lb/>
notwendig, aber auch möglich ist, einige Tätigkeiten des Han<lb break="no"/>delsministeriums nach diesem System viel stärker in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit herauszustreichen. Wir haben z.B. bei der im Vor<lb break="no"/>jahr so hochgespielten Krisenstimmung auf dem Rohstoffsektor<lb/>
Untersuchungen durchgeführt über die notwendigen Rohstoffimporte.<lb/>
Das Ergebnis ist, dass zum Unterschied von der Schweiz angeblich<lb/>
15 bedeutende Rohstoffe festgestellt worden und wo man Vorratslager<lb/>
anlegt, es sich bei uns um einige hunderte handelt, weil unsere<lb/>
Wirtschaft anders strukturiert ist. Diese Erkenntnis ist sicher<lb break="no"/>lich uninteressant. Ein interessanter Aufhänger aber wäre, dass<lb/>
die Milchversorgung in Wien im Vorjahr gefährdet war, weil für<lb/>
die Plastiksackerl ein Bindemittel knapp wurde. Aufhänger: Wiens<lb/>
Milchversorgung gefährdet ? ist ein so negative Schlagzeile, die<lb/>
wahrscheinlich von allen sofort gebracht wird. Notwendig aber<lb/>
um letzten Endes aber einer positive Aussage machen zu können,<lb/>
wäre, dass das Handelsministerium nicht nur diesen Tatbestand<lb/>
jetzt herauskristallisiert hat sondern auch Vorsorge getroffen hat,<lb/>
dass diese Bindemittel auch tatsächlich immer zur Verfügung stehen.</p><pb n="22-0909" facs="22_1974-07-19_0909.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich habe <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> bei der Sektionsleitersitzung ersucht und<lb/>
alle anderen Abteilungsleiter, solche Ergebnisse, wenn sie vor<lb break="no"/>liegen, auch entsprechend propagandistisch auszuwerten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Es gibt scheinbar noch ungeahnte Möglich<lb break="no"/>keiten in unserem Haus, die Öffentlichkeits<lb break="no"/>arbeit zu unterstützen.</p><p xml:space="preserve">Die Zuckerarbeiter haben mir in der Gewerkschaft auseinander<lb break="no"/>gesetzt, dass sie selbst ohne weiteres imstande sind, bis zur<lb/>
neuen Zuckerpreisfestsetzung mit der Lohnauszahlung zu warten.<lb/>
In der letzten Zeit ist aber die Abgabe von Zucker an die Lager<lb break="no"/>häuser und an einige andere grosse Händler irrsinnig gestiegen.<lb/>
Ausserdem hat der ORF, wie sie glauben, von der ÖVP-Seite stark<lb/>
beeinflusst, eine Aufklärung über die Zuckerpreissituation und<lb/>
über die Versorgungslage gestartet. Dadurch kann tatsächlich eine<lb/>
Gefahr für die Zuckerversorgung entstehen. In der Sektionsleiter<lb break="no"/>sitzung hat Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> aber auch Min.Rat <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> erklärt,<lb/>
dass nach den jetzt vorliegenden Unterlagen ein Anschluss an<lb/>
die neue Ernte gegeben ist. Ich hatte vor längerer Zeit bereits<lb/>
Wochenmeldungen verlangt, die <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> mir erklärte, die Zucker<lb break="no"/>industrie nicht liefert. Sie lehnt zwar solche Meldungen nicht<lb/>
ab, erklärte sich aber ausserstande zeitgerecht die entsprechender<lb/>
Ziffern vorzulegen. <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> wird jetzt neuerdings darauf dränge,<lb/>
glaubt aber, dass der Anschluss an die neue Kampagne ohne weiters<lb/>
zu finden ist, wenn nicht Hamsterkäufe grösseren Stils entstehen.<lb/>
Spät abends hat dann <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> noch angerufen und erklärt, er sieht<lb/>
eine grosse Gefahr für die Zuckerversorgung, weil scheinbar<lb/>
bei ihm auch die Zuckerindustrie oder sonst irgendjemand auf<lb/>
die brenzlige Situation hingewiesen hat. Ich habe ihn nicht im<lb/>
unklaren gelassen, dass die Zuckerindustrie und deren Exponent<lb/>
für Exporte und Importe <name type="person" ref="#per__58381">Fritz Mauthner</name> mir, als wir den Export<lb/>
voriges Jahr genehmigten, erklärt hat, die Versorgung ist da<lb/>
durch unter gar keinen Umständen gefährdet. <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> dürfte sich<lb/>
an dieses Versprechen halten, denn er will jetzt mit mir verhan<lb break="no"/>deln, wie man zusätzliche Zuckermengen importiert. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> selbst<lb/>
meinte, wenn solche Importe durchgeführt werden, würden sie<lb/>
zu wesentlich höheren Preisen notwendig sein und deshalb müssten<lb/>
die Zuckerpreisverhandlungen schnell beendet werden, um einen<lb/>
<pb n="22-0910" facs="22_1974-07-19_0910.jpg"/>Mischpreis auch zwischen dem teuren Importzucker und dem<lb/>
billigeren Inlandszucker dabei zu verkraften. Hier bahnt<lb/>
sich eine kritische Situation an, da scheinbar die Arbeiter<lb break="no"/>kammer noch immer nicht erkannt hat, dass wir infolge der<lb/>
hohen Weltmarktpreise in einer ausgesprochen schlechten Ver<lb break="no"/>handlungsposition sind.</p><p xml:space="preserve">Das Gespräch mit der GKB und ÖDK wegen der Kohlenlieferungen<lb/>
konnte letzten Endes einvernehmlich geregelt werden. Ich hatte<lb/>
einleitend sofort erklärt, dass ich eine Austragung des Strei<lb break="no"/>tes vor Gericht auf das entschiedenste ablehne. Der Streit<lb/>
geht eigentlich seit Jahrzehnten und war früher hauptsächlich<lb/>
dadurch bedingt, weil die Kohle im schwarzen Handelsministerium<lb/>
und der Strom im roten Verkehrsministerium ressortierte.<lb/>
Die Gesellschaften, obwohl sie beide verstaatlicht waren,<lb/>
hatten deshalb einen entsprechenden Rückhalt bei den je<lb break="no"/>weiligen Ministern, dieser Zustand ist jetzt Gott sei Dank<lb/>
beseitigt und ich habe, da ich beide jetzt zu vertreten habe,<lb/>
auch die Aufgabe für entsprechende Ruhe und Lösungen auf diesem<lb/>
Sektor zu suchen, eine Verpflichtung. Nach längerer Verhandlung<lb/>
einigten wir uns, dass der Rabattsatz 5,5 % betragen soll,<lb/>
ich glaube, beide Teile waren damit sehr zufrieden. Den Gesell<lb break="no"/>schaften wurden viel Rechtsanwaltskosten und Gerichtskosten<lb/>
erspart. Interessant war nur, dass von jeder Gruppe der<lb/>
Spitzenmann – <name type="person" ref="#per__97729">Matthes</name> von der VÖEST und <name type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</name> von der ÖDK –<lb/>
sowie fast jeder mit einem halben Dutzend von Direktoren und<lb/>
wichtigen Leuten anmarschiert kam.</p><p xml:space="preserve">Der Schrottverband möchte neue Massnahmen, damit nicht der<lb/>
Schrott exportiert wird. Derzeit werden 350.000 t zu einem<lb/>
Durchschnittspreis von 820.- im Inland aufgebracht, wozu<lb/>
noch 120.000 t für einen Importpreis von 2.400 S kommen.<lb/>
verständlich, dass bei einem so hohen Weltmarktpreis die<lb/>
Schrotthändler versuchen, Schrott aus Nutzeisen ins Ausland<lb/>
zu exportieren. In der jetzigen Preiskundmachung ist vor<lb break="no"/>gesehen, dass nur der Erwerber zu bestätigen hat, dass es sich<lb/>
um Schrott handelt. <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> hatte bereits bei der Sektionsleiter<lb break="no"/>sitzung den guten Einfall, man sollte die Preisanordnung ändern<lb/>
<pb n="22-0911" facs="22_1974-07-19_0911.jpg"/>und durch Experten bestätigen lassen, dass es sich um Schrott<lb/>
handelt. Bei dieser Gelegenheit müsste auch neuerdings die<lb/>
Preise für sogenannte Entfallstellen, d.h. wo der Schrott<lb/>
anfällt, festgesetzt werden und nicht nur die Grosshandels<lb break="no"/>abgabepreise resp. die Werkspreise. Die bisherigen Exporte<lb/>
dürften nicht sehr gross gewesen sein, denn im ersten Halbjahr<lb/>
wurden nur Exportanträge für 21.000 t gestellt, wovon nur<lb/>
13.000 genehmigt wurden, die eindeutig als Schrott zu be<lb break="no"/>zeichnen sind. Trotzdem war ich natürlich bereit, den Wünschen<lb/>
des Schrittverbandes Rechnung zu tragen, umso mehr als auch<lb/>
der Fachverband von der Bundeskammer eine solche Lösung ver<lb break="no"/>langte. Ich hatte bereits aus politischen und optischen<lb/>
Gründen in der Sektionsleitersitzung verlangt, dass die<lb/>
Handelskammer diese Bewirtschaftungen von mir verlangen muss.<lb/>
Ich werde dies im Laufe von weiteren Auseinandersetzungen<lb/>
dringend benötigen.</p><p xml:space="preserve">Mit Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> besprach ich das Südafrika-Geschäft. <name type="person" ref="#per__97587">Janko<lb break="no"/>witsch</name>, unser Mann im Sicherheitsrat bei der UNO hat neuer<lb break="no"/>dings bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> urgiert, man sollte von jedweden Geschäften<lb/>
mit Weiss-Afrika Abstand nehmen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat sich dieser Mei<lb break="no"/>nung angeschlossen und bei der Regierungsklausur schon darauf<lb/>
hingewiesen, dass die VÖEST einige schlechte, zumindest aussen<lb break="no"/>politisch bedenkliche Geschäfte gemacht hat. Soweit es sich auf<lb/>
Rhodesien bezieht, hatte ich ihm sofort erklärt, dass ich eine<lb/>
entsprechende Exportverbotsverordnung erlassen werde. Südafrika<lb/>
aber ist für die VÖEST von eminenter Bedeutung, wie mir<lb/>
<name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> neuerdings bestätigt. Nur so wird die VÖEST die not<lb break="no"/>wendigen Rohmaterialien Bramen und Zaggel sowie auch Kohle<lb/>
bekommen. Der Hinweis <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>, beim Formosa-Geschäft sind<lb/>
sie auch schlecht herausgestiegen, stimmt nach <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> nicht,<lb/>
da sie eine Abstandssumme bekommen haben, nachdem die Amerikaner<lb/>
sie aus dem Geschäft hinausgedrängt haben, die alle ihre<lb/>
Kosten deckte. Im Südafrika-Geschäft würden sie nicht, wie<lb/>
der Aussenminister <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> meint, bereits in einem Jahr, wohl<lb/>
aber in drei Jahren alle ihre Investitionen und Aufwendungen<lb/>
amortisiert haben. Das Risiko ist minimal. <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> sagt mit<lb/>
Recht, dass er in Wirklichkeit nur die Chance hat, in viel<lb break="no"/>leicht aussenpolitisch riskante Geschäfte einzusteigen, weil<lb/>
die glatten, guten Geschäfte von bedeutend grösseren<lb/>
<pb n="22-0912" facs="22_1974-07-19_0912.jpg"/>Firmen von Grossmächten gemacht werden. Zu Bedingungen,<lb/>
die die VÖEST niemals erfüllen kann. Ich werde nach Vor<lb break="no"/>liegen der Unterlagen, die mir <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zugesagt hat, eine<lb/>
neuerliche Besprechung mit <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> und <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> abführen.<lb/>
Ein interessanter und typischer Fall von Vermischung von Poli<lb break="no"/>tik und Wirtschaft, wo meiner Meinung nach, nicht zuletzt<lb/>
um die Existenz gewisser Betriebe zu sichern, tatsächlich<lb/>
die Wirtschaft Priorität haben müsste. Ähnlich war es auch<lb/>
beim LKW-Werk von der Steyr-Daimler-Puch AG in Griechenland.<lb/>
Ich bekenne aber freimütig, dass es für mich eine nicht so<lb/>
einfache Entscheidung ist, da ich in meiner Jugend wahrschein<lb break="no"/>lich über diese Probleme anders dachte. Zum Glück habe ich<lb/>
meine Söhne, die mich daran erinnern. Manchmal kommen mir dann<lb/>
Zweifel, ob ich mich nicht wirklich schämen müsste, welch<lb/>
Opportunist ich jetzt geworden bin.</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97644">
               <persName type="label">Koller, Herbert</persName>
               <persName><surname>Koller</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>GD VÖEST</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710416.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801016.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__58381">
               <persName type="label">Mauthner, Fritz</persName>
               <persName><surname>Mauthner</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Lebensmittelhändler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118579304</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710910.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780807.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111367">
               <persName type="label">Würzl, Anton</persName>
               <persName><surname>Würzl</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR, Leiter Gruppe FV u. Gewerbeförd. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97769">
               <persName type="label">Mussil, Arthur</persName>
               <persName><surname>Mussil</surname><forename>Arthur</forename></persName>
               <occupation>Gen.Sekr. HK, ÖVP-NR-Abg., später AR-Präs. Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97526">
               <persName type="label">Hautzenberg, Hans</persName>
               <persName><surname>Hautzenberg</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>ÖDK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780329.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107939">
               <persName type="label">Römer, Wolfgang</persName>
               <persName><surname>Römer</surname><forename>Wolfgang</forename></persName>
               <occupation>Beamter/Personalvertreter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97350">
               <persName type="label">Bielka, Erich</persName>
               <persName><surname>Bielka</surname><forename>Erich</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/130327808</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800506.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97587">
               <persName type="label">Jankowitsch, Peter</persName>
               <persName><surname>Jankowitsch</surname><forename>Peter</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1012186253</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97315">
               <persName type="label">Apfalter, Heribert</persName>
               <persName><surname>Apfalter</surname><forename>Heribert</forename></persName>
               <occupation>GD VÖEST</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97646">
               <persName type="label">Koppe, Fritz</persName>
               <persName><surname>Koppe</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Sekr. JS, ab 1973 GF VKI</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111699">
               <persName type="label">Puffler, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Puffler</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Reg.R HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780705.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780829.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810708.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97493">
               <persName type="label">Gröger, Adolf</persName>
               <persName><surname>Gröger</surname><forename>Adolf</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97729">
               <persName type="label">Matthes, Ernst</persName>
               <persName><surname>Matthes</surname><forename>Ernst</forename></persName>
               <occupation>VÖEST</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710301.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710329.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780925.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>