<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19710527.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19710526.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19710528.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 27. Mai 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-05-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-05-27">Donnerstag, 27. Mai 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0648" facs="06_1971-05-27_0648.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, der 27. Mai 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wieder einmal haben sich zwei Termine überschnitten und mir gezeigt,<lb/>
dass ich so nicht weiterarbeiten kann und soll. Um 9 Uhr eröffnete<lb/>
ich die Werbeenquete. Es waren 6 Kurzreferate vorgesehen und da ich<lb/>
um 10 Uhr bereits die Schlussitzung in der österr.-iranischen Gemisch<lb break="no"/>ten Kommission führen musste, konnte ich die Werbeenquete nicht<lb/>
weiterleiten. Die Schlussitzung hätte wesentlich kürzer sein können,<lb/>
aber <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> hatte für 11 Uhr erst eine Pressekonferenz eingeladen.<lb/>
Wir diskutierten deshalb noch einmal die Berichte, da ausschliesslich<lb/>
Englisch gesprochen wurde, bedeutete dies, dass ich in geringstem<lb/>
Masse die wirklichen Probleme im Detail erfasste. Vor der Unter<lb break="no"/>zeichnung im Marmorsaal hatten wir eine kleine Diskussion, damit die<lb/>
Zeit vergeht, würde ich fast sagen, ob jede Seite signiert wird,<lb/>
wie das in Iran der Fall ist, oder ob nur der gebundene Vertrag<lb/>
letzte Seite unterschrieben wird. Da <name type="person" ref="#per__97313">Ansari</name> grössten Wert darauf legte,<lb/>
jede Seite zu signieren, entschied ich, dass gegen unsere Gepflogen<lb break="no"/>heiten wir ihren Wunsch erfüllen werden. Ich glaube, an solchen For<lb break="no"/>malitäten sollte man sich überhaupt nicht stossen. Zum Glück hatte<lb/>
ich die ganze Zeremonie und die Sitzung so lange hinausgeschoben,<lb/>
dass es 11 Uhr wurde, dadurch fiel nicht auf, dass die Pressekon<lb break="no"/>ferenz in Wirklichkeit eine Pleite war. Es kam einzig und allein<lb/>
vom Rundfunk der Reporter <name type="person" ref="#per__137213">Gartner</name> und von der APA eine Kollegin,<lb/>
die ich das erste Mal gesehen habe. Zum Glück standen die anderen<lb/>
Delegationsmitglieder im Saal herum und der Rundfunkreporter musste<lb/>
mit Hilfe von <name type="person" ref="#per__114990">Wessely</name> die Übersetzungen ins Mikrofon hineinkriegen,<lb/>
sodass eine grosse Geschäftigkeit vorgetäuscht wurde und nicht<lb/>
so auffiel, dass dies in Wirklichkeit eine ausgesprochene Pleite<lb/>
war. In Hinkunft müssen wir unbedingt ein anderes System einführen.<lb/>
Wenn nicht sichergestellt ist, dass einige Zeitungen kommen, dann<lb/>
sollte man meiner Meinung nach keine Pressekonferenz abhalten, sondern<lb/>
nur ein Pressekommuniqué ausgeben, das man – um den Gast nicht zu<lb/>
verärgern – vor einer grösseren Gruppe verliest und dann lässt man<lb/>
von einigen Leuten, wenn es nicht anders geht, von mir aus von Ange<lb break="no"/>stellten des Handelsministeriums, einige Fragen stellen. Eine solche<lb/>
Pleite wie diesmal dürften wir uns bei einem bedeutenderen Mann<lb/>
wirklich nicht leisten. Das Argument, dass für Presse, Rundfunk und<lb/>
Fernsehen eigentlich in diesem Fall immer die zuständige Botschaft<lb/>
verantwortlich sei, lasse ich im Interesse der Gäste nicht gelten.<lb/>
Entweder wir können so etwas organisieren, selbst wenn es ein<lb/>
<pb n="06-0649" facs="06_1971-05-27_0649.jpg"/>potemkinsches Dorf ist, oder wir lassen es stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als ich zur Werbeenquete zurückkehrte, war dort gerade ein ganz<lb/>
schöner Streit im Gange. Dr. <name type="person" ref="#per__97843">Preiss</name> von der Konsumenteninformation<lb/>
hatte wahrscheinlich durch ihre sehr unbeschwerte Art die Bundes<lb break="no"/>kammer provoziert. Ich selbst mag die Art von <name type="person" ref="#per__97843">Eva Preiss</name> sehr, da<lb/>
sie frisch weg von der Leber redet, alles sehr drastisch darstellt,<lb/>
aber über viele Detailinformationen verfügt und ihre Aussagen wirk<lb break="no"/>lich Kopf und Fuss haben. Sie bringt sie nur manchmal sehr agressiv<lb/>
und stösst damit automatisch auf ungeheuren Widerstand. Der Bundes<lb break="no"/>handelskammervertreter Dr. <name type="person" ref="#per__137215">Hecke</name> verlangte deshalb eine wortwörtlich<lb/>
Protokoll-Abschrift. Auch mit <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hatte er eine vielleicht gar<lb/>
nicht beabsichtigte Differenz, denn im weiteren Verlauf der Dis<lb break="no"/>kussion konnte doch einiges aufgeklärt werden. Auf alle Fälle,<lb/>
ich will mir gar nichts einbilden, wäre es aber gut gewesen, wenn<lb/>
ich den Vorsitz die ganze Zeit führen können, dann hätte man glaube<lb/>
ich von allem Anfang die Spitzen von einigen Diskussionsredner<lb/>
nehmen können resp. durch verbindliche Worte diese betrübliche<lb/>
Stimmung erst gar nicht aufkommen lassen. Wenn ich bedenke, dass<lb/>
ich ganz sinnlos bei dieser öster.-iranischen Gemischten Kommission<lb/>
Zeit vergeudete, verschwendete, und hier bei der Enquete nicht nur<lb/>
einiges erfahren hätte sondern wahrscheinlich auch doch beruhigend<lb/>
eingewirkt hätte, dann muss ich sagen, dass unser System bezüglich<lb/>
der Arbeitseinteilung vollkommen falsch ist. Die Enquete endete<lb/>
dann in glaube ich doch noch brauchbarer Art als ich nämlich in<lb/>
der Zusammenfassung mitteilte, dass das Ministerium keine Absicht<lb/>
hat, eine Zensur auszuüben, eine diesbezügliche Bemerkung von mir<lb/>
während der Diskussionsredner hat allgemeinen Beifall ausgelöst.<lb/>
Ich unterstrich im Schlusswort dann auch, dass ich hoffe, dass<lb/>
der österreichische Werberat jetzt unverzüglichst konstituiert<lb/>
wird und dass das Ministerium bereit sei, einen Staatspreis für<lb/>
die Werbung, so ähnlich wie für das schönste Buch, zu stiften.<lb/>
Nach der Enquete sagte ich zu Prof. Dr. <name type="person" ref="#per__114057">Mittag</name>, der mir den zu<lb break="no"/>künftigen Sekretär des Österreichischen Werberates vorstellte,<lb/>
dass ich doch in der Öffentlichkeit mitteilen kann, dass durch<lb/>
die Enquete ein Anstoss gegeben wurde, um den österr. Werberat<lb/>
jetzt endlich zu konstituieren. Ich habe sofort mitgeteilt, dass<lb/>
ich mir dann eine fremde Feder auf meinen Hut stecken würden, doch<lb/>
wendeten die Herren dagegen nichts ein.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0650" facs="06_1971-05-27_0650.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Vielleicht sollten wird doch eine grössere Pro<lb break="no"/>paganda für den Werberat entfalten, damit letzten Endes, vielleicht<lb/>
wenn diese Institution dann steht, man in der Öffentlichkeit wirk<lb break="no"/>lich die Meinung vertritt, dass wir ihn nicht nur unterstützen, son<lb break="no"/>dern vielleicht sogar auch dazu beigetragen haben, dass er entstan<lb break="no"/>den ist. Wenn wir nämlich so ein schlechtes Image in der Werbebran<lb break="no"/>che bekommen, dann könnte durch eine Aktivität auf diesem Sektor<lb/>
dieses vielleicht wieder verbessert werden. Bitte überlege Dir, wel<lb break="no"/>che Massnahmen wir ergreifen können, um diese sicherlich notwendige<lb/>
Organisation mitaufbauen zu helfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen für <name type="person" ref="#per__97313">Ansari</name>, das die Bundeshandelskammer gab, be<lb break="no"/>merkte ich zu <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, dass wir fast jetzt gar keine Zeit mehr<lb/>
haben, um Probleme zu besprechen. Ich erklärte, dass ich Verständnis<lb/>
dafür habe, dass jetzt er sehr beschäftigt ist mit den innerpartei<lb break="no"/>lichen Problemen der Nachfolge des Parteiobmannes. Andererseits wies<lb/>
ich aber darauf hin, dass wir dadurch nicht einmal mehr die Möglich<lb break="no"/>keit haben, die Regierungsfragen zu besprechen, weder <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
noch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> haben Zeit, um über die Regierungsbeschlüsse vor oder<lb/>
nach dem Dienstag zu beraten. Ich habe diese Bemerkung ganz absicht<lb break="no"/>lich gemacht, damit mir nicht einmal der Vorwurf gemacht wird, dass<lb/>
ich die Handelskammer meinerseits vernachlässigt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Gewerkschaftsvorstandssitzung gab ich einen Bericht über die<lb/>
wirtschaftliche Lage, insbesondere aber über die Preissituation<lb/>
da in den nächsten Tagen die Lebensmittelpreise angehoben werden,<lb/>
interessierten sich natürlich die Kolleginnen und Kollegen ganz<lb/>
besonders für diesen Teil. Ausserdem besprachen wir die Berichte<lb/>
von anderen Gewerkschaftskongressen wie für Persönliche Dienstlei<lb break="no"/>stungen, Graphisches Gewerbe und Metallarbeiter. Da ich die Gewohn<lb break="no"/>heit habe, dass ich mich weder zu ausländischen Kongressen noch<lb/>
zu inländischen Kongressen von der Gewerkschaft delegieren lasse,<lb/>
werden immer Kollegen geschickt, die sich auch dann die Zeit nehmen<lb/>
während des ganzen Kongresses anwesend zu sein. Dadurch bekommen<lb/>
wir einen ziemlich guten Überblick über die Probleme der anderen<lb/>
Gewerkschaften. Ich habe ja mit Entsetzen festgestellt, dass sich<lb/>
meistens höchste Funktionäre von Gewerkschaften zu anderen Gewerk<lb break="no"/>schaftskongressen delegieren lassen, dann dort gerade bei der<lb/>
Eröffnung erscheinen, d.h. damit sie die Taschen kriegen, und<lb/>
dann nie mehr wieder gesehen sind. Ins Ausland wieder fahren<lb/>
<pb n="06-0651" facs="06_1971-05-27_0651.jpg"/>meistens auch nur wieder die höchsten Spitzenfunktionäre, weil<lb/>
man auf dem Standpunkt steht, nur sie können die Organisation<lb/>
entsprechend repräsentativ vertreten. Wenn man in einer Organi<lb break="no"/>sation Ruhe haben will, dann muss man bestrebt sein, so wenig<lb/>
wie möglich, sogenannte Vorteile wie Dienstreisen, Dienstautos<lb/>
und womöglich eine Bezahlung in Anspruch zu nehmen, dann wird<lb/>
man wahrscheinlich am ehesten und am leichtesten durchkommen.<lb/>
Ausserdem ist es ja wirklich so, dass viele andere kaum eine Mög<lb break="no"/>lichkeit haben, sei es zu einer Tasche zu kommen, sei es einmal<lb/>
ins Ausland zu kommen und es daher sehr gut ist, wenn man diese<lb/>
Leute delegiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die wirtschaftspolitische Kommission der Partei, deren Vorsitzender<lb/>
ich bin und <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> der Geschäftsführer, schleppt sich so müh<lb break="no"/>sam wie möglich dahin. Da die Unterausschüsse ja nicht arbeiten,<lb/>
sondern wie <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> erklärte, er z.B. den Agrarunterausschuss<lb/>
führte, dass er nicht daran denke, solange er nicht <name type="person" ref="#per__98066">Weihs</name> von<lb/>
ihm verlangt, dass er einen solchen einberufen soll, kommt es eigent<lb break="no"/>lich auch im Hauptausschuss, d.h. in der wirtschaftspolitischen<lb/>
Kommission zu wirklich keinen konkreten Beschlüssen und Diskussionen.<lb/>
Da <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> eine Angst hatte, dass jetzt der Strukturpolitische Auf<lb break="no"/>trag, den der Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97379">Felix Butschek</name> gegeben hatte, uns<lb/>
im Ministerium harte Konkurrenz machen könnte, habe ich veran<lb break="no"/>lasst, dass <name type="person" ref="#per__97379">Butschek</name> ein Referat über die strukturpolitischen Ab<lb break="no"/>sichten hält. Wie ich nicht anders vermutete, war es nichts als<lb/>
eine Neuauflage unserer seinerzeitigen Diskussion und Programm<lb break="no"/>richtlinie wie wir sie auch im Wirtschaftsprogramm gehabt haben.<lb/>
In Wirklichkeit liegt der grosse Unterschied jetzt darin, dass<lb/>
die Regierungsmitglieder und die meisten Mitglieder der Kommis<lb break="no"/>sion sind ja in irgendeinem Ministerium verankert, konkrete<lb/>
Detailprobleme jetzt zu lösen haben und dass für die grosse Linie<lb/>
und für die Diskussion weder Zeit bleibt, noch neue Konzepte ge<lb break="no"/>funden werden könnten. Wir ersticken in der Detailarbeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als einzig konkreten Antrag stellte <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> seinen Entwurf über die<lb/>
Preisregelung nach § 3a zur Debatte. Wir haben bekanntlicherweise<lb/>
keinen wirklich brauchbaren guten Vorschlag bis jetzt erarbeiten<lb/>
können. Alle Vorschläge, die auf eine Indexbindung für die Inkraft<lb break="no"/>setzung einer Preisregelung oder die auf eine gewisse Gruppe be<lb break="no"/>schränkt vorgesehen waren, sind eigentlich nicht zielführend.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0652" facs="06_1971-05-27_0652.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Entweder wir binden uns bei der Indexbindung zu stark an eine<lb/>
Ziffer, oder wenn wir Gruppen berücksichtigen, bekommen wir natür<lb break="no"/>lich den Vorwurf, dass es sich hier nur um eine selektive unzu<lb break="no"/>längliche Preisregelung, die nur auf die Letztverbraucher ausgerich<lb break="no"/>tet ist, handelt. Deshalb hat <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> eine Idee gehabt, nämlich den<lb/>
Hauptausschuss einzuschalten. wenn auf Grund des § 3a irgendeine<lb/>
Preisregelung für eine gewisse Zeit – er schlägt vor 1 Jahr – einge<lb break="no"/>führt werden kann. Da die Definition "wenn volkswirtschaftliche<lb/>
Gründe dies erfordern" eine formale Delegation vom Verfassungsdienst<lb/>
darstellen würde, ist es gut, wenn der Hauptausschuss mit eingeschal<lb break="no"/>tet wird. Da kann man vielleicht die Argumentation verwenden, dass<lb/>
die Legislative bei der Exekutive noch mitverankert ist. Der Haupt<lb break="no"/>ausschuss als eine Einrichtung des Nationalrates kann dann die not<lb break="no"/>wendige gesetzlich nicht genau zu bestimmenden Gründe beschliessen,<lb/>
die zu einer Preisregelung für gewisse Produkte führen. Auf die<lb/>
berechtigt skeptische Frage einiger Mitglieder, wie und in welchem<lb/>
Ausmass und welche Produkte man sich vorstellt der Preisregelung<lb/>
zu unterwerfen, hatte ich als einzige Beispiel die Autos parat.<lb/>
Ich glaube, dort wäre es möglich, ohne einen grossen Verwaltungs<lb break="no"/>apparat zu besitzen, nach kurzfristiger Erhebung der Preise, die<lb/>
die Importeure und die Händler ja sehr genau kennen und die auch<lb/>
in der Öffentlichkeit bekannt sind, ganz einfach mit einem 3 %-igen<lb/>
Preisabschlag oder z.B. zu erklären, jedes Auto um 1.000 S jetzt<lb/>
billiger als die vor der Preisregelung geltenden Preise zu bestimmen<lb/>
möglich wäre. Der grösste Fehler wäre, wenn wir bei diesem Preis<lb break="no"/>antrag daran dächten, einen eigenen grossen Verwaltungsapparat<lb/>
aufzuziehen. Dies wäre aber notwendig, wenn wir eine wirklich umfassen<lb break="no"/>de Preisregelung in Angriff nehmen würden. Die Erfahrungen, die an<lb break="no"/>dere Staaten, die in den letzten Monaten und Jahren fast in allen<lb/>
europäischen Staaten, die die Preisregelung eingeführt haben, ge<lb break="no"/>macht wurden, sind nämlich äusserst negativ. So haben manche Staa<lb break="no"/>ten umfassende Preisregelungen bis zu einem Preisstop, ohne dass<lb/>
es tatsächlich zu einer Beruhigung auf ihrem Preisniveausektor<lb/>
gekommen wäre. Ganz im Gegenteil kann man feststellen, dass auch<lb/>
in diesem Staaten die Lebenshaltungskostenindizes höher sind oft<lb/>
als bei uns in Österreich. Wir haben sicherlich auch mit diesem Ent<lb break="no"/>wurf nicht den Stein der Weisen gefunden, <choice><choice><sic>in</sic><corr>ich</corr></choice></choice> zweifle, dass es ihn<lb/>
überhaupt gibt, aber haben doch vielleicht ein brauchbareres System<lb/>
als die Indexbindung, die ich vorgeschlagen habe. Auf alle Fälle<lb/>
<pb n="06-0653" facs="06_1971-05-27_0653.jpg"/>haben <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> recht, die mich immer wieder bedrängen und<lb/>
sagen, was immer wir im Parlament vorschlagen, sei gar nicht so<lb/>
entscheiden, es müsste nur jetzt endlich initiativ etwas gesche<lb break="no"/>hen, um in der Bevölkerung eine gewisse Beruhigung zu erreichen<lb/>
und uns das Image zu erhalten, dass wir gegen die Preiserhöhungen<lb/>
etwas unternehmen. Alle hoffen und ich habe dies auch der Kommission<lb/>
mehr oder minder versteckt gesagt, dass nicht damit zu rechnen ist,<lb/>
dass die ÖVP einer solchen Änderung zustimmt. Ein bisschen viel<lb/>
Demagogie ist in unseren Überlegungen schon dabei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97843">
               <persName type="label">Preiß, Eva</persName>
               <persName><surname>Preiß</surname><forename>Eva</forename></persName>
               <occupation>VKI</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781004.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97379">
               <persName type="label">Butschek, Felix</persName>
               <persName><surname>Butschek</surname><forename>Felix</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/132412098</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780502.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__137213">
               <persName type="label">Gartner, B</persName>
               <persName><surname>Gartner</surname><forename>B</forename></persName>
               <occupation>ORF? [Reporter vom Rundfunk bei PK 1971; im ORF-Almanach 1971 aber so
                  nicht zu finden; im Tagesprogramm 28.5.1971 ebenfalls so geschrieben]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710527.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98112">
               <persName type="label">Zöllner, Otto</persName>
               <persName><surname>Zöllner</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>AK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810720.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97769">
               <persName type="label">Mussil, Arthur</persName>
               <persName><surname>Mussil</surname><forename>Arthur</forename></persName>
               <occupation>Gen.Sekr. HK, ÖVP-NR-Abg., später AR-Präs. Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98034">
               <persName type="label">Veselsky, Ernst Eugen</persName>
               <persName><surname>Veselsky</surname><forename>Ernst Eugen</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12254711X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__137215">
               <persName type="label">Hecke, Klaus</persName>
               <persName><surname>Hecke</surname><forename>Klaus</forename></persName>
               <occupation>Leiter wirtschaftspolit. Abt. HK [1971 zuerst in einer Enquete; im Juni
                  1971 als Referent und Verantwortlicher f. Statistik und Wirtsch.pol. nach Klose
                  bez.]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711018.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114057">
               <persName type="label">Mittag-Lenkheym, Herbert</persName>
               <persName><surname>Mittag-Lenkheym</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>Vors. Ausschuss Wirtschaftswerbung im Konsumentenbeirat d.
                  HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710401.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800610.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800818.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800915.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810424.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98066">
               <persName type="label">Weisz, Robert</persName>
               <persName><surname>Weisz</surname><forename>Robert</forename></persName>
               <occupation>FSG-Vors., SPÖ-Klubobmann, Volksanwalt</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710908.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710910.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97646">
               <persName type="label">Koppe, Fritz</persName>
               <persName><surname>Koppe</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Sekr. JS, ab 1973 GF VKI</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111699">
               <persName type="label">Puffler, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Puffler</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Reg.R HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780705.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780829.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810708.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97893">
               <persName type="label">Sallinger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Sallinger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Handelskammer-Präsident</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97313">
               <persName type="label">Ansari, Huschang</persName>
               <persName><surname>Ansari</surname><forename>Huschang</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710524.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710527.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114990">
               <persName type="label">Wessely, Julius</persName>
               <persName><surname>Wessely</surname><forename>Julius</forename></persName>
               <occupation>Referat Übersetzungen HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710524.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>