<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19750602.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19750601.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19750603.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  2. Juni 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band26_1975-06-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-06-02">Montag, 2. Juni 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26-0657" facs="26_1975-06-02_0657.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 2. Juni 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> rief mich von der Sitzung der Internationalen und der<lb/>
ÖMV an und teilte mir mit, dass die ÖMV den Heizölpreis-Leicht-Rabatt<lb/>
von 50 gr. als Einlagerungsrabatt bis Oktober machen will. Die Inter<lb break="no"/>nationalen sind strikte dagegen. Er wird mir diesbezüglich einen Brief<lb/>
schreiben und bittet mich, die Verhandlungen wieder aufzunehmen.<lb/>
Wenn die Internationalen hier wirklich solche Schwierigkeiten machen,<lb/>
dann werde ich mich doch dazu entschliessen, den Heizöl-Extra-Leicht-Preis<lb/>
behördlich festzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück war der Bericht über das Accordino vollkom<lb break="no"/>men uninteressant, niemand fragte insbesondere war der grösste Inter<lb break="no"/>essent <name type="person" ref="#per__140560">Peters</name> von den Tiroler Nachrichten nicht anwesend. Eine längere<lb/>
Diskussion ergab sich dann aber über den Bericht <name type="person" ref="#per__111367">Würzls</name> über die World<lb/>
Tourism Organization – WTO – <name type="person" ref="#per__130518">Dibold</name>, AZ, fragte mit Recht, wieso diese<lb/>
Sitzung 14 Tage gedauert hat. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> konnte erklären, dass es die erste<lb/>
Sitzung war und dass er über die Geschäftsordnung, das Budget usw. überlan<lb break="no"/>ge Diskussionen führte. Nachher erzählte er mir, dass das Erschütternde war<lb/>
dass sich zwei europäische Blöcke gebildet haben. Der eine ist der Block<lb/>
der Oststaaten und der andere der der EG. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> glaubt noch immer, er<lb/>
hätte Chance gehabt, Österreich als Sitz der WTO durchzudrücken, wenn er<lb/>
nicht vom Aussenamt die Weisung bekommen hätte, nicht zu aktiv zu agieren.<lb/>
Da die Oststaaten den Sitz in Madrid scheinbar indirekt zumindestens<lb/>
zugestimmt haben, ist es für mich klar, dass wenn Österreich, das sich<lb/>
ja ursprünglich und offiziell gar nicht beworben hätte, in Erscheinung<lb/>
getreten wäre, in afrikanische aber vor allem einmal die südamerikanischen<lb/>
Staaten sicherlich alle für Mexiko eingetreten wären, das sowieso gute<lb/>
Chance gehabt hätte. Dann wäre der Sitz sogar von Europa weg gewesen.<lb/>
Für die Beamten Europas, die dann in die weite Welt reisen mussten, viel<lb break="no"/>leicht gar nicht so unerwünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die hochgerechnete Prognose von den Meldungen der Fremdenverkehrsgemeinden<lb/>
ergibt ein Plus von 2,2 % im Sommer. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> selbst meint aber, dass dies<lb/>
Ziffer zu gering ist und er rechnet mit 3–4 % Nächtigungszuwachs. Ohne<lb/>
dass ich mit ihm geredet habe, konnte ich daher der Presse sagen, dass<lb/>
auch ich sehr optimistisch bin und der Meinung bin, dass diese Ziffer<lb/>
erreicht wird.<lb/>
</p>
            <pb n="26-0658" facs="26_1975-06-02_0658.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Überreichung der Preise für die schönsten Bücher in Österreich<lb/>
erwähnte ich einleitend, dass das graphische Gewerbe und besonders<lb/>
die Buchproduktion derzeit auch in einem Konjunkturtief sich befindet.<lb/>
Ich selbst wäre bereit, jede Massnahme zu ergreifen, um aus dieser<lb/>
schwierigen Situation herauszukommen, soweit es in meiner Kompetenz<lb/>
liegt. Interessanterweise ist dann <name type="person" ref="#per__140562">Brandstätter</name>, der Preisträger vom<lb/>
Molden-Verlag, in einer sehr gut gehaltenen Schluss- und Dankesansprache<lb/>
ebenfalls auf dieses Problem zu sprechen gekommen. Ohne dass wir uns<lb/>
vorher abgesprochen haben. Ausserdem hatte er phantastische Ideen<lb/>
ich habe <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> erklärt, dass wir eine solche Rede oder solche Ideen<lb/>
vorher brauchen würden, natürlich nicht die, die dann der Schlusssprecher<lb/>
selbst hält sondern eben von jemandem anderen. Da wir jetzt ein Jahr<lb/>
Zeit haben, müssten gute Bonmots und Ideen für die Überreichung der<lb/>
nächsten Preise gesammelt werden. Ähnlich müsste man vorgehen mit den<lb/>
Preisen für Schönes Wohnen, die Gute Form usw. Meine Gags und meine<lb/>
Bonmots sind nach einem halben Dutzend mal Verleihungen natürlich<lb/>
zu Ende.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR ALLE: Wer Einfälle hat, bitte <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> sagen, damit er sie<lb/>
sammelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Buchverleihung traf ich vom Kongresszentrum Dir. <name type="person" ref="#per__113081">Stock</name>, der<lb/>
mich ersuchte, ich sollte alle Verantwortlichen zusammenrufen, damit<lb/>
wir entscheiden, ob wir Miss Universum in Wien wählen. Die amerika<lb break="no"/>nischen Manager drängen ihn darauf. Er würde eine Ausfallhaftung<lb/>
von 5 Mill. S brauchen, von der er überzeugt ist, dass sie aber<lb/>
nicht zum Tragen kommt, denn es müsste sich kostendeckend abwickeln<lb/>
lassen. Nach seiner Information sehen dann 500 Mill. Fernsehteilnehmer<lb/>
auf der Welt Österreich und damit eine grosse Werbekampagne, die uns<lb/>
eigentlich nichts kostet. Wir vereinbarten die Teilnehmer, und ich<lb/>
lud ORF, Handelskammer, Hotelvereinigung usw. ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Generalversammlung der soz. Fraktion der OeNB traf ich<lb/>
<name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name>. Ich verwies darauf, dass sich sein Sohn jetzt, was er natür<lb break="no"/>lich wusste, um die Direktorenstelle bei dem 2. Kernkraftwerk be<lb break="no"/>wirbt und <choice><choice><sic>der</sic><corr>er als?</corr></choice></choice> sehr gut beschrieben wird. Momentan gibt es nur<lb/>
mehrere Bewerber und <del>wie</del> ich erklärte auch <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name>, dass ich vor<lb/>
dem Oktober keine Entscheidung treffe. Wir unterhielten uns auch über<lb/>
die Reorganisation der Gesellschaften, insbesondere der Ennskraftwerke,<lb/>
und er stimmte mit meiner Politik vollkommen überein. Was ihn am<lb/>
<pb n="26-0659" facs="26_1975-06-02_0659.jpg"/>meisten freute ist, dass auf Grund des Elektrizitätswirtschaftsgesetzes<lb/>
jetzt bestätigt ist, dass das zweite Verstaatlichungsgesetz so bleiben<lb/>
soll. Die ÖVP hat es nämlich bis jetzt immer bekämpft und in den Aus<lb break="no"/>schussbericht kommt jetzt einstimmig zum Ausdruck, dass daran nichts<lb/>
geändert werden soll. Darin sieht <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> eine Bestätigung seiner<lb/>
Politik, obwohl er selbst zugibt, er hätte das Elektrizitätswesen<lb/>
zentraler gestaltet, wenn er dazu in der Nachkriegszeit 1947 imstande ge<lb break="no"/>wesen wäre. Damals aber haben die Länder und die ÖVP darauf gedrängt,<lb/>
dass nicht nur die Landesgesellschaften sondern auch Sondergesellschaften<lb/>
für einzelne Länder besonders errichtet werden. Ich glaube auch, dass<lb/>
dies damals die optimale Lösung gewesen ist und dass man derzeit weniger<lb/>
denn je imstande ist, dies zu ändern. Was die Reorganisation betrifft,<lb/>
habe ich vormittags nur <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> angerufen und erklärt, dass ich mit<lb/>
der Vorgangsweise, wie es die Enns-Vorstände jetzt vorgesehen haben,<lb/>
nämlich sieben sind zwar nicht mehr hauptamtlich beschäftigt aber<lb/>
die Abteilungen und Hauptabteilungen werden sogar noch ausgebaut, es<lb/>
gibt weiterhin 4 Direktionen usw. ganz entschieden ablehne. Der Vor<lb break="no"/>schlag <name type="person" ref="#per__109811">Burians</name>, eine kommerzielle Direktion und eine technische<lb/>
Direktion ist das Maximum, das ich mir vorstellen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei meinem Referat erwähnte ich, dass nicht nur die Preise steigen son<lb break="no"/>dern auch die Löhne wesentlich gestiegen sind und dass erst heuer<lb/>
eine leichte Rücknahme der Lohnforderungen ausgelöst durch die wirt<lb break="no"/>schaftliche Situation festzustellen ist. D.h. das Realeinkommen ist<lb/>
in den vergangenen Jahren trotz der höheren Preissteigerungsrate<lb/>
gut gewesen und auch heuer hat ja <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> angekündigt wird mit einem<lb/>
Reallohnzuwachs von 4 % gerechnet. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> meldete sich dann in<lb/>
der Diskussion und meinte, dies sei ein Irrtum, <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hätte dies<lb/>
niemals gesagt sondern die Zeitungen hätten das eben geschrieben.<lb/>
Da <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> dies aber nirgends dementiert hat, glaube ich eher, dass er<lb/>
eine diesbezügliche Andeutung sicherlich gemacht hat und ich glaube<lb/>
auch, dass trotz der schlechten Konjunkturlage wahrscheinlich eine<lb/>
Reallohnsteigerung auch heuer zu verzeichnen sein wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend habe ich mit <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> unter vier Augen gesprochen, der<lb/>
mir sagte, die Gefahr besteht nur, dass man <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> unterschiebt, er<lb/>
hätte mehr versprochen als er dann halten kann und dadurch in der<lb/>
Öffentlichkeit herabgesetzt werden soll. Ich informierte <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name><lb/>
über die <choice><choice><sic>rktischen</sic><corr>kritischen?</corr></choice></choice> Äusserungen von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über die Ökonomen und ganz<lb/>
besonders über seine von vielen hart attackierten Einschränkungsappelle<lb/>
<pb n="26-0660" facs="26_1975-06-02_0660.jpg"/>Er selbst meinte, er verwende nur den Ausdruck, der Gürtel wird jetzt<lb/>
nicht um 5 Löcher sondern nur um 3 Löcher grösser gemacht werden, wes<lb break="no"/>halb der Bauch dann stärker wird aber halt nicht mehr so viel wie<lb/>
bisher. Von Gürtel enger schnallen redet er nie. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> ist davon überzeugt,<lb/>
dass er diesen Dienst <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> leisten muss, d.h. dass einer da sein muss,<lb/>
der die Arbeiterschaft auffordert, unbegründete Forderungen zurückzustellen.<lb/>
Dies hat er mir zwar diesmal nicht neuerdings besonders bekräftigt,<lb/>
aber ich weiss, dass dies seine Politik ist. Er vergisst und und dies<lb/>
habe ich ihm schon einige Mal gesagt, dass es bei der Arbeiterschaft<lb/>
nur ganz schlecht ankommen kann, wenn man als gutbezahlter Funktionär<lb/>
den anderen zum Masshalten auffordert. Ich kann nur vor einer solchen<lb/>
Politik warnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Abendveranstaltung, wo sich eine rege Diskussion an mein Referat<lb/>
anschloss, in Ottakring, traf ich auch den Direktor des Elektrizitätswerkes.<lb/>
Er meinte bezüglich der Preiswünsche der einzelnen Landesgesellschaften<lb/>
und auch der Verbund wäre es sehr zweckmässig, wenn wir fraktionell dieses<lb/>
Problem einmal besprechen würden, damit eine Sprachregelung gefunden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> einen Termin für die Direktoren und<lb/>
Betriebsrätebesprechung, die wir sowieso fällig haben, vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__130518">
               <persName type="label">Dibold, Hans</persName>
               <persName><surname>Dibold</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>AZ</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720409.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111367">
               <persName type="label">Würzl, Anton</persName>
               <persName><surname>Würzl</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR, Leiter Gruppe FV u. Gewerbeförd. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109811">
               <persName type="label">Burian, Ferdinand</persName>
               <persName><surname>Burian</surname><forename>Ferdinand</forename></persName>
               <occupation>MR, Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98040">
               <persName type="label">Wais, Anton</persName>
               <persName><surname>Wais</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1017902909</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98043">
               <persName type="label">Waldbrunner, Karl</persName>
               <persName><surname>Waldbrunner</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/114650888</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780416.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800618.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810826.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107937">
               <persName type="label">Frank, Wilhelm</persName>
               <persName><surname>Frank</surname><forename>Wilhelm</forename></persName>
               <occupation>Chef Energiesektion</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710723.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113038">
               <persName type="label">Reim, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Reim</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780615.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97627">
               <persName type="label">Kienzl, Heinz</persName>
               <persName><surname>Kienzl</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119100339</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97346">
               <persName type="label">Benya, Anton</persName>
               <persName><surname>Benya</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>ÖGB-Präs., NR-Präs.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119083906</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97337">
               <persName type="label">Bauer, Ludwig</persName>
               <persName><surname>Bauer</surname><forename>Ludwig</forename></persName>
               <occupation>GD ÖMV</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113081">
               <persName type="label">Stock, Ernst</persName>
               <persName><surname>Stock</surname><forename>Ernst</forename></persName>
               <occupation>Kongresszentrum, Verkehrsbüro, Hofburg</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780908.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>