<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19720929.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19720928.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19720930.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 29. September 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-09-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-09-29">Freitag, 29. September 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-1177" facs="12_1972-09-29_1177.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 29. September 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> möchte für die Holzhäuserproduktion in Weissenbach einen<lb/>
Manager. Richtig ist, dass er in den Zeitungen gross annonciert<lb/>
hat, wir selbst haben durch eine fingierte Anschrift herausbekommen,<lb/>
dass er für NÖ und die Steiermark einen Manager sucht. Mit der<lb/>
amerikanischen Häuserbaufirma Boise Cascade, die an Duropak be<lb break="no"/>teiligt ist, hat er sich geeinigt, dass sie das Know how ihm<lb/>
zur Verfügung stellen. Er möchte die Holzhäuser genauso bauen,<lb/>
wie sie bereits in Amerika drüben bereits erzeugt werden. Er erklärt,<lb/>
keine Änderungen zu akzeptieren, sonst geht es ihm so wie der<lb/>
bundesdeutschen Luftwaffe mit den Starfightern. Ich hatte eigent<lb break="no"/>lich angenommen, dass hauptsächlich ein Problem für ihn in der<lb/>
Änderung der Bauordnungen besteht. Die Bauordnungen könnten nun in NÖ<lb/>
Burgenland und in der Steiermark leicht geändert werden. Auch die<lb/>
finanzielle Frage ist für ihn kein Problem, da ehe solche Fabrik<lb/>
maximal 15 Mill. nach seinem Plan kosten dürfte. Selbst wenn er<lb/>
Überschreitungen hat und 30 Mill. investieren müsste, kann dies<lb/>
nicht schwer sein aufzutreiben. Die wirkliche Problematik liegt<lb/>
nun im Geschäftsführer. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> meint, dass er allerdings den Geschäfts<lb break="no"/>führer deshalb gern von uns nominiert haben möchte, wenn er Schwierig<lb break="no"/>keiten mit der Arbeiterschaft nachher hat, zu erklären, dass dieser<lb/>
Mann doch vom Handelsminister empfohlen wurde. Weissenbach ist er<lb/>
fest entschlossen zu schliessen. Der Vorschlag des Betriebsrates,<lb/>
die Kapazität zu verdoppeln, d.h. weitere 25.000 t Zellstoff zu<lb/>
produzieren, mit einem Aufwand von 260 Mill. S Investitionen lehnt<lb/>
er ab, da auch mit 50.000 t die Fabrik zu klein ist. Interessant<lb/>
ist weiter, dass er in seinem Folienwerk entsprechend niederen<lb/>
Entlastungssatz sich errechnet hat. Für Alu sind die Sozialpartner<lb/>
übereingekommen 6,6 %, für Walzmaterial 7,3 und für Folien 7,9 %<lb/>
zu akzeptieren. Er selbst meint nun, dass maximal 7 % gerechtfertigt<lb/>
wären. Nach Weissenbach würde er am liebsten die Firma Starlight<lb/>
bringen, die Tissue-Papier erzeugt, wo eine grosse Überkapazität<lb/>
in Österreich besteht. In diesem Fall müssten 80 Mill. Kredite von<lb/>
der Landesregierung und 80 Mill. aus dem ERP-Fonds flüssig gemacht<lb/>
werden, um eine solche Produktion in Weissenbach aufzunehmen. Über<lb/>
die Firma Starlight war er nicht bereit Auskunft zu geben, weil er<lb/>
angeblich nichts weiss. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> hat aber in einer deutschen Zeit<lb break="no"/>schrift einige Informationen über Starlight gesehen. Diese Firma<lb/>
<pb n="12-1178" facs="12_1972-09-29_1178.jpg"/>dürfte tatsächlich ein bedeutendes Unternehmen sein mit Fabriken<lb/>
in Deutschland, Spanien und einigen anderen Ländern. Hier vermutet<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>, dass er daran beteiligt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen über den Entlastungssatz für den Handel mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name>, <name type="person" ref="#per__134294">Zajicek</name>, <name type="person" ref="#per__137215">Hecke</name>, <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name>, <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> und noch<lb/>
anderen Kollegen ergab, dass man sich wahrscheinlich auf den<lb/>
Kompromissvorschlag von <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> wird einigen können. Danach sollen<lb/>
die Spannen um 6 Punkte für den Kleinhandel und 1 Punkt für den<lb/>
Grosshandel gesenkt werden. Wenn ein Produkt über 13,5 % von Vorlie<lb break="no"/>feranten bereits entlastet wird, dann können die 6 Punkte auf 5 Punk<lb break="no"/>te reduziert werden Leider wird es nur ganz wenige Ausnahmen geben,<lb/>
wo tatsächlich eine solche Entlastung Platz greift. Für die Autobranche<lb/>
wurde 6,1 % Umsatzsteuer angenommen und deshalb muss eine spezifische<lb/>
Regelung gefunden werden. Ebenso ist es notwendig, dass für Tee, Kaffee<lb/>
und Südfrüchte eine besondere Regelung gefunden wird. Die Bundeskammer<lb/>
hat angenommen, dass ausser diesen Absenkungsprozentsätzen noch weitere<lb/>
Reduzierungen vorgenommen werden. <name type="person" ref="#per__137215">Hecke</name> war sehr erstaunt, als er er<lb break="no"/>fuhr, dass dies nicht der Fall ist und glaubt nun, dass der Verschlag<lb/>
<name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name>' akzeptiert werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Arbeitsbesprechung mit Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> von der EFTA<lb/>
wurde natürlich insbesondere die Reorganisation des Sekretariates<lb/>
und die budgetäre Situation besprochen <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> hat einen Beschäf<lb break="no"/>tigtenstand Anfang des Jahres von 96 gehabt, hat ihn jetzt auf<lb/>
80 bereits reduziert und hofft bis Jahresende 70 zu erreichen.<lb/>
Mit April 1973 möchte er mit 60 Personen das Auslangen finden. Er<lb/>
wird deshalb die Abteilungseinteilung weitestgehend aufgeben und<lb/>
wird alle Angestellten zu einem Pool zusammenschliessen, wofür er<lb/>
dann einzelne Verantwortliche festsetzt. Z.B. sollte <name type="person" ref="#per__140101">Gaeta</name> als<lb/>
Rechtsmann weiterhin die Verantwortung zu tragen haben. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit ersucht er mich neuerdings auf Wunsch von <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>,<lb/>
wie ich feststellen konnte, bei mir zu deponieren, dass <name type="person" ref="#per__140101">Gaeta</name><lb/>
weiterhin dem Sekretariat angehören kann. Ich habe seinerzeit mit<lb/>
dem zuständigen Stellen in Österreich darüber gesprochen, glaube<lb/>
auch sogar einen Brief geschrieben zu haben und ich sehe derzeit<lb/>
keine Gefahr, dass <name type="person" ref="#per__140101">Gaeta</name> zurückgerufen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte stelle fest, ob unser Brief beant<lb break="no"/>wortet wurde und sichere den Verbleib von <name type="person" ref="#per__140101">Gaeta</name> in Genf.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1179" facs="12_1972-09-29_1179.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die finanzielle Situation ist nun für die EFTA sehr problematisch.<lb/>
Derzeit zahlt Österreich 614.630 sfr. und müsste nun 840.000<lb/>
bezahlen, wenn man auf eine Informationstätigkeit in grösserem<lb/>
Umfang verzichtet, könnte dies auf 730.000 sfr. gesenkt werden.<lb/>
Ich selbst habe <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> nicht im Unklaren gelassen, dass wir eine<lb/>
Erhöhung des Beitrages nur sehr ungern zur Kenntnis nehmen. Um<lb/>
Kosten zu sparen, wird <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> nicht mehr die entsprechenden Komitees<lb/>
wieder einsetzen, sondern er meint, es sollte nur ad hoc koordiniert<lb/>
werden. Auf keinen Fall will er diese Arbeit weiter institutionali<lb break="no"/>sieren. Er spricht sich auch dagegen aus, dass in Brüssel ein Vertreter<lb/>
als Sprecher der EFTA etabliert werden soll. Ich schlug ihm vor zur<lb/>
Kostenersparung wäre es doch möglich die halbjährigen Ministerrats<lb break="no"/>besprechungen doch einmal im Jahr abzuhalten und nur dann wenn<lb/>
eine Notwendigkeit besteht, eine ad hoc-Sitzung einzuberufen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> meint, er hat sehr gute Erfahrungen damit gemacht, dass<lb/>
die Personalrekrutierung aus den Ländern erfolgt. In der EFTA hat<lb/>
man ihm gesagt als er nach Genf kam ist die grosse Schwierigkeit,<lb/>
dass niemand eine internationale Karriere machen kann und deshalb<lb/>
sehr ungern hinkommt. In Wirklichkeit hat sich jetzt herausgestellt,<lb/>
dass dies ein grosser Vorteil ist. Die Beamten haben Verträge auf 1–<lb/>
2 Jahre mit 3-monatiger Kündigung und gehen dann wieder in ihr Land<lb/>
zur Regierungstätigkeit zurück. Dadurch habe sie auch einen ständigen<lb/>
Kontakt mit ihren Regierungen und sind nicht wie andere internationa<lb break="no"/>le Behörden vollkommen in der Luft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Essen erzählte mir dann <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name>, dass er mit Jugoslawien guten Kon<lb break="no"/>takt hat und jetzt sogar glaubt, dass er sehr bald wieder eingeladen<lb/>
wird, um eventuelle engere Verflechtung Jugoslawiens an die<lb/>
EFTA zu besprechen. In Brüssel hat Jugoslawien einen Handels<lb break="no"/>vertrag derzeit laufen und da die jug. Vertreter bei der EFTA schon<lb/>
als Zuhörer mitwirken, kennen sie sich jetzt schon sehr gut aus.<lb/>
Eine Mitgliedschaft wird wohl nicht in Frage kommen, doch könnte<lb/>
er sich sehr gut vorstellen, dass ähnlich wie bei Finnland eine<lb/>
Assoziierung von Jugoslawien erfolgt. Bei einer etwaigen Mitgliedschaft<lb/>
von Spanien sieht er grosse Schwierigkeiten. Spanien hat auch noch<lb/>
keinen Kontakt mit dem EFTA-Sekretariat aufgenommen, sondern hier<lb/>
<pb n="12-1180" facs="12_1972-09-29_1180.jpg"/>wurden nur über Portugal und vielleicht noch andere Staaten ent<lb break="no"/>sprechende Überlegungen angestellt und mit ihm besprochen Er fürchtet,<lb/>
dass ganz besonders Schweden und auch in Hinkunft Norwegen, wenn es<lb/>
bei der EFTA bleibt, grosse Bedenken gegen eine Mitgliedschaft von<lb/>
Spanien aus politischen ideologischen Überlegungen haben. Interessant<lb/>
für mich war, dass er auch bemerkte, dass eine kanadischer Botschafter<lb/>
sicherlich nicht aus eigener Initiative sondern zumindestens mit Zustim<lb break="no"/>mung und Wissen seiner Regierung sich für die EFTA sehr interessiert hat.<lb/>
Neben Griechenland und Türkei, wo ebenfalls eine Lösung gefunden werden<lb/>
muss, allerdings nicht in einer Assoziierung, wäre Kanada das erste<lb/>
Überseeland, welches mit der EFTA in einen engen Kontakt kommen könnte<lb/>
und scheinbar auch will. Fraglich für <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> war, ob man einen so<lb/>
engen Kontakt zum Europäischen Parlament in Strassburg aufrechterhalten<lb/>
soll wie bisher. Diese Parlamentarier haben einmal im Jahr oder viel<lb break="no"/>leicht zweimal, das weiss ich nicht so genau – einen Tätigkeitsbericht<lb/>
vorgelegt bekommen, der in Wirklichkeit keine wie immer geartete posi<lb break="no"/>tive Wirkung gezeigt hat. <name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> meinte sogar, dass es vielleicht sinn<lb break="no"/>voller wäre, die Parlamentarier nach Genf zu bitten, damit man ihnen<lb/>
am Sitz des Sekretariates mehr Informationen geben kann. Ich warnte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</name> vor voreiligen Schritten weil gerade die Parlamentarier mit der<lb/>
EWG und deren autoritären Führung sehr unzufrieden sind. Er sollte sich<lb/>
deshalb aus einer Diskussion heraushalten, wo dann womöglich ebenfalls<lb/>
gesagt wird, dass die EFTA sich einer parlamentarischen Diskussion ent<lb break="no"/>ziehen will. In Wirklichkeit bin ich mir vollkommen klar, dass die<lb/>
Tätigkeit in Strassburg keine wie immer geartete positiven Ergeb<lb break="no"/>nisse weder im Sinne einer Kontrolle der Parlamentarier über die inter<lb break="no"/>nationalen Institutionen noch im Sinne von wesentlichen Anregungen<lb/>
die dann eine Rolle spielen gegeben haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> kam, um sich zu beschweren, dass in der Frage des Umwelt<lb break="no"/>schutzes er sich immer mit Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, d.h. der Sektion II<lb/>
herumstreiten muss. Er selbst hat die Koordinierung durchzuführen<lb/>
und ist deshalb, wie <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> glaubt, auch als Sektionsleiter gleichgestellt<lb/>
zu betrachten. Da er dem Bundesminister direkt unterstellt ist, ist<lb/>
seine Funktion dieselbe wie die eines Sektionschefs. Da ich mich auf<lb/>
so eine Diskussion erst gar nicht einlassen wollte, erklärte ich,<lb/>
dass dies eine Personalfrage ist, die ganz besonders Koll. Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
zu bearbeiten hat. Ich denke nicht daran, <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> hier Schwierigkeiten<lb/>
zu machen und <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> jetzt als Koordinator für die Umweltschutzfrage<lb/>
ihm gleichzustellen.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1181" facs="12_1972-09-29_1181.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Es genügt schon, wenn die Sektion II mit dem Gesundheits-<lb/>
und Umweltschutzministerium koordinieren muss, da auch auf<lb/>
diesem Sektor natürlich die Detailinformation und die Detail<lb break="no"/>durchführung nur bei den Gewerbebehörden resp. den Abteilungen der<lb/>
Sektion II liegen können. Eine andere Lösung, als dass <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name><lb/>
ausschliesslich dafür kompetent bleiben kann und muss, will ich<lb/>
mir erst gar nicht einwirtschaften. Wenn <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> einmal in Pension<lb/>
geht, wird diese Abteilung sowieso aufgelassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__114599">
               <persName type="label">Turnauer, Herbert</persName>
               <persName><surname>Turnauer</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__134294">
               <persName type="label">Zajicek, Kurt</persName>
               <persName><surname>Zajicek</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>BHK, Gremium für den Brennstoffhandel 1971</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711124.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98112">
               <persName type="label">Zöllner, Otto</persName>
               <persName><surname>Zöllner</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>AK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810720.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111737">
               <persName type="label">Marsch, Gerhard</persName>
               <persName><surname>Marsch</surname><forename>Gerhard</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710322.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111717">
               <persName type="label">Schönbichler, Carl Hans</persName>
               <persName><surname>Schönbichler</surname><forename>Carl Hans</forename></persName>
               <occupation>Obmann Sektion Handel BHK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810611.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97867">
               <persName type="label">Reiterer, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Reiterer</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Sektionschef HM, Diplomat, Verteter bei der EG</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__125823">
               <persName type="label">Hanisch, A</persName>
               <persName><surname>Hanisch</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>MR HM; evtl. ident mit Hanisch, Peter?</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800516.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__137215">
               <persName type="label">Hecke, Klaus</persName>
               <persName><surname>Hecke</surname><forename>Klaus</forename></persName>
               <occupation>Leiter wirtschaftspolit. Abt. HK [1971 zuerst in einer Enquete; im Juni
                  1971 als Referent und Verantwortlicher f. Statistik und Wirtsch.pol. nach Klose
                  bez.]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711018.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97584">
               <persName type="label">Jagoda, Karl</persName>
               <persName><surname>Jagoda</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Leiter Sekt. III HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97543">
               <persName type="label">Heindl, Kurt</persName>
               <persName><surname>Heindl</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>1970-1973 Büro Staribacher, SPÖ-NR-Abg., stv. Vors.
                  SPÖ-Landstraße</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/102318379X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97676">
               <persName type="label">Lachs, Thomas</persName>
               <persName><surname>Lachs</surname><forename>Thomas</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>