<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19700918.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19700917.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19700919.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 18. September 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-09-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-09-18">Freitag, 18. September 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0539" facs="02_1970-09-18_0539.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-09-18">Freitag, 18. September 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Der Bauernverband wollte auch seinen Mitgliedern gegenüber zeigen,<lb/>
dass er gegen die neue Regierung genauso demonstriert wie gegen<lb/>
die ÖVP-Regierung hat deshalb eine Demonstration mit anschliessender<lb/>
Diskussion für den 22. September vorgesehen. Der Bundeskanzler hat<lb/>
ihnen geantwortet, dass zu dieser Zeit <name type="person" ref="#per__117611">Ceausecsu</name>, der rum. Staats<lb break="no"/>präsident auf Besuch weilt und deshalb kaum eine Zeit für eine<lb/>
ausführliche Diskussion sei. Der Bauernverband aktzeptierte deshalb,<lb/>
bereits am Freitag, den 18. seine Demonstration vorzunehmen. In<lb/>
diesem Punkt hat Österreich noch immer Zustände wie sie bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__97875">Roda Roda</name> oder <name type="person" ref="#per__97547">Herzmanovsky Olando</name> geschildert werden. Revolutionen</p>
            <p xml:space="preserve">und Demonstrationen können auch mit dem Gegener ohne weiters verein<lb break="no"/>bart werden. Die Aussprache war ganz interessant, die Bauernvertreter<lb/>
kamen mit etlichen Traktoren und Hunderten von Demonstranten, wobei<lb/>
allerdings am Ballhausplatz bald mehr Rentner und sonstige Neugierige<lb/>
standen, um den Spektakel mitzuerleben , als demonstrierende Bauern.<lb/>
Da die ÖVP-Alleinregierung, als sie seinerzeit die Demonstration<lb/>
erwartete, durch ein Hintertürl aus dem Bundeskanzleramt entwichen<lb/>
ist, stellte sich fast die halbe Bundesregierung nämlich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, <name type="person">Weihsx</name>, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und ich der Delegation, die allerdings zu<lb/>
unserer grössten Verwunderung mit mit 10 Vertretern erschienen<lb/>
war. Sie wollten erreichen, dass wir ihnen eine fixen Termin für<lb/>
den Abbau des Krisengroschens mitteilten, was selbstverständlich<lb/>
weder <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> noch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> tun konnten und wollten, denn einen solchen<lb/>
Erfolg konnte dem Bauernverband nicht zugestanden werden, sondern es<lb/>
wurde ihnen mitgeteilt, dass alle Vorschläge, die sie gemacht hatten,<lb/>
auch bezüglich des Krisengroschenabbaues geprüft werden und in<lb/>
den nächsten Tagen sowieso entsprechende Verhandlungen und Bespre<lb break="no"/>chungen mit der Präsidentenkonferenz aufgenommen werden. Unerklärlich<lb/>
ist mir noch immer ihre Forderung nach kostendeckenden Preisen und<lb/>
sie glauben, dass sie damit wirklich die Produktion in den Griff<lb/>
bekommen. In Wirklichkeit müssten doch – wenn die Erzeugerpreise<lb/>
von 2.30 auf 3.70 S je Liter erhöht werden – durch die daraus<lb/>
resultierende Erhöhung der Verbraucherpreise z.B. von Vollmilch<lb/>
von 4.20 auf 5.80, von Butter 42.- auf 70.- S und von Käse von<lb/>
35.- auf 55.- S entsprechende Absatzrückgänge zu verzeichnen sein.</p>
            <pb n="02-0540" facs="02_1970-09-18_0540.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Sie wollten unbedingt eine Zusage vom Landwirtschaftsminister, dass<lb/>
er auf Grund des Preisregelungsgesetzes einen entsprechenden Antrag,<lb/>
den sie einbringen wollten, behandelt. Sie waren der Überzeugung, dass<lb/>
die Präsidentenkonferenz der Landwirtschaftskammern es bis jetzt<lb/>
sträflich unterlassen hat, einen höheren Milchpreis auf Grund des<lb/>
Preisregelungsgesetzes zu verlangen, wobei sie sich auf den § 3 des Land<lb break="no"/>wirtschaftsgesetzes berufen, wo drinnen steht, dass Gestehungskosten<lb/>
rationell gefü-hrten landwirtschaftlicher Betriebe in massgeblichen Pro<lb break="no"/>duktionsgebieten zu untersuchen sind. Bezüglich der Weinsteuer, der<lb/>
Sonderabgabe, forderten sie eine unmittelbare Aufhebung der Belastung<lb/>
des Weines, konnten allerdings doch einigermassen beruhigt werden, als<lb/>
man ihnen mitteilte, dass im neuen Budget höhere Ansätze vorhanden seien<lb/>
werden. Am Ende der Diskussion hatten alle Regierungsmitglieder, soweit<lb/>
sie das Haus verliessen, mit Applaus von den Demonstranten zu rechnen,<lb/>
das zeigt wieder einmal, dass man sich jeder Diskussion jeder Gruppe<lb/>
stellen muss, da hat man schon zu 50 % die Sympathien auch von Leuten die<lb/>
an und für sich mit den Beschlüssen der Regierung nicht einverstanden<lb/>
sind.</p>
            <p xml:space="preserve">Der deutsche Botschafter hatte einEssen mit Aussenminister <name type="person" ref="#per__97910">Scheel</name>, Bundes<lb break="no"/>kanzler und mir arrangiert und bei dieser Gelegenheit konnte ich in<lb/>
Erfahrung bringen, dass sich die BRD, insbesonder <name type="person">Scheel</name>, der Vorsitzende<lb/>
der derzeitigen EWG sehr für eine Interimslösung mit Österreich aussprechen<lb/>
wird. Er glaubt sogar, dass er bei den russisch-deutschen Verhandlungen<lb/>
imstande war, die russische Partei- und Staatsführung davon zu überzeugen,<lb/>
dass sie die EWG als einen Komplex zwar nicht anerkennen, aber zur<lb/>
Kenntnis nehmen.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Industriellenvereinigung fand ein Wirtschafts- und Pressekolloquium<lb/>
statt. Aus Anlass des 50-jährigen Bestehens der deutsch-österreichischen<lb/>
Handelskammer.. Das Thema lautere: Wohin treibt die Konjunktur, Wachstum<lb/>
oder Stabilisierung. Das wirkliche Interesse dieser Diskussion, die mit<lb/>
dem deutschen Journalisten, Redakteur <name type="person">Stefens</name> von der WELT, mit deutschen<lb/>
Wirtschaftspolitikern, Hauptgeschäftsführern und Sparkassenverbände-Leute<lb/>
stattfand, war nur, dass die mit einer Perfektion an die Probleme heran<lb break="no"/>gehen. Unter anderem wurde das Stabilisierungsgesetz zitiert, welches<lb/>
die Bundesregierung verpflichtet, alles zu tun, um die Stabilität der<lb/>
Preise zu erhalten, was sie natürlich überhaupt nicht erfüllen kann.<lb/>
Die Erzeugepreise sind in Deutschland 4,6 %, die Investitionen um 10 %<lb/>
die Bautenkosten um 18,5, die Lebenshaltungskosten um 4,1 und die Löhne<lb/>
um 14,5 % gestiegen. In dieser Beziehung sind wir glaube ich viel<lb/>
<pb n="02-0541" facs="02_1970-09-18_0541.jpg"/>pragmatischer und legen uns nicht solche Hemmnisse auf, wie sie<lb/>
die BRD getan hat. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, mein Gegenspieler, obwohl er auf der<lb/>
österr. Gegenseite neben dem aus Bonn hergereisten <name type="person" ref="#per__97417">Klaus Emmerich</name><lb/>
mitwirkte, musste einleitend zugeben, dass die Bundesregierung doch<lb/>
einiges gemacht hat, um die Stabilität zu erhalten, stiess sich aber<lb/>
daran, dass der Budgetrahmen ausgedehnt werden wird. Meine Befürchtung<lb/>
geht dahin, dass ähnlich wie Amerika eine Inflation Platz greift, obwohl<lb/>
das Wachstum stagniert. Er hatte dafür die Bezeichnung Stag-Flation,<lb/>
die auch in Österreich jetzt Platz greifen wird. Geschäftsführer <name type="person">Türen</name><lb/>
erwiderte, dass in der Bundesrepublik Deutschland <name type="person">Möller</name> mit dem Stabili<lb break="no"/>sierungsgesetz jetzt die grössten Schwierigkeiten hat, denn einerseits<lb/>
verlangt er zwar einen 10 %-igen Konjunkturzuschlag für die Lohn- und<lb/>
Einkommenssteuer und schafft die degressive Abschreibung ab, gleichzeitig<lb/>
aber glaubt ihm niemand, dass dies erstens nur vorüberhgehend ist und<lb/>
zweitens dass hier das ruhig über die Bühne gehen wird. Die Gewerkschaften<lb/>
haben sich ja bekanntlich schon sehr gegen diese Massnahme ausgesprochen<lb/>
Nun liegt aber dem Stabilisierungsgesetz nach seiner Meinung ein normative<lb/>
Aktionsmodell zugrunde und es müsste deshalb, um die hohe Beschäftigung<lb/>
zu erhalten und trotz der Inflation Reibungsverluste zu verhindern, in<lb/>
irgendeiner Weise der Staat in viel stärkerem Masse Massnahmen setzen.<lb/>
Denn er vermutet, dass die Tarifpartner volkswirtschaftliche versagen<lb/>
werden und deshalb der Staat Eingriffe wird machen müssen. Die Tarif<lb break="no"/>hoheit, sei es auf dem Lohn- oder Preissektor, glaubt er nicht aufrecht<lb/>
erhalten zu können. Ich erklärte die Massnahmen der österreichischen<lb/>
Bundesregierung und wies auf die konjunkturgerechte Erstellung des<lb/>
Budgets 1971 hin, bezeichnete es als Konsolidierungsbudget, weil sich<lb/>
auch wenn der Budgetrahmen um 10 Mia überschritten wird und das<lb/>
Defizit von 9 auf 9,5 Mia steigen wird, dass sie noch immer unter dem<lb/>
vom Wirtschaftsbeirat gezogenen Limit, nämlich der maximalen Erhöhung<lb/>
des Budgetrahmes und des Defizit im Bruttonationalprodukt-Ausmass zu<lb/>
liegen kommen wird. Das BNP wird ja heuer sicher nominell sicher minde<lb break="no"/>stens 10 % steigen. Betreffend der theoretischenAuseinandersetzung<lb/>
ob Wachstum oder die Stabilität, entschied ich mich eindeutig für das<lb/>
Wachstum, konnte darauf hinweisen, dass es immerhin möglich war, in<lb/>
den vergangen 25 Jahren das Wachstum wesentlich zu vergrössern, während<lb break="no"/>dem die Stabilitätsaposteln keinen einzigen Erfolg zu verzeichnen hatten.</p>
            <pb n="02-0542" facs="02_1970-09-18_0542.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dies veranlasste den deutschen Sparkassenvertreter <name type="person">Guerlain</name> zu dem<lb/>
Hinweis, dass die Voraussetzung des Wachstum oder der Expensionisten<lb/>
der Kampf der Stabilisten für ein einigermassen beruhigendes Lohn<lb break="no"/>Preis-Klima, da wir ansonsten bereits in einer galoppierenden Inflation<lb/>
wären.</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend gab Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> einen Empfang im Palais Pallavici<lb break="no"/>ni und da ich anschliessend sofort mit dem Zug zur Messe-Eröffnung und<lb/>
Wahlversammlungen fuhr, erschien ich mit dem Strassenanzug. Da Smoking<lb/>
vorgeschrieben war, verlangte der Zerberus am Eingang von mir die Ein<lb break="no"/>ladung und ich habe sie selbstverständlich nicht bei mir gehabt, sodass<lb/>
er zuerst in einem Buch nachzuschauen begann, ob ich denn überhaupt tat<lb break="no"/>sächlich als <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> dort eingetragen sei. Zum Glück löste mich<lb/>
<name type="person" ref="#per__127771">Scheer</name> aus dieser Situation, indem er darauf hinwies, dass ich der Han<lb break="no"/>delsminister bin. Man sieht, der Kampf gegen das Protokoll wird nicht sehr<lb/>
einfach sein.</p>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__127771">
               <persName type="label">Scheer, Otto</persName>
               <persName><surname>Scheer</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>Kammeramtsdir. AK Wien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801203.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97525">
               <persName type="label">Häuser, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Häuser</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Vizekanzler, Sozialminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97910">
               <persName type="label">Scheel, Walter</persName>
               <persName><surname>Scheel</surname><forename>Walter</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710422.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98055">
               <persName type="label">Weihs, Oskar</persName>
               <persName><surname>Weihs</surname><forename>Oskar</forename></persName>
               <occupation>Landwirtschaftsminister bis 1976</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/130620351</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720404.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97769">
               <persName type="label">Mussil, Arthur</persName>
               <persName><surname>Mussil</surname><forename>Arthur</forename></persName>
               <occupation>Gen.Sekr. HK, ÖVP-NR-Abg., später AR-Präs. Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97417">
               <persName type="label">Emmerich, Klaus</persName>
               <persName><surname>Emmerich</surname><forename>Klaus</forename></persName>
               <occupation>ORF</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781017.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97547">
               <persName type="label">Herzmanovsky-Orlando, Fritz</persName>
               <persName><surname>Herzmanovsky-Orlando</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/11870396X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810518.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97985">
               <persName type="label">Staribacher, Josef</persName>
               <persName><surname>Staribacher</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/125942052</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__117611">
               <persName type="label">Ceausescu, Marin</persName>
               <persName><surname>Ceausescu</surname><forename>Marin</forename></persName>
               <occupation>rumän. Handelsrat, Bruder von Nicolae C.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>