<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19830311.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19830310.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19830312.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 11. März 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-03-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-03-11">Freitag, 11. März 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0330" facs="69_1983-03-11_0330.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 11. März 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die BAWAG-Hauptversammlung, zu der ja nur 2 Aktionärsvertreter, Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> für den ÖGB, GD <name type="person" ref="#per__113061">Kadits</name> für die Konsumgenossenschaft, erschienen sind,<lb/>
ist trotzdem ein Ereignis für hunderte von Teilnehmern. Die BAWAG mietet<lb/>
den Festsaal vom Intercont<add>[inental,]</add> GD <name type="person" ref="#per__114047">Flöttl</name> hält seinen bekannt optimistischen<lb/>
Tätigkeitsbericht. Diesmal erklärte er, 1982 war das beste Bankjahr der<lb/>
BAWAG, starke Expansion, aber keine finanzielle Festigung, von der <name type="person" ref="#per__114047">Flöttl</name><lb/>
allerdings nicht sprach.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Buffet kam ich zufällig zwischen <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> zu sitzen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> versuchte <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> klarzumachen, daß die Arbeitszeitverkür<lb break="no"/>zung, die er jetzt überall predigt, von der Arbeiterschaft, also von unten<lb/>
verlangt wird. Er hätte dies z.B. wieder in Oberösterreich bei einer<lb/>
großen Konferenz festgestellt. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> replizierte sofort, aber die Träger<lb/>
dieser Arbeitszeitverkürzung seien Funktionäre der Privatangestellten.<lb/>
Zuerst also wird bei den Privatangestellten beschlossen, Arbeitszeitver<lb break="no"/>kürzungen durchzuziehen, betrieblich wird sich dies nämlich sehr schwer<lb/>
machen lassen, und dann kommt der Druck auch wieder von den Privatange<lb break="no"/>stelltenfunktionären bei Konferenzen. <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> <choice><choice><sic>prellt</sic><corr>prescht?</corr></choice></choice> also vor, verärgert<lb/>
alle Leute im ÖGB, will dieses Problem aber erst Ende der 80-er Jahre<lb/>
lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB berichtete <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, daß die Gewerbestruktur<lb break="no"/>verbesserungsgesetzrichtlinien über die Zinsobergrenze jetzt wieder<lb/>
verhandelt werden müssen. Der Vertreter der Banken in der HK, <name type="person" ref="#per__119822">Bronold</name>, schlägt<lb/>
1 % über die Anleihen vor, <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wird ihm höchstens 1/2 % zugestehen.<lb/>
Eine ähnliche Regelung soll bei der Stammaktion Platz greifen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Anregung der LUGA den Semmelpreis, der jetzt im April fällig wird,<lb/>
womöglich mit dem amtlichen Brotpreis gleichzeitig zu erhöhen, wird<lb/>
von AK und ÖGB unterstützt. Da die Bauern bereits jetzt wieder eine<lb/>
Getreidepreiserhöhung eingereicht haben, wird, da sicherlich im April<lb/>
durch die Wahlen keine Preiserhöhungen mehr genehmigt werden, das ganze<lb/>
Problem im Mai, Juni zur Verhandlung kommen und frühestens im Juli ge<lb break="no"/>löst werden und der neue Getreide-, Mehl, Brot- und Semmelpreis gleichzei<lb break="no"/>tig im Juli beschlossen werden. Für die Getreideexporte wurden heuer<lb/>
um 400 Mio. Stützung ausgegeben, 200 Mio. trägt der Bund; da die Bauern<lb/>
mit einem Verwertungsbeitrag, der zu gering festgesetzt wurde, den Stütz<lb break="no"/>anteil nicht aufbringen können, wurden jetzt Kredite aufgenommen und der<lb/>
<pb n="69-0331" facs="69_1983-03-11_0331.jpg"/>Bund wird auch die Zinsen für diese Kredite tragen. Der Verwertungsbeitrag<lb/>
beträgt für Weizen schon 26,5 Groschen pro kg, müßte jetzt einmal, um die<lb/>
Schulden des laufenden Jahres abzahlen zu können, um 17 Groschen erhöht<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name>, ÖIAG, berichtet über die Auftrags- und Ertragssituation der<lb/>
Verstaatlichten, die Aufträge nehmen überall zu, die finanziellen Ergeb<lb break="no"/>nisse nehmen leider nicht im selben Ausmaß ab. Der 3-1/2-Mrd.-S-Zuschuß,<lb/>
den die ÖIAG bis jetzt bekommen hat, wird höchstens bis zur Mitte des<lb/>
Jahres reichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Frage, ob im Lavanttal durch die GKB Kohle gewonnen werden soll,<lb/>
müßte man nach Vorschlag von <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> durch eine ausländische Betriebs<lb break="no"/>prüferfirma kontrollieren lassen. Booz Allen <add>[Hamilton]</add> hat z.B. für die Kontrolle<lb/>
der VEW 15 Mio. S bekommen, insgesamt für die gesamte Stahlindustrie<lb/>
sind es gut und gerne 40 Mio. S <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> meint aber, damit hätte man sich<lb/>
Milliarden ersparen können, wenn man die Prüfungsvorschläge verwirklicht<lb/>
hätte. Zum Teil, meint aber <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name>, wäre es ohne diese Prüfung nicht<lb/>
möglich gewesen in den geprüften Unternehmungen, insbesondere bei den<lb/>
VEW, dann doch gewisse Ersparnisse durchzusetzen. Ich werde diesen Weg<lb/>
kaum gehen, für mich ist dies ein zu aufwendiger für den verhältnis<lb break="no"/>mäßig geringen Erfolg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> berichtet, daß der VKI sich mit der Messe jetzt bezüglich der<lb/>
Preisauszeichnung geeinigt hat, er konnte feststellen, daß auf der<lb/>
Messe jetzt 100 Firmen ca. keine Preisauszeichnung vorgenommen haben, die<lb/>
Messedirektion hat angeblich erklärt, sie würden Firmen, die sich hart<lb break="no"/>näckig weigern, in Hinkunft keinen Stand mehr vermieten. Ich habe die<lb/>
AK neuerdings gewarnt gegenüber der Wiener Messe eine zu harte Politik<lb/>
einzuschlagen, ich kann mir nicht vorstellen, daß die Messe, die an<lb/>
einem dauernden Ausstellerschwund leidet, allen Ernstes eine größere<lb/>
Anzahl von Messeausstellern, nur weil sie keine Preisauszeichnung vor<lb break="no"/>nehmen, den Stand nicht mehr vermieten wird. Alle anderen Messen in<lb/>
Österreich scheren sich nämlich um die Preisauszeichnung nicht oder zu<lb break="no"/>mindestens fast nichts, die AK in den Bundesländern entwickeln auch<lb/>
keinesfalls diese Aktivität wie die Wiener AK; wenn die Wiener Messe<lb/>
einmal aus welchen Grünen auch immer ihre schlechte Situation erklären<lb/>
wird müssen, wäre schon die Ausrede, daß sie durch die <add>[von der]</add> AK Wien immer<lb/>
wieder durchgeführten Attacken geschädigt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> berichtet über die Verhandlungen mit GD <name type="person" ref="#per__134250">Bettschart</name> von Nestle.<lb/>
Grimmenstein kann auf die Dauer wahrscheinlich nicht aufrechterhalten<lb/>
<pb n="69-0332" facs="69_1983-03-11_0332.jpg"/>werden, die ÖMOLK, auch als Exportvereinigung der Genossenschaften harte<lb/>
Konkurrenz von Nestle, dominiert diese Sparte vollkommen. Nestle wollte<lb/>
z.B. mit der Fa. Hipp zu einem Arrangement kommen, die Genossenschaften<lb/>
haben Hipp für die Agrarindustrie in Gmünd zur Kooperation gewonnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Masterfoods haben jetzt die Futtermittelverordnungsformulierung akzep<lb break="no"/>tiert, damit stünde theoretisch einer Produktion von Hunde- und Katzen<lb break="no"/>futter in Österreich nichts mehr entgegen. Die AK hat nach wie vor<lb/>
veterinäre Bedenken, was mir nicht ganz erklärlich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> von der Grundsatzabteilung berichtet über die Verhandlungen<lb/>
mit den Italienern zwecks Einschießung der 140 Mio. für Pöls. Die Italiener<lb/>
möchten eine Fristerstreckung bis Ende September, auch dann ist mehr<lb/>
als fraglich, ob sie einzahlen werden. Jetzt wird auf alle Fälle ein<lb/>
neuer Syndikatsvertrag verhandelt, der noch in diesem Monat beschlossen<lb/>
werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> von der OeNB berichtet über die Leistungsbilanzentwicklung,<lb/>
die Behauptung der Handelskammer, daß diese Verbesserung ausschließlich<lb/>
auf terms of trade zurückzuführen ist, kann nicht stimmen, dies hätte<lb/>
sonst bedeuten müssen, daß man für Maschinen und Anlagen bis zu 25 %<lb/>
Preissteigerung hätte erzielen müssen. Die Verbesserung ergibt sich<lb/>
größtenteils doch aus der Exportsteigerung, wo auch im Jänner wiederum<lb/>
eine 10 %-ige zu verzeichnen ist. Dadurch hat sich die Handelsbilanz<lb/>
im Jänner um 1 1/2 Mrd., aber auch die Dienstleistungsbilanz wieder um<lb/>
1 Mrd. verbessert. Allerdings ist letztere Post darauf zurückzuführen,<lb/>
daß im Vorjahr Banken falsch der Nationalbank gemeldet haben, unbeabsich<lb break="no"/>tigt wurden konsularische und diplomatische Vertretungsaufwendungen durch<lb/>
eine durch den OPEC-Fonds eine Mrd. S Kapitalverkehr falsch verbucht.<lb/>
Dadurch ergibt sich im jetzigen Jänner dieses günstigere Ergebnis.<lb/>
Erstmals machen sich auch GM-Motor- und Getriebeexporte bemerkbar, bei<lb/>
voller Kapazitätsauslastung wird noch heuer die Handelsbilanz um 3 Mrd.<lb/>
S durch die GM-Exporte verbessert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessanterweise wurden dann von allen die verbesserten Prognoseziffern,<lb/>
die noch nicht offiziell bekannt sind, diskutiert. Der Verbraucherpreis<lb break="no"/>index wird jetzt statt 4,2 % Jahressteigerung auf 3,7 bis 3,8 % runter<lb break="no"/>revidiert, die Arbeitslosenrate von 4,6 % auf 4,4 %, die Bruttoinlands<lb break="no"/>produktsteigerung um 1/2 % wird lt. <name type="person" ref="#per__126867">Kausel</name> 3 1/2 % betragen, soviel<lb/>
nehmen allerdings nicht einmal die größten Optimisten an, eine Steigerung<lb/>
wird es aber sicherlich geben.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0333" facs="69_1983-03-11_0333.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte die Unterlagen vom WIFO ver<lb break="no"/>schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der Wiener Messe wurden die Preise der Ministerien und der Handels<lb break="no"/>kammer verliehen. Über 30 Erfindungen hatten sich gemeldet, 3 hat<lb/>
das Handelsministerium mit 3.000 S, 3 die Handelskammer mit 5.000 S<lb/>
und 3 das Wissenschaftsministerium mit Pokalen ausgezeichnet. Ich habe<lb/>
dem RRat <name type="person" ref="#per__1138708">Sekira</name>, der uns in dieser Jury vertritt, aufmerksam gemacht,<lb/>
man hätte mir schon längst sagen müssen, daß die HK 5.000 S und wir<lb/>
nur 3.000 S <add>[bereitstellen]</add>. Bei aller Sparsamkeit, diese Diskriminierung wäre nicht<lb/>
notwendig und zweckmäßig gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Arch. <name type="person" ref="#per__1138709">Brenner</name> vom Österr. Patentinhaber- und Erfinderverband hat vorge<lb break="no"/>schlagen, daß Studien über den Umweltschutz, über die Abfallwiederverwer<lb break="no"/>tung, überhaupt über Auftragserfindungen vom Handelsministerium und<lb/>
Wissenschaftsministerium vergeben werden sollten. Diese Studien be<lb break="no"/>kommen heute ausschließlich Universitäten und sonstige Institute, nicht<lb/>
aber ein Einzelerfinder. Ich versprach mit dem Wissenschaftsministerium<lb/>
diese Frage prüfen zu lassen und ihm dann schriftlich eine Antwort zu<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR HAFFNER: Bitte <name type="person" ref="#per__1138708">Sekira</name> soll Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Bezirksjahresversammlung Leopoldsdorf, wo eine große Zuckerfabrik<lb/>
besteht und wo man mich sehr freudig begrüßt hat, gab es dann nach meinem<lb/>
Referat und zuerst einer langsam anlaufenden Diskussion, als ich selbst<lb/>
die Privilegien provozierte, eine umso heftigere und längere. Ich habe<lb/>
einmal mehr feststellen können, daß es eine einzige Möglichkeit gibt<lb/>
über diese sicherlich für manche unangenehmen Fragen frei zu diskutieren.<lb/>
Als der Vorsitzende beabsichtigte diese Diskussion zu unterbrechen<lb/>
resp., fast würde man sagen, abzuwürgen, habe ich mich sofort dagegen ausge<lb break="no"/>sprochen und erklärt, es hilft gar nichts, wenn man darüber schweigt<lb/>
oder nicht hier diskutiert, am Montag in der Fabrik werden die Genossen<lb/>
von den anderen gefragt werden, na, hat der <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> auch über seinen<lb/>
Bezug und seine Privilegien gesprochen oder hat er euch nur erklärt,<lb/>
man soll ja recht brav sozialistisch wählen, diese, meine Auffassung<lb/>
wurde von den Teilnehmern mit Beifall aufgenommen, aber dafür umso länger<lb/>
und härter diskutiert.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   <back><listPerson><person xml:id="per__97498">
               <persName type="label">Grünwald, Oskar</persName>
               <persName><surname>Grünwald</surname><forename>Oskar</forename></persName>
               <occupation>Büro Staribacher; ÖIAG</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1053195672</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801017.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113061">
               <persName type="label">Kadits, Manfred</persName>
               <persName><surname>Kadits</surname><forename>Manfred</forename></persName>
               <occupation>GD Konsum</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109811">
               <persName type="label">Burian, Ferdinand</persName>
               <persName><surname>Burian</surname><forename>Ferdinand</forename></persName>
               <occupation>MR, Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__134250">
               <persName type="label">Bettschart, Peter C.</persName>
               <persName><surname>Bettschart</surname><forename>Peter C.</forename></persName>
               <occupation>GF Nestlé Österreich</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111737">
               <persName type="label">Marsch, Gerhard</persName>
               <persName><surname>Marsch</surname><forename>Gerhard</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710322.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126867">
               <persName type="label">Kausel, Anton</persName>
               <persName><surname>Kausel</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>Ökonom</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801210.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97985">
               <persName type="label">Staribacher, Josef</persName>
               <persName><surname>Staribacher</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/125942052</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111740">
               <persName type="label">Dallinger, Alfred</persName>
               <persName><surname>Dallinger</surname><forename>Alfred</forename></persName>
               <occupation>ZS GPA, ab 1980 Sozialminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97346">
               <persName type="label">Benya, Anton</persName>
               <persName><surname>Benya</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>ÖGB-Präs., NR-Präs.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119083906</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97646">
               <persName type="label">Koppe, Fritz</persName>
               <persName><surname>Koppe</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Sekr. JS, ab 1973 GF VKI</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114047">
               <persName type="label">Flöttl, Walter</persName>
               <persName><surname>Flöttl</surname><forename>Walter</forename></persName>
               <occupation>GD BAWAG</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97676">
               <persName type="label">Lachs, Thomas</persName>
               <persName><surname>Lachs</surname><forename>Thomas</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97584">
               <persName type="label">Jagoda, Karl</persName>
               <persName><surname>Jagoda</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Leiter Sekt. III HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__119822">
               <persName type="label">Bronold, Kurt</persName>
               <persName><surname>Bronold</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>Syndikus Kreditsektion</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800827.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>