<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19730821.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19730820.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19730822.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 21. August 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-08-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-08-21">Dienstag, 21. August 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-0919" facs="17_1973-08-21_0919.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 21. August 1973</p><p xml:space="preserve">Die GATT-Konferenz in Tokio wird, wie jetzt feststehlt, von fast<lb/>
allen Ministern besucht werden. Die Ergebnisse werden äußerst mager<lb/>
sein, der Aufwand steht in keinem Verhältnis mit dem Erfolg. Vom<lb/>
sachlichen Standpunkt wäre eine Beteiligung überhaupt nicht notwendig.<lb/>
Dies umso mehr, als <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> für GATT zuständig, auf alle Fälle<lb/>
anwesend sein wird und sogar der SL. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, der die bilateralen Ge<lb break="no"/>sprächen mit Japan führen wird, <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> hat in den letzten Jahren immer<lb break="no"/>wieder nur in Wien über die Anbeu der Restriktionen gegen japanische<lb/>
Importe verhandelt und deshalb von den Japanern schon einigemal die<lb/>
Aufforderung bekommen, endlich nach Tokio zu fahren. Dies ist jetzt<lb/>
eine günstige Gelegenheit, kombiniert mit den GATT-Verhandlungen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> steht aber mit Recht auf dem Standpunkt, daß auch unbedingt<lb/>
ich fahren müßte. Dies weniger aus GATT oder aussenhandelspolitischen<lb/>
Gründen, als rein innenpolitischer Zweckmäßigkeit. Da ich in den<lb/>
letzten Jahren fast ausschließlich nur nach den Osten wegen Vertrags<lb break="no"/>unterzeichnung gefahren bin, könnte man mit einer Fahrt nach Tokio<lb/>
das Ostanfälligkeitsargument entkräften. Ich hätte dort theoretisch<lb/>
dort Möglichkeiten, mit 81 Ministern aus West und Entwicklungsländern<lb/>
zusammenzukommen. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, mit dem ich dieses Problem eingehendst<lb/>
diskutierte, neigte gleich von allen Anfang dazu, daß ich unbedingt<lb/>
fahren sollte. Er wunderte sich, daß neben Norwegen nur auch noch<lb/>
der Minister <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> von der Schweiz nicht fahren wird. Ich werde<lb/>
deshalb mit <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> Kontakt aufnehmen um seine Gründe zu<lb/>
erfahren. Dann werde ich mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> nochmals telefonisch in<lb/>
Kontakt treten.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung<lb/>
Bitte Telefongespräch mit <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> herstellen.</p><p xml:space="preserve">MinRat <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> hat ein Konzept vorgelegt, wie man die Ausländer<lb/>
bei einer ev. Öl- und Versorgungskrise nach Hause transportieren<lb/>
kann. Da in Amerika und Großbritannien jetzt die Rationalisierung<lb/>
von Benzin vorbereitet wird, glaubt er der große Tag für seine Ra<lb break="no"/>tionierung für Benzin ist gekommen. Er hat vor Jahrzehnten bereits<lb/>
ein Versorgungsschema ausgearbeitet, welches im Sandkastenspielen<lb/>
auch von einzelnen Ländern durchgeführt wurde. Am liebsten hätte er<lb/>
<pb n="17-0920" facs="17_1973-08-21_0920.jpg"/>dies natürlich einmal in der Praxis abgewickelt. Ich habe mir den<lb/>
Vorschlag angehört und ihm vor allem keinerlei Zusagen gemacht,<lb/>
denn er wollte unbedingt gleichzeitig eine Verstärkung seiner Abteilung.<lb/>
Vor allem legte er ein Konzept vor, was er trotzdem die Umweltschutz<lb break="no"/>fragen von <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> behandelt werden, noch immer in unserem Ministerium<lb/>
an Umweltschutz geleistet wird. Seiner Meinung nach müßte deshalb<lb/>
unbedingt noch eine zweite Kraft zu <name type="person" ref="#per__112950">Winterleitner</name> aufgenommen werden.<lb/>
Ich habe ihn nicht im umklaren gelassen, daß ich das Memorandum stu<lb break="no"/>dieren werde, daß aber keinerlei Absicht besteht, persolell zu verstär<lb break="no"/>ken. Da <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> Gott sei Dank mit Jahresende in Pension geht, wird<lb/>
diese Sonderabteilung, die unmittelbar mir unterstellt ist, wieder in<lb/>
eine Sektion eingeordnet und ein ganz normales Dasein führen. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
frägt mit recht, was <name type="person" ref="#per__112950">Winterleitner</name> eigentlich jetzt konkret macht.<lb/>
Die Erkenntnis die ich habe ist, daß ein Beamter überhaupt nicht sich<lb/>
mit dem Problem konfrontiert sieht was er sinnvoll macht, sondern<lb/>
überhapt nur vom Standpunkt ausgeht, er hatt einen Auftrag, eine<lb/>
Weisung, womöglich einen Gesetzesbefehl und hat daher jetzt die<lb/>
und die Arbeit zu erfüllen. Was dabei e herauskommt ist sinnvoll,<lb/>
dies ist ist nicht sein Problem. Bei Wirtschaftsfragen ergibt sich,<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> richtig betonte, oft die Situation daß ein Beamten nur<lb/>
Gutachten und Gegengutachten gegenüberstellt, formelle Konklussionen<lb/>
aus diesen Abhandlungen zieht, sich also wie ein Richter verhält,<lb/>
ganz unabhänig ob die wirtschaftliche Situation des Problems eine<lb/>
ganz andere Entscheidung, resp. überhaupt erst eine Sktivität er<lb break="no"/>warten läßt, resp. notwendig macht. Das Meiste wird in einem Wirt<lb break="no"/>schaftsministerium von Juristen rein nach judizieller Methode abge<lb break="no"/>handelt. Eine Folge des Einsatzes von Juristen in allen Ministerien<lb/>
und vor allem der vollkommen falschen Schulung von jungen Beamten<lb/>
wieder durch alteingesessenen Juristen. Hier eine Änderung zu schaffen<lb/>
bedarf wahrscheinlich jahrzehntelanger Schulung und Organisations<lb break="no"/>änderung in einem Ministerium.</p><p xml:space="preserve">Im Ministerrat hat der Verfassungsdienst unseren Vortrag für Er<lb break="no"/>richtung einer Arbeitsgemeinschaft für die Erfinderberatung auf<lb/>
das entschiedenste abgelehnt. Der Verfassungsdienst steht auf dem<lb/>
Standpunkt, hier werde auf privatwirtschaftlicher Basis eine Institu<lb break="no"/>tion errichtet, die eigentlich durch Gesetz, und zwar durch das<lb/>
zukünftige Förderungsgesetz erst abgedeckt ist. Ich habe natürlich<lb/>
<pb n="17-0921" facs="17_1973-08-21_0921.jpg"/>ganz entschieden gegen die Absetzung oder gar Ablehnung dieses<lb/>
Punktes remonstriert und darauf hingewiesen, daß jetzt jahrzehnte<lb break="no"/>lang auf privatwirtschaftlicher Basis solche Vereine vom Bund ge<lb break="no"/>gründet oder zumindestens mitbeteiligt wurden und da ich mich nicht<lb/>
abfinden kann, daß jetzt gewartet werden soll, bis ein Bundesför<lb break="no"/>derungsgesetz vorliegt. Die Erfinder, die jahrzehntelang auf eine<lb/>
Lösung warten, würden ein solches Verhalten nicht verstehen. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name><lb/>
hat mich ebenfalls in dieser Beziehung sehr unterstützt und erklärt, die<lb/>
Erfinder, die auch zu ihr immer wieder kommen erwarten von der Re<lb break="no"/>gierung jetzt endgültig eine entsprechende Unterstützung. Ich glaube<lb/>
das Hauptargument aber war, daß ich darauf hinweisen konnte, daß auch<lb/>
die Handelskammer sich zur Hälfte an dieser Aktion beteiligen wird.<lb/>
Da Vizekanzler <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, der den Vorsitz führte und damit auch dem<lb/>
Bundeskanzler vertrat und daher die Argumente des Verfassungsdienstes<lb/>
vorzutragen hatte, das letzte Mal l selbst auch mit dem Bundeskanzler<lb/>
über eine Verfassungsdienstentscheidung diferenter Auffassung war, hat<lb/>
sich schon aus einer Vorinformation von mir eindeutig beeinflußt sofort<lb/>
auf meine Seite gestellt. Als Kompromiß wurde beschlossen, daß wenn<lb/>
das Förderungsgesetz in Kraft ist, wir dann uns dann diesem Gesetz<lb/>
adaptieren müssen. Eine Selbstverständlich, da das Gesetz auf alle<lb/>
Fälle dann für alle Zustände geltend ist.</p><p xml:space="preserve">Beim Empfang für das internationale statistische Institut,<lb/>
fast 2.000 Personen,habe ich eine Diskussion mit Wirtschaftsprüfer<lb/>
<name type="person" ref="#per__122994">Ziegler</name> und dem zuständigen SChef vom Finanzminister über Budget<lb/>
und Abgabewesen wegen des Fremdenverkehrs geführt. Ich habe darauf<lb/>
aufmerksam gemacht, daß die Fremdenverkehrswirtschaft einige Wünsche<lb/>
an den Gesetzgeber hat, wobei gleichzeitig allerdings auch die seiner<lb break="no"/>zeitige Forderung vom Fremdenverkehrstag in Baden zur Sprache kam.<lb/>
Damals hatten mir die Unternehmer auseinadnergesetzt es wäre zweck<lb break="no"/>mäßig wenn der Zustand wieder eingeführt wird, daß die Installationen<lb/>
in einem Bau nicht zum Bau gehören und damit eine 50 jährige Abschrei<lb break="no"/>bung, sondern eben als Anlagegut eine max. 10 jährige Abschreibung<lb/>
haben sollen. Zu meiner größten Überraschung hat nun das Finanz<lb break="no"/>ministerium erklärt, daß dies für den größten Teil der Hotel- und<lb/>
Gastgewerbebetriebe einen großer Nachteil wäre In diesem Fall würden<lb/>
zwar die Neubauten profitieren, aber alle anderen Altbauten, die<lb/>
<pb n="17-0922" facs="17_1973-08-21_0922.jpg"/>dann entsprechende Änderungen vornehmen und heute die Reparaturen<lb/>
und Neuinstallationen asofort als Betriebsausgabe abschreiben können,<lb/>
d. h. nicht aktivieren müßten, in Wirklichkeit benachteiligt wären.<lb/>
Wäre nicht der Wirtschaftsprüfer <name type="person" ref="#per__122994">Ziegler</name> und hätte dies bestätigt,<lb/>
hätte ich es selbst nicht geglaubt. Zum Glück hatte ich mich in<lb/>
diesem Punkt noch niemals öffentlich geäußert oder exponiert. Ich<lb/>
wäre ganz schön blamiert gewesen. Wiedereinmal hat sich gezeigt, daß<lb/>
in unserem Haus entweder eine Z unzulängliche Information vorliegt,<lb/>
oder mir diese nicht zur Kenntnis gebracht wird. Mit sicherem Gefühl<lb/>
habe ich bei einem Interview das Klima von Express von mir verlangte<lb/>
und zum Schluß fragte ob ich nicht Finanzminister werden wollte, dies<lb/>
verneint. Hier müßte man nämlich tatsächlich wesentlich mehr Detail<lb break="no"/>informationen haben, weils es ins Geld geht als dies bei jedem ande en<lb/>
Ressort der Fall ist.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name><lb/>
Wie kann man erriechen, daß <name type="person" ref="#per__97693">Lejolle</name> oder zumindestens <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name><lb/>
hier besser informiert werden und vor allem richtige Informationen<lb/>
mir geben.</p><p xml:space="preserve">Der Geschäftsführer des Kuratoriums für Verkehrssicherheit teilte<lb/>
mir auf meine Anfrage mit, daß der Bericht und die Studie "Aktion<lb/>
Tempo 100 " bereits vorliegt. Er hat ein Exemplar bereits vor längerer<lb/>
Zeit Frau Wissenschaftsminister <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> geschickt. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> hat den<lb/>
Auftrag bezahlt und das Anrecht darauf, den ersten Entwurf zu be<lb break="no"/>kommen. Wieso ich aber überhaupt davon nichts weiß, ja selbst durch<lb/>
reinen Zufall jetzt erfahren, daß die Studie schon längst fertig ist,<lb/>
hat mich sehr geärgert. Hier zeigt sich eine mangelnde Koordination<lb/>
zwischen unseren Beamten und dem Kuratorium für Verkehrssicherheit.<lb/>
Die Studie sieht weitestgehend ein positives Ergebnis für die Ein<lb break="no"/>führung der Geschwindigkeitsbeschränkung für 100 km vor. Ich werde<lb/>
daher kurzfristig diese Studie, die ich am nächsten Tag bekommen soll,<lb/>
sofort dem ARBÖ und ÖAMTC zur Stellungnahme schicken, damit ich in<lb/>
einer Enquete, womöglich noch im September, über dieses Problem eine<lb/>
umfangreiche Diskussion abführe. Anschließend daran werde ich einen<lb/>
diesbezüglichen Gesetzentwurf nämlich eine Novelle zur Straßenverkehrs<lb break="no"/>ordnung in die Begutachtung schicken. Mein urpsrüngliches Konzept<lb/>
dieses Problem rauszuschieben, werde ich nachdem auch die Wissenschaft<lb/>
<pb n="17-0923" facs="17_1973-08-21_0923.jpg"/>zum Ergebnis gekommen ist, daß eine Beschränkung der Geschwindigkeit<lb/>
der einzig richtige Weg ist, korrigieren müssen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name><lb/>
Bitte die notwendigen Exemplare für ARBÖ, ÖAMTC, Interessensver<lb break="no"/>tretungen usw. anfordern und unverzüglich mit einem Begleitschreiben<lb/>
von mir zur kurzfristigen Begutachtung ausschicken.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__122994">
               <persName type="label">Ziegler, Karl August</persName>
               <persName><surname>Ziegler</surname><forename>Karl August</forename></persName>
               <occupation>ehem. Präs. Kammer d. Wirtsch.treuhänder</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810706.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112950">
               <persName type="label">Winterleitner, Josef</persName>
               <persName><surname>Winterleitner</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780417.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97525">
               <persName type="label">Häuser, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Häuser</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Vizekanzler, Sozialminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111367">
               <persName type="label">Würzl, Anton</persName>
               <persName><surname>Würzl</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR, Leiter Gruppe FV u. Gewerbeförd. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98040">
               <persName type="label">Wais, Anton</persName>
               <persName><surname>Wais</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1017902909</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__125823">
               <persName type="label">Hanisch, A</persName>
               <persName><surname>Hanisch</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>MR HM; evtl. ident mit Hanisch, Peter?</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800516.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97693">
               <persName type="label">Lejolle, Theodor</persName>
               <persName><surname>Lejolle</surname><forename>Theodor</forename></persName>
               <occupation>Min.Sekr. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710401.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800827.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107938">
               <persName type="label">Leodolter, Ingrid</persName>
               <persName><surname>Leodolter</surname><forename>Ingrid</forename></persName>
               <occupation>Gesundheitsministerin</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800416.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97375">
               <persName type="label">Brugger, Ernst</persName>
               <persName><surname>Brugger</surname><forename>Ernst</forename></persName>
               <occupation>Schweizer BR f. Wirtsch.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780301.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97442">
               <persName type="label">Firnberg, Hertha</persName>
               <persName><surname>Firnberg</surname><forename>Hertha</forename></persName>
               <occupation>Wissenschaftsministerin</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/11869104X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810512.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108322">
               <persName type="label">Meisl, Josef</persName>
               <persName><surname>Meisl</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Ministerialrat, Leiter Grundsatzabteilung</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810923.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98075">
               <persName type="label">Willenpart, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Willenpart</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97632">
               <persName type="label">Kirchschläger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Kirchschläger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Außenminister, Bundespräsident</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118723189</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>