<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19740915.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19740914.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19740916.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 15. September 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-09-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-09-15">Sonntag, 15. September 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1079" facs="22_1974-09-15_1079.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Sonntag, den 15. September 1974</p><p xml:space="preserve">Ausserordentlicher Ministerrat verlief ursprünglich wie erwartet.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, wir würden bis 13.00 Uhr fertig sein, da ja nur zwei<lb/>
nicht gehaltenen Vorbesprechungen die Materie anhäuften. Wie es jetzt<lb/>
war, hätten wir eine grössere Mehrheit als im 71 Jahr, da die ÖVP<lb/>
total abgewertet hat. Dies ist eine Folge des Nominierungsvorganges<lb/>
für die Bundespräsidentenwahl und vor allem mal das Resultat. Viel<lb break="no"/>leicht kann es jetzt zu einer Opferung von <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name> kommen, doch<lb/>
müßte er lange genug gehalten werden, damit sich dieses Opfer dann<lb/>
auszahlt. Jetzt zeigt sich wieder die SPÖ-Neigung zur Selbstver<lb break="no"/>nichtung. Alles wär in schönster Ordnung, daß ist die Personal<lb break="no"/>diskussion in Oberösterreich. Steiermark hat das Vorwahlsystem, auch<lb/>
nicht den grossen Anteil, aber dort wurde geschwindelt. In Vorarlberg<lb/>
sucht <name type="person" ref="#per__112618">Ortner</name> jetzt eine Fussach-Stimmung wegen seines Freundes <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name><lb/>
zu erzielen, aber wegen der Wahlen die Generalintendantenbestellung<lb/>
verschieben, würde damit gar nichts erreicht, denn gerade wenn es kein<lb/>
Sozialist wird, besteht größere Hoffnung die ganzen Angriffe wegen des<lb/>
Staatsregierungs- oder Parteirundfunks daneben gehen. Was den National<lb break="no"/>ratswahltermin betrifft, so ist er für auslaufen, da wir dieses letzte<lb/>
Jahr brauchen und die ÖVP-Sabotage noch bewiesen werden muss. Nur<lb/>
bei außergewöhnlichen Umständen, z.B. im Zusammenhang mit den Budget<lb break="no"/>auflösungsanträgen, was sicherlich nicht zutrifft, daß die sozialistische<lb/>
Seite Mandate verliert, dazu führen, daß nicht im Oktober 75 gewählt wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist aber derzeit auf der absoluten Linie Auslaufen der Legis<lb break="no"/>laturperiode, da vorzeitige Wahlen zumindestens schlechte Wahlbeteili<lb break="no"/>gung bringen können und dies für uns ungünstig wäre. Volkspartei will<lb/>
außer der Handelskammer auf alle Fälle mit den Freiheitlichen zusammen<lb break="no"/>gehen, siehe Graz und Klagenfurt. Die Sozialisten müssten jetzt darauf<lb/>
hinweisen, daß sie mit fortschrittlichen Liberalen versuchen, jetzige<lb/>
absolute Mehrheit und wenn möglich noch grössere Erfolge, siehe <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name>-Wahl, zu erreichen. Für die Jugend ist jeder Proporz ein<lb/>
Synonym für Parteiherrschaft. Was wir brauchen, ist mehr Selbstachtung<lb/>
in dem Österreich schwach ist, da der deutsche Nachbar dies am stärksten<lb/>
entwickelt hat. In Deutschland haben sie mit 6.9 % Preisteuerung die<lb break="no"/>selben Schwierigkeiten wie wir mit 9.9 %. Ausserdem haben sie noch<lb/>
700.000 Arbeitslose und erwarten für Feber 1,000.000.</p><pb n="22-1080" facs="22_1974-09-15_1080.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ergänzte, daß die österreichische Wirtschaft sehr gut dasteht.<lb/>
Die Österreichische Kontrollbank hätte für 1974 8 Milliarden Schilling<lb/>
Kredite geben sollen und war nach einem halben Jahr bereits mit den<lb/>
8 Milliarden zu Ende. Über 3 Milliarden wird derzeit verhandelt<lb/>
zusätzlich der Gasgeschäfte 2 Milliarden für die Sowjetunion,<lb/>
2 Milliarden für Algerien und für Polen mit Wunsch von 3 Milliarden,<lb/>
wo allerdings die Konditionen noch vollkommen offen sind. Das erwartete<lb/>
Handelsbilanzdefizit von 49 Milliarden wird nur 40 Milliarden betragen. Im<lb/>
September werden die Preise wieder kräftig über 10 % liegen und dann<lb/>
allerdings wesentlich abnehmen, sodass trotz der Spitalpreiserhöhung,<lb/>
der Zigaretten- und der Telefonerhöhungen nur durchschnittlich 9.5 %<lb/>
rauskommen werden. Fürs erste Halbjahr 1975 erwartet er 8.5 bis 9.5 %.</p><p xml:space="preserve">Die Ausgaben von 1973 des Budgets von 141 Milliarden werden 1974<lb/>
auf 170 Milliarden steigen, obwohl nur 160 präliminiert waren. 8.5 Milliar<lb break="no"/>den davon machen die Richtzahlenerhöhungen und die Anpassungsetappen<lb/>
aus. Das erste und das zweite BÜG werden 10.9 Milliarden auf 12.9 Milli<lb break="no"/>arden erhöht plus die 860 Millionen Stabilisierungsquote. Die weiteren<lb/>
3 Milliarden, die noch gewünscht werden, seien schwer, wenn nicht zu<lb/>
sagen überhaupt nicht finanzierbar. 1970 bis 1974 wurden 17 Milliarden<lb/>
Schilling Kredite aufgenommen dafür aber 78 Milliarden Schilling<lb/>
Vermögenswerte geschaffen.</p><p xml:space="preserve">Das Budget 75 steht unter dem Zeichen der Preissteuersenkungen, die<lb/>
in Summe Ende 1975, 79 Milliarden Schilling Mindereinnahmen dem<lb/>
Staat gebracht haben. Allein im Jahre 1975 ist es 37 Milliarden, die<lb/>
insgesamt entfallen und da davon der Bund 20 Milliarden tragen muss.<lb/>
Zölle bringen 3 Milliarden weniger, Ausgabenwünsche erhöhten sich aber<lb/>
von 170 Milliarden auf 189 Milliarden, die durch einvernehmliche Ver<lb break="no"/>handlungen auf 184.5 Milliarden gesenkt werden konnten. Dadurch ver<lb break="no"/>ringert sich das Defizit von 24 Milliarden auf 16.4 Milliarden. Es war<lb/>
nur möglich, daß so wie alle Jahre minus 3 % Aktivitätsaufwand für<lb/>
das Personal angenommen wurde, obwohl nicht genau feststeht, ob man<lb/>
dies wirklich erreichen kann, sowie eine 3 % Einsparung nicht zweckgemäß<lb/>
ausgaben, allerdings auf den Juni-Entwurf. Für 1976 rechnet der Wirt<lb break="no"/>schaft- und Sozialbeirat mit 20 Milliarden Schilling Defizit, 1977<lb/>
27 Milliarden Schilling, 1978 30 Milliarden Schilling Defizit, was<lb/>
nicht finanzierbar ist. Es konnte nach Verhandlungen mit den Ressorts<lb/>
vollkommene Einstimmigkeit erreicht werden. Die Österreichischen<lb/>
Bundesbahnen haben zwischen 1969 und 1971 4.6 Milliarden investiert<lb/>
zwischen 1972 und 1974 10.4 Milliarden. Der Post wurde die 3.4 Milliarden<lb/>
<pb n="22-1081" facs="22_1974-09-15_1081.jpg"/>Investitionen auf 4.8 Milliarden in 1975 erhöht. Schwierigkeiten gibt<lb/>
es im Hochbau für die Hochschulen und ganz besonders beim Wasserwirt<lb break="no"/>schaftsfonds. Gegenanträge für 23 Mia S und 780 Mill. können maximal<lb/>
erfüllt werden und dies sind Verpflichtungen aus alten Genehmigungen.<lb/>
Wie dem Wasserwirtschaftsfonds geholfen werden kann, resp. Investitionen<lb/>
für Investitionen für Infrastruktur durchgeführt werden und finanziert<lb/>
werden können, muss man in der nächsten Zeit diskutieren. Eine Möglich<lb break="no"/>keit wäre, den Wohnbauanteil von der Einkommens- und Lohnsteuer zu er<lb break="no"/>höhen. Der zweite wäre die Gewerbesteuer mit einem Anteil zu belasten.<lb/>
Die dritte ist, die 30 S Wohnungsbeihilfe, die 1,5 Mia S ausmacht, über<lb break="no"/>zuführen. Bezüglich der Vermögenssteuer und Mehrwertsteuer müsse man<lb/>
Überlegungen anstellen. Andererseits hat die Strassenbaufinanzierung<lb/>
von 1971 6,1 Mia auf 8,3 Mia 1974 gestiegen ist, kein grösseres Volumen<lb/>
gebracht, sondern nur Auffangen der Preissteigerungen. Nächstes Jahr wird<lb/>
es einen 10 %-igen Minderverbrauch geben und 10 % werden für die Land<lb break="no"/>wirtschaft und die ÖBB abgezogen werden. Deshalb möchte er anstelle einer<lb/>
Benzinpreissenkung um 10 Gr. die Mineralölsteuer erhöhen. Die zu er<lb break="no"/>wartenden 350 Mill. könnte man zweckbinden für die Südautobahn und die<lb/>
Phyrnbahn. Bergbauförderung betrage 180 Mill. und müsse überlegt werden.<lb/>
Bei den Marktordnungsgesetzen sollte die Auszahlung über die Postspar<lb break="no"/>kasse erfolgen und nicht über die Raiffeisenkassen. Zum Schluss erwähnte<lb/>
er, dass es ein Problem Österr. Draukraftwerke gibt. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> ergänzte,<lb/>
dass der Wasserwirtschaftsfonds 343 Mill. Abgang hat und keine neue<lb/>
Anleihe mehr helfen kann, weil diese den finanziellen Anleihedienst der<lb/>
früheren Anleihen nur abdecken kann. Im Strassenbau hat er 1974 1 Mia<lb/>
auf 1975 verschoben, sodass er die Mindererlöse 700 Mill. die ÖBB und<lb/>
Landwirtschaft 700 Mill. und weitere 700 Mill. gerade noch im Anfang<lb/>
1975 verkraften kann. Die Bauarbeiter protestieren jetzt schon, weil<lb/>
25.000 weniger beschäftigt sind, allerdings meistens Gastarbeiter und<lb/>
Arbeiter, die unverzüglich in eine andere Branche umwechseln konnten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> berichtet und <name type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</name> ergänzt, dass mit den öffentlich<lb/>
Bediensteten es grosse Schwierigkeiten gibt. Im Juli 1975 sind 12 % fällig,<lb/>
1 % = 600 Mill. Trotzdem geben andere Städte und Länder, z.B. Innsbruck<lb/>
2.000 S, Kärnten 1.500 S Teuerungsabgeltung. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wehrt sich dagegen<lb/>
und kritisiert insbesondere die Arbeitszeitverkürzung bei den Lehrern.<lb/>
und will maximal 1/2 Stunde zugestehen. Die Zeit ist schon sehr weit<lb/>
fortgeschritten, aber <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragt, ob irgend jemand etwas besonders<lb/>
hat, worauf er vorschlägt, jedes Ressort soll jetzt einen Gesamtüberblick:<lb/>
Versprochen – gehalten und als zweites dann die neue Parole: Damit es<lb/>
in Österreich weiter vorwärtsgeht, geben. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte schon bei der<lb/>
<pb n="22-1082" facs="22_1974-09-15_1082.jpg"/>Bemerkung <name type="person" ref="#per__97311">Androsch's</name> über die ÖDK gemeint, er müsse nachher mit<lb/>
mir darüber reden und ich hatte angenommen, dass wir dies aus<lb break="no"/>führlich in einem kleineren Kreis machen. Jetzt hat er es dann<lb/>
doch angeschnitten, ich hatte meine Bedenken geltend gemacht.<lb/>
Bei der Zusammenfassung wegen der Presse kam er wieder auf die Spar<lb break="no"/>massnahmen zu sprechen und meinte, ich müsse hier eine grossange<lb break="no"/>legte Atkion statten. Ich erwiderte, dass die konkreten Arbeiten<lb/>
eingeleitet sind, er wollte aber scheinbar nur eine grössere<lb/>
Aufklärungsaktion. Da ich nicht bereit war, ohne Detail<lb break="no"/>informationen und vor allein einmal ohne budgetäre Deckung<lb/>
darauf sofort einzugehen, meinte er, er wird das halt in seinem<lb/>
Ressort selbst machen. Bei dieser äusserst kritischen Stimmung<lb/>
wollte ich keine wie immer geartete Frage mehr zur Sprache bringen<lb/>
und habe deshalb auch weder unser Papier verteilt noch besprochen.</p><p xml:space="preserve">Das Freundschaftstreffen in Mannersdorf war ein gigantischer<lb/>
Erfolg. Ungeheuer viel Teilnehmer, auf Wunsch <name type="person" ref="#per__97879">Rösch's</name> ist auch ein<lb/>
richtiger Schmäh gelaufen.</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97641">
               <persName type="label">Kohlmaier, Herbert</persName>
               <persName><surname>Kohlmaier</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg., ÖVP-GS</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800416.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800821.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108223">
               <persName type="label">Lausecker, Karl</persName>
               <persName><surname>Lausecker</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Staatssekretär/Verkehrsminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112618">
               <persName type="label">Ortner, Franz</persName>
               <persName><surname>Ortner</surname><forename>Franz</forename></persName>
               <occupation>Chefredakteur VN</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780906.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97326">
               <persName type="label">Bacher, Gerd</persName>
               <persName><surname>Bacher</surname><forename>Gerd</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781011.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781017.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810924.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98066">
               <persName type="label">Weisz, Robert</persName>
               <persName><surname>Weisz</surname><forename>Robert</forename></persName>
               <occupation>FSG-Vors., SPÖ-Klubobmann, Volksanwalt</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710908.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710910.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97879">
               <persName type="label">Rösch, Otto</persName>
               <persName><surname>Rösch</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>Innenminister bis 1977, danach Verteidigungsminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97755">
               <persName type="label">Moser, Josef</persName>
               <persName><surname>Moser</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Bautenminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780620.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780705.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780906.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97632">
               <persName type="label">Kirchschläger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Kirchschläger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Außenminister, Bundespräsident</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118723189</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>