<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19730323.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19730322.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19730324.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 23. März 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-03-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-03-23">Freitag, 23. März 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0379" facs="15_1973-03-23_0379.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 23. März 1973</p><p xml:space="preserve">Bei der Sportartikelausstellung d.h. der Fachmesse im Wiener<lb/>
Messegelände zeigte sich wieder die überragende BEteutung der Winter<lb break="no"/>sportgeräte. Die Ausstellung solltezwar alle Sportarten umfassen, in<lb/>
Wirklichkeit aber haben die Produzenten von Ski, Skibindungen und -schuhe<lb/>
dominierte. Komm.Rat <name type="person" ref="#per__113087">Fischer</name> hat mir angekündigt, dass er die inländi<lb break="no"/>schen Preise wahrscheinlich wird nachziehen müssen, durch die Dollar<lb break="no"/>abwertung und durch den Verlust der Exportrückvergütung konnten die<lb/>
Skiindustrieller durch den schlechten Geschäftsgang beim Export<lb break="no"/>geschäft überdies noch verstärkt, nicht die prälimierten Einkünfte<lb/>
aus den Exporterlösen. <name type="person" ref="#per__113087">Fischer</name> erzählt mir, dass die Konkurrenz am<lb/>
amerikanischen Markt, da die Franzosen mit ihren Preisen nicht hinauf<lb break="no"/>gegangen sind, für sie fast verheerend sich auswirkt. Auch die österr.<lb/>
Skiexporteure konnten keienrlei Preissteigerungen in den USA und<lb/>
Kanada durchsetzen. Hier wirkt sich die Konzentration auf einen Sport<lb break="no"/>artikel, nämlich eben nur Skier, verheerend aus. Für diesen Zweck<lb/>
will scheinbar jetzt die Skiindustrie auf eine zweite insbesondere<lb/>
Sommersportartikelproduktion mit aufziehen. Meine Erkenntnis aus<lb/>
dieser Situatuin ist, dass eine Spezialisierung und Ausrichtung der<lb/>
gesamten Produktion eines Unternehmen auf einen einzigen Artikel dann<lb/>
ein ungeheures Risiko darstlelt, wenn dieser ARtikel eine so elastische<lb/>
Nachfrage hat wie z.B. Ski. Sieg der Rennläufer, Schneeverhältnisse,<lb/>
Urlaubstrend usw. sind grosse Unbekannte, die einem das ganz Geschäft,<lb/>
d.h. sogar den Absatz ruinieren können, wenn man sie nicht richtig<lb/>
einschätzt</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Wir haben zwar keinen Branchenreferenten für Sport<lb break="no"/>artikel, doch wäre es sehr interessant, jemanden<lb/>
mit Umfrage bei den bedeutendsten Firmen zu beauf<lb break="no"/>tragen, um die Geschäftstendenzen und die Ge<lb break="no"/>SCHÄFTSPOlitik zu erfahren.</p><p xml:space="preserve">Die Gasgerätefirma GEBE besteht 60 Jahre. Dortist ebenfalls eine Kon<lb break="no"/>zentration auf die Gasheizgeräte und Gaskochgeräte eingetreten. Die<lb/>
Gasheizgeräte machen 85 % des Marktanteiles aus. Gebe hat sich sehr<lb/>
stark modernisiert und rationalisiert und sich durch ein modernes<lb/>
Email-Werk und zwei Packstrasse auf diese Gasgeräteproduktion konzen<lb break="no"/>triert. Dieser Betrieb aht aber durch die Gasumstellung in Wien einen<lb/>
bedeutenden garantierten Absatz. Deshalb waren allein auch drei Stadt<lb break="no"/>räte bei der Feier anwesend. Von Handelsministerium war Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name>,<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> und sogar <name type="person" ref="#per__134830">Peschka</name> anwesend. Wen ich nicht gesehen habe,<lb/>
<pb n="15-0380" facs="15_1973-03-23_0380.jpg"/>war der Branchenreferent. Ich glaube aber, dass dieser immer bei aller<lb/>
solchen Feierlichkeiten aNWESend ist. ICh könnte bie dieser GElegenhei<lb/>
dann den jungen und meistens in der Branche nicht so sehr bekannten<lb/>
Mann vorstllen udn den Unternehmer als Dank für meine Ansprache<lb/>
nachher verpflichten, mit diesem Branchenreferenten, den ich sozu<lb break="no"/>sagen als meinen persönlichen VErtreter einführen würde, stän<lb break="no"/>digen Kontakt zu halten. Noch besser wäre die Möglichkeit, wenn man<lb/>
bei der Einladung, die man mir zu irgendeinerm Anlass eines Firmen<lb break="no"/>jubiläums oder Fachmesseeröffnung oder sonst etwas schickt, gleih<lb/>
den Branchenreferenten mit einem ANtwortschreiben von mir, wo ich<lb/>
zustimme als meinen VErbindungsmann für diesen festlichen Anlass bezeic<lb/>
ne, der dann den Kontakt mit den Firmenvertretern und vor allem<lb/>
den Branchenvertretern aufnehmen könnte und sollte.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Ich glaube, dass unsere Branchenreferenten<lb/>
viel zu wenig Kontakt besitzen und deshalb alles<lb/>
genützt werden muss, um sie mehr zu installieren.</p><p xml:space="preserve">In der fraktionellen Sekretärbesprechung der Lebensmittelarbeiterge<lb break="no"/>werkschaft habe ich auf die Notwendigkeit hingewiesen, dass unsere<lb/>
Funktionäre kaum bereit sind, entsprechende Aktivitäten zu ent<lb break="no"/>wickeln. Das einzige GEbiet, wo sie sich betätigen, ist, wenn es<lb/>
um Lohnforderungen geht. In diesem FAll aber müssen die Sekretäre, ob.<lb/>
wohl ich immer wieder betone, dass man die Funktionäre wie ein<lb/>
rohes Ei behandeln muss, doch solidarisch vorgehen und keinesfalls<lb/>
glauben, sie können sich mit Einzelinteressen von Funktionären<lb/>
liieren und dann gegen die anderen Sekretäre eine Eigentour reiten.<lb/>
Die Hauptschiwerigkeit für eine Sekretär besteht darin, dass wenn<lb/>
er starke Betriebsräte in einer Sparte hat, er natürlich mit diesen<lb/>
gut auskommen muss und soll, andererseits aber nicht vergessen darf,<lb/>
dass er mit den anderen Sekretärkollegen doch eine einheitliche Linie<lb/>
und eine einheitliche Politik machen sollte. Da wir nur einen fraktio<lb break="no"/>nell anderen Sekretär nämlich <name type="person" ref="#per__133118">Hacker</name> von der Christl. Gewerkschaft hab<lb/>
erörterten wir dann die zukünftige Lohnbewegung und die ANsätze von<lb/>
den einezlne Gruppen. Vor vielen Jahen, es wär glaube ich noch in der<lb/>
Oppositionszeit, habe ich vorgeschlagen, man soll eine neue Lohnpo<lb break="no"/>litik in der Lebensmittelarbeitergewerkschaft installieren.<lb/>
Meine Grundidee war, dass in jedem Kollektivvertrag nur ein soge<lb break="no"/>nannter Grundlohn fixiert wird. Derzeit haben wir noch eine ganze<lb/>
Anzahl von Kategorien, wo die einzelnen Löhne vereinbart und im<lb/>
Vertrag fixiert werden. DIe-s bedingt, dass es natürlich zu Unzufrieden<lb break="no"/>heiten insbesondere für die Frauenlöhne kommt, die verhältnismässig<lb/>
<pb n="15-0381" facs="15_1973-03-23_0381.jpg"/>weil sie überhaupt als ich Obmann wurde in dieser Gewerkschaft sehr<lb/>
zurückgeblieben waren, nur schwerlich auf ein beefriedigendes Mass<lb/>
nachgewogen werden können. In den Verhandlungskomitees sitzen meistens<lb/>
auch Männer und zwar hauptsächlich Facharbeiter, die natürlich verständ<lb break="no"/>licherweise primär ihre Lohnkategorie vor Augen haben und diese ent<lb break="no"/>sprechend erhöhen wollen und auch tatsächlich erhöhen, ich musste des<lb break="no"/>habl einen schon vereinbarten Lohnsatz für die Frauen, den ich, weil<lb/>
er zu tief war, abgelehnt habe, beim Verhandlungskomitee desavoieren<lb/>
und erklären, dass ich unter diesen Umständen nicht bereit bin, den<lb/>
Vertrag zu unterschreiben. Wenn man nun einen Basis- oder Grundlohn<lb/>
ausmacht, dann wird wahrscheinlich dieses Problem nicht so stark wirken.<lb/>
Die Idee ist, dass dann die Facharbeiter durch entsprechende perzentuelle<lb/>
Zuschläge auf diesen Basislohn ihren endgültigen Lohn errechnen können.<lb/>
Diese Regleung, d.h. der perzentuelle Zuschlag, kann entweder im Kollek<lb break="no"/>tivvertrag festgehalten werden oder sogar den Betriebsräten in den<lb/>
einzelnen Fabriken überantwortetwerden. Dadurch werden wir auch von der<lb/>
furchtbaren Optik, einen hohen Kollektivvertragslohn für die Facharbei<lb break="no"/>ter im Vertrag ausgewiesen zu haben, entgehen. Da bie uns z.B.in den<lb/>
Brauereien der Kollektivvertragslohn meistens gleich auch der Ist-Lohn<lb/>
ist, ergibt sich zwar ein optisch sehr schöner Vertrag, aber in der<lb/>
Praxis sind viele andere Branchen durch ihre Ist-Löhne nicht nur wesent<lb break="no"/>lich höhersondern haben auch weniger diesen optisch ungünstigsten Effekt<lb/>
in der Öffentlichkeit. Damals habe ich über dieses Lohnsystem durch<lb/>
Monate, ja sogar durch Jahre hindurch mit den Kollegen verhandelt. Inter<lb break="no"/>essanterweise war es damals die Getränke-Gruppe, die Brauereiarbeiter<lb/>
ganz besonders, die dieses System abgelehnt haben. Sie haben zwar immer<lb/>
bei jeder Kollektivvertragsverhandlung die sie begonnen haben, zuerst<lb/>
erklärt, man solle über dieses neue System sprechen, sind aber dann sofort<lb/>
da sie diesnur als Schreckschuss gegen die Unternehmer verwendeten, zu der<lb/>
ursprünglichen perzentuellen Zuschlägen zu den bestehenden Kollektiv<lb break="no"/>vertragslöhnen zurückgekehrt und haben alle Kategorien im Einzelnen<lb/>
durchverhandelt und fixiert. Jetzt sind die Brauer auf dieses ursprüng<lb break="no"/>lich von mir propagierte System eingeschwenkt. Innerlich konnteich<lb/>
triumphieren, doch nach ausserhin war es für mich eine böse Über<lb break="no"/>raschung. In der jetzigen politischen Situation wird es gar nicht<lb/>
leicht sein, dieses System ohne Kampfmassnahmen durchzusetzen. Die<lb/>
Brauereiarbeiter sind nämlich auch noch von der Unternehmerseite her<lb/>
bei der letzten Verhandlung aufgespalten gewesen. Da die Unternehmer<lb/>
der Brauindustrie sich in zwei Gruppen konzentrieren, auf der einen<lb/>
Seite die Brau AG mit ihren Betrieben fast in jedem Bundesland, auf<lb/>
<pb n="15-0382" facs="15_1973-03-23_0382.jpg"/>der andren Seite die BBB, wo Schwechat und Reininghaus und andere<lb/>
noch sich für ein einheitliches VOrgehen in der Verkaufspolitik usw.<lb/>
zusamengeschlossen ahben. Ich habe unserem Brauer-Sekretär <name type="person" ref="#per__126872">Macho</name> einge<lb break="no"/>prägt, er möge sich nicht allzu sehr von diesen starken Funktionären<lb/>
leiten lassen und stärkere Solidarität mit den anderen Sekretären in Form<lb/>
von INformation und von Heranziehen zur entsprechenden Unterstüzung seinr<lb/>
Position.</p><p xml:space="preserve">Bei dem Österreich-Gespräch in Tulln hatte mich vormittags ein Bauernbund<lb break="no"/>vertreter angerufen und mitgeteilt, sie möchten mit mir diskutieren und<lb/>
mir eine Resolution resp. Bittschrift überreichen. ICh habe die 8 Bauern<lb break="no"/>vertreter dann bei Beginn der VErsammlung tatsächlich getroffen und<lb/>
sie ersucht, sie mögen doch, nachdem ich nur eine Viertelstunde mit ihnen<lb/>
diskutieren konte, zweckmässigerweise in die VErsammlung kommen. Sie<lb/>
meinte, sie wollten diesen Veranstaltung nicht stören, da sie doch zu ein<lb/>
einem anderen Zweck einberufen wurde. Ich habe ihnen ganz im Gegenteil<lb/>
zugesichert, dass im Rahmen des Österreich-Gespräches gerade die Agrar<lb break="no"/>fragen eine BEduetung in Tulln haben und dass sie dort doch bitte in<lb/>
der Versammlugn alle Möglichkeiten haben, ihre Kritik anzubringen und<lb/>
wir würden uns in demokratischer fairer Weise unterhalten.Leider haben<lb/>
sie abgelehnt. In der Versammlung waren dann doch noch zwei soz.<lb/>
Bauern, wie mir der Bezirksobmann Landesrat <name type="person" ref="#per__115067">Grünzweig</name> mitteilte, anwesend<lb/>
die auch für die Bauernfragen diskutierten und sich sehr sachlich mit<lb/>
mir auseinandersetzten. Eine ganze Reihe anderer Probleme kamen ebenfalls<lb/>
zur Sprache.</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__133118">
               <persName type="label">Hacker, A</persName>
               <persName><surname>Hacker</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>christl. Lebensmittelarbeitersekr.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810604.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107939">
               <persName type="label">Römer, Wolfgang</persName>
               <persName><surname>Römer</surname><forename>Wolfgang</forename></persName>
               <occupation>Beamter/Personalvertreter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115067">
               <persName type="label">Grünzweig, Leopold</persName>
               <persName><surname>Grünzweig</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>nö. Kultur-/Bildungs-LR bzw. LH-Stv., SPÖ</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800417.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801001.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126872">
               <persName type="label">Macho, Erwin</persName>
               <persName><surname>Macho</surname><forename>Erwin</forename></persName>
               <occupation>Sekr. Brauereiarbeiter</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710726.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113087">
               <persName type="label">Fischer, Josef</persName>
               <persName><surname>Fischer</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Fischer-Ski</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__134830">
               <persName type="label">Peschke, A</persName>
               <persName><surname>Peschke</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>MR; Falschschreibung?</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710719.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710915.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710920.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97493">
               <persName type="label">Gröger, Adolf</persName>
               <persName><surname>Gröger</surname><forename>Adolf</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>