<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19720725.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19720724.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19720726.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 25. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-07-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-07-25">Dienstag, 25. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-0965" facs="12_1972-07-25_0965.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 25. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich bin kein absoluter Anhänger der materialistischen Geschichts<lb break="no"/>auffassung. Aber <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> hatte mir schon in der Mittelschule ge<lb break="no"/>lernt, dass <name type="person" ref="#per__114143">Napoleon</name>, wenn nicht die Umstände entsprechend gewesen<lb/>
wären, sich als kleiner Offizier in Frankreich gedient hätte, wie<lb/>
eben hunderttausend andere auch. In der SPÖ dürfte es aber keine Genos<lb break="no"/>sen geben, die der materialistischen Geschichtsauffassung von <name type="person" ref="#per__114602">Marx</name><lb/>
Recht geben, denn sie kommen jetzt alle zu mir und gratulieren mir,<lb/>
als ob ich wirklich den EWG-Vertrag gemacht hätte und nicht die Um<lb break="no"/>stände. Die Leute wollen sich an irgendetwas klammern und sich furcht<lb break="no"/>bar stolz, wenn ein Bekannter oder vielleicht gar ein Freund von<lb/>
ihnen einen bedeutenden Vertrag erreicht hat, dann können sie sich mit<lb/>
ihm identifizieren. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> wollte im Klub, ich glaube ihm sogar, als<lb/>
er erklärte, er hätte dies mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nicht abgesprochen, den Klub<lb/>
auffordern, bei Beginn der Rede von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ihn mit frenetischem Applaus<lb/>
zu empfangen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, und das hat mir imponiert, hat dies ganz ent<lb break="no"/>schieden abgelehnt. Er bat, der Bedeutung dieser Stunde, nicht durch<lb/>
Zwischenrufen und Rededuelle mit der ÖVP anzulegen, sondern sich ganz<lb/>
als Staatspartei zu gebärden. Dies ist dann tatsächlich auch geschehen.<lb/>
Die Diskussion dauerte dann auch bald 12 Stunden. Ich selbst habe die<lb/>
Gewohnheit, wenn ein Punkt von mir auf der Tagesordnung steht, dass<lb/>
ich mich immer auf die Regierungsbank setze und die ganze Zeit dort<lb/>
sitzenbleibe. Dies führt dazu, dass sich die Opposition interessanter<lb break="no"/>weise sehr geehrt fühlt. Unter anderem hat mir nach Schluss der Sitzung<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> mitgeteilt, sie hätten dieses Problem bei einigen Abgeordneten<lb/>
besprochen und erklärt, dass ich ein einzig geduldiger Zuhörer bin.<lb/>
Ich glaube, dass sich die Opposition nur ungeheuer bestätigt und geachtet<lb/>
fühlt, wenn man ihr tatsächlich zuhört. Darüber hinaus kann man ohne<lb/>
weiteres in Antworten ziemlich hart mit ihnen verfahren und sie akzeptie<lb break="no"/>ren dies doch weitestgehend. Besonders bei meiner zweiten Wortmeldung<lb/>
musste ich mich ganz kurz fassen, denn das zweite Fernsehen hat noch<lb/>
live übertragen und <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> sollte nach mir sprechen. Klubobmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> ist extra zu mir gekommen und hat mich ersucht, ob ich nicht<lb/>
doch <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> wenigstens 10 Minuten Sendezeit geben könnte. Ich ver<lb break="no"/>sprach ihm, währenddem <name type="person" ref="#per__117103">Zittmayr</name> noch redete und es schon auf Viertel<lb/>
ging, dass ich ihm auf alle Fälle um 19.15 Uhr das Mikrophon über<lb break="no"/>lasse. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> waren darüber sehr unglücklich, denn sie meinten,<lb/>
und das mit Recht, dass gerade jetzt eine sehr günstige Übertragungs<lb break="no"/>zeit wäre. Andererseits muss ich sagen, scheint mir die Kollegialität<lb/>
<pb n="12-0966" facs="12_1972-07-25_0966.jpg"/>gegenüber einem Abgeordneten doch höher als selbst einige Minuten<lb/>
im Fernsehen, die ich doch irgendwie anders leichter bekomme als<lb/>
irgendein Abgeordneter. <name type="person" ref="#per__117103">Zittmayr</name> hat um 3 Minuten vor Viertel<lb/>
geendet und ich konnte daher ganz hart ihm und <name type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</name>, der vorher<lb/>
mich attackiert hatte, antworten. <name type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</name> hat einen einzigen<lb/>
schwachen Punkt in meiner ersten Replik herausgefunden. Er bestätig<lb break="no"/>te, dass ich frei spreche und auch das erste Mal in die ganze<lb/>
Debatte ein bisschen Leben hineingebracht habe, meinte aber dann,<lb/>
ich hätte doch den grössten Fehler gemacht, den ein Minister von der<lb/>
Ministerbank machen kann. Um zu erklären, warum ich mich immer als<lb/>
EFTA-Partisan bezeichnete, hatte ich gegenüber <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> argumentiert,<lb/>
dass ich Anhänger der Freihandelszone war, weil eine andere Lösung<lb/>
aus Neutralitäts- und Staatsvertragsgründen nicht geht. Hier meinte<lb/>
<name type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</name> hätte ich damit festgelegt, dass die Russen oder irgendeine<lb/>
Staatsvertragsmacht dann jederzeit kommen kann und uns z.B.<lb/>
erklären, dass die Regierung gegen eine Möglichkeit der Mitwirkung<lb/>
in der EWG sei. Ich habe sofort <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, der auf der Regierungs<lb break="no"/>bank sass, gefragt und er meinte, er sei auch erschrocken, über<lb/>
diese meine Äusserung. Es gibt scheinbar innerhalb des Aussenamtes<lb/>
eine Linie, dass der Artikel 4 des Staatsvertrages, wonach Österreich<lb/>
sich nicht an Deutschland anschliessen dürfe, keinesfalls wie ich ihn<lb/>
interpretiere uns auch Schwierigkeiten bringen wird, wenn wir z.B.<lb/>
zu einer Wirtschaftsunion beitreten, wo Deutschland Mitglied ist.<lb/>
Ich habe mich eigentlich immer auf die Äusserungen und Informationen<lb/>
verlassen, die besagten, dass Österreich aus neutralitätspolitischen<lb/>
Gründen, Verlust der Treaty-making-power oder aus Staatsvertrags<lb break="no"/>gründen, eben Artikel 4, eine Teilnahme an der EG unter gar keinen<lb/>
Umständen akzeptieren kann. Da auch die Schweiz denselben<lb/>
Standpunkt einnimmt, habe ich vielleicht wirklich ein bisschen zu<lb/>
weit übers Ziel geschossen, stehe aber nach wie vor auf dem Standpunkt,<lb/>
unter gar keinen Umständen rein persönlich einen Beitritt zur EWG<lb/>
zu akzeptieren. Natürlich hat <name type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</name> in einem einzigen Punkt recht,<lb/>
wer weiss, wie es in zehn Jahren aussieht. In der Zeit steht ein<lb/>
Beitritt ja wirklich nicht zur Diskussion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der albanische Vizehandelsminister kam mich im Parlament besuchen<lb/>
es war wirklich nur ein kurzer Anstandsbesuch und am Abend konnte<lb/>
ich dann nach Ende der Haussitzung doch noch zum Essen der BHK kommen.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit meinte <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>, die <choice><choice><sic>Alber</sic><corr>Albaner?</corr></choice></choice> hätten grosses Inter<lb break="no"/>esse mit der VÖEST ins Geschäft zu kommen. <name type="person" ref="#per__126225">Rohner</name> nun wehrt sich<lb/>
<pb n="12-0967" facs="12_1972-07-25_0967.jpg"/>dagegen und gibt ihnen nicht einmal die Möglichkeit, mit ihm ins<lb/>
Gespräch zu kommen. So musste auch der ursprünglich geplante Besuch<lb/>
bei der VÖEST unterbleiben. Die Albaner möchten angeblich Bleche von der<lb/>
VÖEST kaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mich mit <name type="person" ref="#per__126225">Rohner</name> von der VÖEST ver<lb break="no"/>binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Albaner bauen jetzt ein grosses Stahlzentrum mit 2 Mill. t glaube<lb/>
ich und dies nicht einmal am Meer, sondern 60 km landeinwärts. Ich<lb/>
weiss nicht welche strategischen, politischen oder sonstigen Gründen<lb/>
für diese Standortlösung massgeblich waren. Vom wirtschaftlichen<lb/>
Standpunkt ist es ein Wahnsinn. Jetzt gehen alle Stahlwerke an die<lb/>
Küste. Hier müsste doch für die VÖEST die Möglichkeit einer Beteiligung<lb/>
gegeben sein. Bezahlt glaube ich, wird dieses Werk entweder von<lb/>
einem Neukredit der Chinesen, denn ich kann mir nicht vorstellen,<lb/>
dass die Albaner so viel Geld aufbringen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> wurde von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gebeten, noch schnell vor seinem Urlaub<lb/>
über die Holzhäuseraktion mit ihm zu verhandeln. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> erklärt<lb/>
sich bereit, mit der Ennstaler Genossenschaft zu sprechen, damit<lb/>
diese die erste Jahresproduktion von mindestens 200 Häusern abnimmt.<lb/>
Wenn dies gesichert ist, werde ich mit <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> unverzüglich mit der<lb/>
steirischen Landesregierung Verhandlungen führen, damit die Bauordnungen<lb/>
entsprechend der Holzhäuserproduktion abgeändert werden oder zumindestens<lb/>
durch einen Landesregierungsbeschluss gedeckt sind. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte,<lb/>
dass in Aichfeld-Murboden solche Häuser jetzt errichtet werden. Ich<lb/>
glaube nicht, dass dies so einfach gehen wird, denn letzten Endes ist<lb/>
die Amerikanische Firma Boise auf einen ganz anderen Häusertyp einge<lb break="no"/>arbeitet. Sicherlich kann man den auf österr. Bungalows umkonstruieren,<lb/>
doch wird dies einige Zeit dauern. <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> wieder wäre an einer<lb/>
solchen Produktion, wie er jetzt sagt, doch interessiert, möchte aber<lb/>
vorher die Neusiedler weghaben. Er selbst gibt zu, dass ihm das ganze<lb/>
Projekt über den Kopf gewachsen ist, dass die Neusiedler nur die ganzen<lb/>
Gewinne seiner aktiven Betriebe aufzehrt und er sich nicht draussieht.<lb/>
Wenn er hier jemanden finden würde, der ihm die Aktionen der Neu<lb break="no"/>siedler abkauft, wäre er glaube ich der glücklichste Mann. Ich fürchte<lb/>
allerdings, dass er, selbst wenn er noch so viel jetzt abschlägt,<lb/>
keinen Käufer so leicht finden wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sicherte ihm nur zu,<lb/>
dass im Herbst über die gesamte Papierfrage geredet wird und man<lb/>
Lösungen wird finden müssen, um die Papierindustrie zu sanieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   <back><listPerson><person xml:id="per__126225">
               <persName type="label">Rohner, Kurt</persName>
               <persName><surname>Rohner</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>Dir., Leiter Generalrepräsentanz Wien VÖEST-Alpine</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801112.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__117103">
               <persName type="label">Zittmayr, Hermann</persName>
               <persName><surname>Zittmayr</surname><forename>Hermann</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97818">
               <persName type="label">Pittermann, Bruno</persName>
               <persName><surname>Pittermann</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118761595</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800618.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112589">
               <persName type="label">Zeillinger, Gustav</persName>
               <persName><surname>Zeillinger</surname><forename>Gustav</forename></persName>
               <occupation>FPÖ-NR-Abg., Volksanwalt</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114143">
               <persName type="label">Bonaparte, Napoleon</persName>
               <persName><surname>Bonaparte</surname><forename>Napoleon</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114599">
               <persName type="label">Turnauer, Herbert</persName>
               <persName><surname>Turnauer</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97426">
               <persName type="label">Fälbl, Maximilian</persName>
               <persName><surname>Fälbl</surname><forename>Maximilian</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810706.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810810.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810818.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810819.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98072">
               <persName type="label">Wiesinger, Anna</persName>
               <persName><surname>Wiesinger</surname><forename>Anna</forename></persName>
               <occupation>Büro des Bundesministers (Sekretärin)</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800514.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97755">
               <persName type="label">Moser, Josef</persName>
               <persName><surname>Moser</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Bautenminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780620.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780705.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780906.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97488">
               <persName type="label">Gratz, Leopold</persName>
               <persName><surname>Gratz</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>Unterrichtsminister, Bgm. Wien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97632">
               <persName type="label">Kirchschläger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Kirchschläger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Außenminister, Bundespräsident</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118723189</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97807">
               <persName type="label">Peter, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Peter</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation>FPÖ-Obmann</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801017.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97913">
               <persName type="label">Schieder, Peter</persName>
               <persName><surname>Schieder</surname><forename>Peter</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111325">
               <persName type="label">Mock, Alois</persName>
               <persName><surname>Mock</surname><forename>Alois</forename></persName>
               <occupation>Abg. z. NR, Klubobmann, ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97543">
               <persName type="label">Heindl, Kurt</persName>
               <persName><surname>Heindl</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>1970-1973 Büro Staribacher, SPÖ-NR-Abg., stv. Vors.
                  SPÖ-Landstraße</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/102318379X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114602">
               <persName type="label">Marx, Karl</persName>
               <persName><surname>Marx</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97646">
               <persName type="label">Koppe, Fritz</persName>
               <persName><surname>Koppe</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Sekr. JS, ab 1973 GF VKI</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>