<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19731007.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19731006.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19731008.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  7. Oktober 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-10-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-10-07">Sonntag, 7. Oktober 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-1094" facs="17_1973-10-07_1094.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Sonntag, 7. Oktober 1973</p><p xml:space="preserve">Die Wählerversammlung mit Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97975">Spitzer</name> in Wels, wo sogar 3<lb/>
oder 4 Kommunisten anwesend waren und auch in die Diskussion eingriffen,<lb/>
war verhältnismässig einfach zu bestreiten. <name type="person" ref="#per__97975">Spitzer</name> hielt ein ausgezeich<lb break="no"/>netes Fachreferat, er spricht frei, wo er einen Tätigkeitsbericht abgab<lb/>
und dann das neue Wahlprogramm darlegte, da in Oberösterreich ja auch<lb/>
gleichzeitig Gemeinderatswahlen stattfinden. Dadurch konnte ich an<lb break="no"/>schliessend auf die Unterstützung Oberösterreichs durch die Bundesregierung<lb/>
hinweisen und mich natürlich mit der Opposition, d.h. insbesondere der ÖVP<lb/>
auseinandersetzen. Mit einige Gags hatte ich die Lacher natürlich auf meiner<lb/>
Seite. Ich fürchte eigentlich nur, dass ich vielleicht bei der einen oder<lb/>
anderen Versammlung die Gags, die ich natürlich wiederholen muss, schon<lb/>
gebracht habe und damit vielleicht der Eindruck entsteht, er hat sich dies<lb/>
alles eingelernt. Was mich eigentlich immer ein bisschen erschüttert, ist,<lb/>
dass bei der Diskussion, wenn sich anderen – es sind meistens eh Kommu<lb break="no"/>nisten – unsere älteren Genossen dann sofort sehr hart attackieren, dies<lb/>
ist sicherlich darauf zurückzuführen, dass in den ländlichen Gebieten<lb/>
die Gegensätze viel stärker aufeinanderprallen und die einzelnen Funktionäre<lb/>
sich wesentlich genauer kennen und härter mit einander diskutieren. Ausser<lb break="no"/>dem glauben viele Genossen, sie müssen dem Referenten irgendwie helfen,<lb/>
beschuldigen die Kommunisten dann – was ja auch stimmt – dass sie keine<lb/>
Demokraten sind, womöglich dass sie nach dem Osten auswandern sollten<lb/>
und erklären rundwegs, wenn sie als Genossen angesprochen werden, dass<lb/>
sie sich von ihnen so nicht titulieren lassen. Hier sieht man erst, welche<lb/>
Fehler <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> seinerzeit gemacht hat, als er sich nicht ganz klar von<lb/>
den Kommunisten distanziert hat als diese in der höchsten Spitze, also<lb/>
zentral einen Anbiederungsversuch machten. Die Ablehnung und die Gegen<lb break="no"/>sätze gehen in den Organisationen viel tiefer als wir dies wenn ich so<lb/>
sagen darf, oben bemerken. Hier hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sofort 1970 richtig geschaltet.</p><p xml:space="preserve">Die Besichtigung der Nettigsdorfer Papierfabrik aber noch viel mehr<lb/>
die Aussprache mit Gen.Dir. und gleichzeitigem Besitzer <name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> sowie<lb/>
seinem technischen Direktor war für mich äusserst lehrreich. <name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> als<lb/>
neuer Vorsitzender des Papierverbandes ist glaube, da er auch eine eigene<lb/>
Papierfabrik besitzt, eine stärkere Persönlichkeit als sein Vorgänger<lb/>
<name type="person" ref="#per__116023">Poppowic</name>. <name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> teilt daher auch meine Meinung, dass wir jetzt im<lb/>
Konjunkturaufschwung versuchen sollten, eine gewisse Reform oder Struktur<lb break="no"/>änderung der Papierindustrie herbeizuführen. Seine Aussage deckt sich<lb/>
ganz mit der Auffassung der Beamten in der ÖPA, dass der Kernpunkt<lb/>
<pb n="17-1095" facs="17_1973-10-07_1095.jpg"/>die Leykam-Josefsthal Papierfabrik, welche zum allergrössten Teil<lb/>
der CA gehört, ist. Seiner Meinung nach müsste diese Papierfabrik<lb/>
eine Zellstoffproduktion – derzeit hat sie 70.000 – auf mindestens<lb/>
170 bis 210.000 ausbauen, d.h. eigentlich neu errichten. Dann müsste<lb/>
sie die Mürzthaler mit 10.000 stilllegen, was nicht schwer ist,<lb/>
weil es ihr eigener Konzernbetrieb ist. Wichtig wäre nur, dass auch<lb/>
Brigl &amp; Bergmeister, die derzeit ca. 50.000 erzeugt, dann integriert<lb/>
werden sollte. Die derzeitigen Besitzer, Freudenberg, sollen sich schon<lb/>
in Besprechungen mit der CA befinden. Darüber hinaus müsste noch die<lb/>
Fa. Schweizer in Frohnleiten in den Konzern übernommen werden. Die<lb/>
ganze Idee steht und fällt, ob Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__122965">Treichl</name>, aber noch viel<lb/>
mehr der Vorstandsdirektor der CA, der für die Konzernbetriebe zu<lb break="no"/>ständig ist, <name type="person" ref="#per__123373">Schmidt-Chiari</name>, einer solche Konzeption zustimmt. Ich<lb/>
habe <name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> erklärt, dass ich beabsichtige, mit der CA Besprechungen<lb/>
aufzunehmen. Hier hat mich verwundert, dass <name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> selbstverständlich<lb/>
sehr dafür war, und dies als Schlüssel für unsere zukünftige Lösung<lb/>
betrachtet, doch nicht will, dass sich bereits auf die Aussprache<lb/>
und die detaillierte gemeinsame Vorgangsweise vom Verband und dem<lb/>
Handelsministerium hinweisen soll. Ich werde die CA besuchen und<lb/>
unverbindliche Besprechungen mit <name type="person" ref="#per__122965">Treichl</name> und <name type="person" ref="#per__123373">Schmidt-Chiari</name> auf<lb break="no"/>nehmen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte ein Telefongespräch herstellen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> ist davon fest überzeugt, dass – wenn es als erster Schritt<lb/>
gelingt, mit Leykam-CA gemeinsam mit der steirischen Papierprobleme<lb/>
zu lösen, dass sich dann alle anderen Schwierigkeiten, insbesondere<lb/>
auf dem Druckpapiersektor, d.h. dem graphischen Sektor sofort wesent<lb break="no"/>lich leichter in Angriff nehmen lassen. <name type="person" ref="#per__110994">Stepskys</name> Politik wäre Schritt<lb/>
für Schritt, was mir aber an und für sich sehr entgegenkommt. Ich<lb/>
glaube auch, dass wenn wir jetzt die entsprechende Umweltschutzfinan<lb break="no"/>zierung durchführen, eine gewisse Einzugsmöglichkeit haben und dass<lb/>
wir diese auch nur schrittweise nützen sollten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Die Sektion III insbesondere <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name><lb/>
müsste hier doch eine grössere Aktivität<lb/>
bezüglich einer Entscheidung, wer die Umwelt<lb break="no"/>schutzfinanzierung bekommen sollte, entwickeln<lb/>
Derzeit – habe ich das Gefühl – registrieren<lb/>
sie nur die Ansuchen und sich bereit, alle zu<lb/>
genehmigen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> geht so weit, dass er auch die Neusiedler-Kematen-Produktion<lb/>
vom 24.000 in die neue Leykam-Zellstoffproduktion einbauen möchte.</p><pb n="17-1096" facs="17_1973-10-07_1096.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> glaubt, dass auch hier eine Möglichkeit besteht,<lb/>
denn das Ansuchen der Leykam umfasst, 1,2 Mia S, was bedeutet, dass<lb/>
unter allen Umständen ein grösseres Konzernprojekt mit Eingliederung<lb/>
vieler Zellstoffproduktionen bestehen müsste. <name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> gibt allerdings<lb/>
zu, dass die einzelnen Papierfabriken sich kaum Gedanken gemacht haben,<lb/>
in welcher Grössenordnung in Hinkunft wirklich die Zellstoffproduktion<lb/>
aufgeteilt werden sollte. Insgesamt haben die Investitionen, wenn wir<lb/>
sie zusammenzählen, 4,5 Mia S ergeben. Ein gigantischer Betrag, der<lb/>
kaum zu verwirklichen wäre, selbst wenn er sinnvoll ist, was ich aller<lb break="no"/>dings und auch <name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> auf das entschiedenste bezweifelt. <name type="person" ref="#per__110994">Stepsky</name> ist der<lb/>
vollkommen richtigen Meinung, dass eine wirkliche Reorganisation und Struktur<lb break="no"/>bereinigung in der Papierindustrie nur dann möglich ist, wenn die konzern<lb break="no"/>mässig Verflechtung erfolgt. Durch Aktientausch z.B. Leykam-Josefsthal<lb/>
gibt der Schweizer einen Teil und dafür geht dieser Betrieb kapitalmässig<lb/>
in Leykam-Josefsthal auf, könnten seiner Meinung nach die entsprechenden<lb/>
Voraussetzungen geschaffen werden. Ich bin neugierig, ob dieses Projekt<lb/>
möglich ist zu verwirklichen. In der Grundkonzeption stimme ich dem<lb/>
vollkommen zu.</p><p xml:space="preserve">Bei der Versammlung in Kirchberg in der Nähe von Hörsching, war ich<lb/>
über den guten Besuch überrascht. Da es sich dort meistens um Pendler<lb/>
handelt, die dort wohnen und in Linz arbeiten, ist auch eine überwältigen<lb break="no"/>de sozialistische Mehrheit gesichert. Leider hatte ich nicht allzu<lb/>
viel Zeit, um mit den Genossen dann noch eine längere Diskussion zu<lb/>
führen, da ich zum Abendessen nach Wien fahren musste. Dieses protokoll<lb break="no"/>mässige Essen war das sinnloseste was man sich vorstellen kann. <name type="person" ref="#per__97770">Nedev</name><lb/>
aber hat natürlich darauf bestanden, zumindestens hat man mir dies von<lb/>
unserer Beamtenschaft so erklärt. Viel lieber hätte ich draussen<lb/>
mit den Genossen noch einige Zeit diskutiert, obwohl ich natürlich die<lb/>
Diskussion formell ganz richtig und auch glaube ich zur Zufriedenheit<lb/>
der Anwesenden abgewickelt habe. Interessant war, dass sich auch die Hühner<lb break="no"/>produzenten dort zu Wort meldeten und eine Erklärung von mir wollten,<lb/>
warum ich gegen die Erhöhung der Schwellenpreise bin. Man sieht, dass<lb/>
selbst in sozialistische Veranstaltungen doch ab zu und zu andere Gruppen<lb/>
kommen besonders dann, wenn sie etwas wünschen.</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__110994">
               <persName type="label">Stepski-Doliwa, Gottfried</persName>
               <persName><surname>Stepski-Doliwa</surname><forename>Gottfried</forename></persName>
               <occupation>Präs. Vereinigung d. öst. Papierindustrie</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781102.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97818">
               <persName type="label">Pittermann, Bruno</persName>
               <persName><surname>Pittermann</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118761595</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800618.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98040">
               <persName type="label">Wais, Anton</persName>
               <persName><surname>Wais</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1017902909</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__122965">
               <persName type="label">Treichl, Heinrich</persName>
               <persName><surname>Treichl</surname><forename>Heinrich</forename></persName>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800724.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98072">
               <persName type="label">Wiesinger, Anna</persName>
               <persName><surname>Wiesinger</surname><forename>Anna</forename></persName>
               <occupation>Büro des Bundesministers (Sekretärin)</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800514.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97770">
               <persName type="label">Nedew, Iwan</persName>
               <persName><surname>Nedew</surname><forename>Iwan</forename></persName>
               <occupation>bulgar. Außenhandelsminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710628.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720211.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116023">
               <persName type="label">Poppovic, Hans</persName>
               <persName><surname>Poppovic</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>GD Bunzl &amp; Biach, Präs. Zentralorganisation der österr.
                  Papierindustrie</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780830.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__123373">
               <persName type="label">Schmidt-Chiari, Guido</persName>
               <persName><surname>Schmidt-Chiari</surname><forename>Guido</forename></persName>
               <occupation>Vorstand CA</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97975">
               <persName type="label">Spitzer, Leopold</persName>
               <persName><surname>Spitzer</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>Bgm. Wels (OÖ), SPÖ</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/129447706</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810405.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>