<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19771223.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19771222.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19771227.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 23. Dezember 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-12-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-12-23">Freitag, 23. Dezember 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1488" facs="39_1977-12-23_1488-02-D.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 23. Dezember 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Überreichung von Dekreten und Auszeichnungen an Angehörige<lb/>
des Handelsministeriums war diesmal besonders umfangreich. Mit<lb/>
der Zeit lerne ich so zumindestens theoretisch alle Angehörigen<lb/>
kennen. 925 Beschäftigte müssen früher oder später, ausgenommen<lb/>
die Vertragsbediensteten, irgendwann einmal ein Dekret bekommen.<lb/>
Diesmal habe ich aber <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> zuerst offiziell bei der grossen<lb/>
Veranstaltung zu verabschieden und anschliessend daran nochmals<lb/>
als die Präsidien vom Handelsministerium und Bautenministerium<lb/>
den neuen Sektionschef <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> präsentiert bekommen haben. Bei<lb/>
solchen Gelegenheiten bleibt einem nichts anderes übrig, als<lb/>
natürlich von den Betreffenden immer nur das Beste zu sagen.<lb/>
Bei <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> hatte ich aber gar nicht irgendwelche Besonderheiten<lb/>
zu erfinden. Ich verwies nur darauf, dass er es gewesen ist, der<lb/>
im Ministerium mir als erster im wahrsten Sinne des Wortes gegen<lb break="no"/>übergetreten ist. Ich erinnerte nur daran, wie ich unbeleckt der<lb/>
hierarchischen Möglichkeiten gekommen bin und geglaubt habe, ein<lb/>
Minister kann z.B. ohne weiteres verfügen, wer in seinem Büro<lb/>
arbeitet und wie dieser bezahlt wird, <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> hätte mich damals<lb/>
ohne weiteres können – wie man so schön sagt – aus Glatteis<lb/>
führen. Als Präsidialist hätte er alle Möglichkeiten gehabt um<lb/>
mir das Leben sauer zu machen. Objektiverweise und jetzt rück-.<lb/>
blickend zu Dank verpflichtet, muss ich aber sagen, dass er damals<lb/>
wie ein echter österreichischer Beamter gehandelt hat. Ich bin<lb/>
nicht überzeugt, ob alle Handelsministeriumsangestellten so gehandelt<lb/>
hätten oder haben. Dies strich ich besonders heraus. Dazu kommt,<lb/>
dass er an derselben Krankheit wie mein Vater leidet und mit seinen<lb/>
Augen wirklich grosse Schwierigkeiten hat. Mein Vater klagt auch,<lb/>
dass er nur ganz kurze Zeit lesen kann, doch spielt dies bei ihm<lb/>
als 86-jährigen Pensionisten kaum eine Rolle. <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> dagegen<lb/>
musste doch etliche Akten lesen. Natürlich ist er dadurch auch<lb/>
gesundheitlich in seinen letzten Jahren sehr benachteiligt gewesen.<lb/>
Diese beiden Fakten, loyales Verhalten als Beamter und trotz seiner<lb/>
deutlich sichtbaren krankheitlichen Behinderung Pflichterfüllung<lb/>
bis zu seiner Pensionierung haben vollkommen ausgereicht, um nicht<lb/>
nur irgendwelche belanglose Worte zu finden, sondern tatsächlich<lb/>
seine Verdienste auch den jüngeren Angehörigen klarzumachen. Über<lb break="no"/>rascht bei der Aussprache mit den beiden Präsidien war ich, dass wir<lb/>
<pb n="39-1488" facs="39_1977-12-23_1488-03-D.jpg"/>eigentlich nur mehr zwei Abteilungen noch gemeinsam haben. Das<lb/>
Protokoll und die Budgetabteilung. Alle anderen sind bereits getrennt<lb/>
und früher oder später glaube ich, wird es überhaupt dazukommen,<lb/>
dass eine endgültige Trennung erfolgen wird. Derzeit liegt es aus<lb break="no"/>schliesslich an den beiden Ministern – <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> und mir – dass wir<lb/>
schon allein aus optischen Gründen dieses scheinbar gemeinsame<lb/>
Präsidium aufrecht erhalten. Wie ich dann bei der kurzen Kaffeepause<lb/>
mit allen Präsidialmitgliedern erfuhr, funktioniert es bei den an<lb break="no"/>deren Ministerien, wo es gemeinsame Präsidien gibt, wie Soziales und<lb/>
Gesundheit, Unterricht und Wissenschaft, auch nicht gerade zum<lb/>
Besten. Bei uns funktioniert es deshalb am ehesten, weil sowohl<lb/>
<name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> als auch ich, gar keinen Wert darauflegen, das Präsidium in<lb/>
seinem Ressort zu haben, ja ganz im Gegenteil, jeder versucht es<lb/>
dem anderen zuzuschieben. Die Tatsache dass das Bautenministerium<lb/>
6.500 Beschäftigte, allerdings mit sehr starken nachgeordneten<lb/>
Dienststellen, das Handelsministerium nur 925 hat, müsste es theo<lb break="no"/>retisch ständige Reibungen geben. In der Praxis aber hat <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name><lb/>
hier doch einigermassen den entsprechenden Zusammenhalt geboten<lb/>
und ich hoffe dass dies auch <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> gelingen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den beiden Dienststellenausschussmitgliedern <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> und <name type="person" ref="#per__112948">Degischer</name><lb/>
versicherte ich neuerdings, dass auch unter den neuen Präsidial<lb break="no"/>chef meine Einstellung sich nicht ändern wird doch mit ihnen<lb/>
alles zu besprechen, und wie ich hoffe, auch so wie in der Ver<lb break="no"/>gangenheit einvernehmlich zu lösen. Beide waren gekommen, um<lb/>
neuerdings festzustellen, wer eigentlich jetzt durch die Verschiebung<lb/>
einiger Präsidialabteilungen in Sektionen davon betroffen wird<lb/>
und ob dadurch nicht gewisse Benachteiligungen der dort Beschäftigten<lb/>
entstehen. Dies gilt ganz besonders für den Abteilungsleiter I/9<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="#per__113619">Pschorn</name>, der in die handelspolitische Abteilung versetzt<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> hatte mit <name type="person" ref="#per__113619">Pschorn</name> Verhandlungen geführt und mitge<lb break="no"/>teilt, dass er einverstanden ist. <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> nun meinte, er erwarte<lb/>
aber, dass er jetzt schon schriftliche Zusagen bekommt, wie<lb/>
seine Tätigkeit in der Aussenhandelspolitik und deren Statistik<lb/>
abgegrenzt wird. Insbesondere legt <name type="person" ref="#per__113619">Pschorn</name> grössten Wert darauf,<lb/>
dass er die Regionalabkommen, wie z.B. Accordino aber auch dann<lb/>
einige Messeabkommen bearbeiten darf. Dagegen ist im Prinzip nichts<lb/>
einzuwenden und deshalb hat auch tatsächlich der Dienststellen<lb break="no"/>ausschuss eine solche Zusage von mir bekommen. Unerklärlicher Weise<lb/>
<pb n="39-1488" facs="39_1977-12-23_1488-04-D.jpg"/>hatte <name type="person" ref="#per__113619">Pschorn</name> tatsächlich auch die Agenden Zahlungsbilanz und<lb/>
internationale Währung bekommen wollen. Abgesehen davon, dass diese<lb/>
Agenden bereits, wie ich dann aus der Geschäftsordnung mir schnell<lb/>
heraussuchte, <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> schon hat und man ihn kaum etwas wegnehmen<lb/>
kann, ist in meinen Augen <name type="person" ref="#per__113619">Pschorn</name> am allerwenigsten prädestiniert<lb/>
diese schwierige und komplizierte Materie zu behandeln. Die Trans<lb break="no"/>ferierung der Abteilung I/6, MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>, in die Industriesektion<lb/>
IV/9 macht überhaupt keine Schwierigkeiten. Das einzige Problem<lb/>
ist, dass dort im Referat Umweltschutz, der jetzt vom Dienst frei<lb break="no"/>gestellte Ing. <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> verankert ist. <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> wird früher<lb/>
oder später vielleicht ganz ausscheiden und bei der Gewerkschaft<lb/>
ausschliesslich nur Mehrdienst<add>[?]</add> machen. In diesem Fall aber möchte<lb/>
er sicherlich, wenn er wieder dann in das Ministerium einmal zurück<lb/>
müsste, entsprechende Sicherung seines Fortkommens haben. <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name><lb/>
bemühte sich mir klarzumachen, dass er A-Tätigkeit ausüben müsste,<lb/>
um dann doch endlich einmal umgestuft zu werden. Ich selbst habe<lb/>
dagegen gar nichts einzuwenden, ganz im Gegenteil, glaubte nur<lb/>
sofort <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> nachweisen zu können, dass die Stärke seiner Arbeit<lb/>
bei dem Personalwesen liegt, weshalb ich vorschlug er müsste in<lb/>
dieser Beziehung eine entsprechende Zuteilung im Hause erhalten.<lb/>
Vielleicht war ich mit dieser Idee zu vorschnell – um nicht zu<lb/>
sagen vorlaut – denn anschliessend haben die Kollegen des Büros<lb/>
mich gewarnt <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> in eine starke Position in der Personal<lb break="no"/>abteilung zu bringen, denn dieser würde alles daransetzen um dann<lb/>
einen entsprechenden Einfluss in die tatsächliche Personalabwick<lb break="no"/>lung zu haben. Jetzt kann, wenn er als Delegierter der Gewerkschaft<lb/>
für Aufnahmen in irgendwelche Ausschreibungsausschüsse kommt, er<lb/>
nur indirekt Einfluss nehmen. <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> ist allerdings der Meinung,<lb/>
es würde sich MR <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> mit aller Vehemenz gegen eine solche Zuteilung<lb/>
von <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> in die Personalabteilung wehren. Bei der Verabschie<lb break="no"/>dung habe ich SR <name type="person" ref="#per__112948">Degischer</name> mit aller Deutlichkeit erklärt, dass<lb/>
ich grössten Wert darauf legen, dass er die Wirtschaftliche Landes<lb break="no"/>verteidigung übernimmt. <name type="person" ref="#per__112948">Degischer</name> meinte, er könne dazu nicht<lb/>
die Zustimmung geben, denn als Personalvertreter würde man ihm<lb/>
dann sofort unterstellen, dass er sich bemüht hat diese Abteilung<lb/>
gegen MR <name type="person" ref="#per__112950">Winterleitner</name> zu bekommen. Zwischen beiden steht aber<lb/>
eindeutig fest, dass er der fähigere und dafür prädestinierte<lb/>
Beamte ist. Ich schlug deshalb <name type="person" ref="#per__112948">Degischer</name> vor, er muss keinesfalls<lb/>
der Lösung zustimmen, sondern wird, wenn die Ausschreibungskommission<lb/>
mir einen diesbezüglichen Vorschlag machen sollte, von mir durch<lb/>
<pb n="39-1489" facs="39_1977-12-23_1489.jpg"/>Dekret ernannt werden. In diesem Fall meinte <name type="person" ref="#per__112948">Degischer</name> bliebe ihm<lb/>
ja gar nichts anderes übrig, als dieses Dekret anzunehmen, weil,<lb/>
wie er sich ausdrückte, er darin sonst eine Dienstverweigerung<lb/>
sehen würde. Ich habe <name type="person" ref="#per__112948">Degischer</name> nämlich mit aller Deutlichkeit<lb/>
klargemacht, dass er diesmal beim Verwaltungsgerichtshof durchge<lb break="no"/>fallen ist, weil die Beamten resp. Richter und insbesondere der<lb/>
Vorsitzende Präsident <name type="person" ref="#per__97700">Loebenstein</name> nicht mit offenen Karten ihm gegenüber<lb/>
gespielt haben. Ich bin fest davon überzeugt, wenn er aus einer Abtei<lb break="no"/>lungsleiterposition kommen wird, er eher die Möglichkeit hat den so<lb/>
von ihm gewünschten Richterposten zu bekommen. Dies ist ihm glaube<lb/>
ich auch jetzt in der Zwischenzeit klargeworden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit dem Büro und Dr. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> ergab, dass alle Be<lb break="no"/>teiligten über die Verstärkung durch ihn sehr einverstanden sind.<lb/>
Ich selbst hoffe, dass es gelingt durch eine zweckmässige Abgrenzung,<lb/>
<name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> interessiert sich ganz besonders für Gewerbe, aber auch für<lb/>
die Erziehung- und Vortragstätigkeit, eine schlagkräftigere Orga<lb break="no"/>nisation wieder aufzubauen. Das wichtigste dabei aber ist, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> von allen als politischer Mensch und vor allem als tüchtiger<lb/>
Arbeiter anerkannt wird. Die Schlagkraft unseres Büros, insbesondere<lb/>
die exakte Durchführung der von ihm gegebenen Dienstaufträge müssen<lb/>
besser koordiniert und noch viel mehr besser überwacht werden.<lb/>
Hier haben wir in der letzten Zeit eine grössere Schwäche gehabt.<lb/>
Ich hoffe dass es durch die Aufteilung von den Agenden auf einen<lb/>
mehr, dadurch jetzt besser wird. Darüber hinaus werden wir uns<lb/>
in der nächsten Zeit umsehen, ob es nicht möglich noch einen zweiten<lb/>
Mann wie <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>, in das Büro zu kooptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97915">
               <persName type="label">Schipper, Hans</persName>
               <persName><surname>Schipper</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112948">
               <persName type="label">Degischer, Klaus</persName>
               <persName><surname>Degischer</surname><forename>Klaus</forename></persName>
               <occupation>Sekt.R HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780417.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780615.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780829.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112989">
               <persName type="label">Herold, Hans</persName>
               <persName><surname>Herold</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Beamter/Personalvertreter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800827.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112950">
               <persName type="label">Winterleitner, Josef</persName>
               <persName><surname>Winterleitner</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780417.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114994">
               <persName type="label">Böhm, Walter</persName>
               <persName><surname>Böhm</surname><forename>Walter</forename></persName>
               <occupation>Personalvertretung HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800704.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800716.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112947">
               <persName type="label">Engelmayer, Günther</persName>
               <persName><surname>Engelmayer</surname><forename>Günther</forename></persName>
               <occupation>Beamter/Personalvertreter HM, Christgewerkschafter,
                  ÖVP-Politiker</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780620.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780807.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97700">
               <persName type="label">Loebenstein, Edwin</persName>
               <persName><surname>Loebenstein</surname><forename>Edwin</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118996258</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710301.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710323.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97819">
               <persName type="label">Pleschiutschnig, Gerhard</persName>
               <persName><surname>Pleschiutschnig</surname><forename>Gerhard</forename></persName>
               <occupation>Kabinett Staribacher</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109811">
               <persName type="label">Burian, Ferdinand</persName>
               <persName><surname>Burian</surname><forename>Ferdinand</forename></persName>
               <occupation>MR, Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112949">
               <persName type="label">Kazda, Josef</persName>
               <persName><surname>Kazda</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Beamter Bautenministerium/HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810512.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97755">
               <persName type="label">Moser, Josef</persName>
               <persName><surname>Moser</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Bautenminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780620.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780705.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780906.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97493">
               <persName type="label">Gröger, Adolf</persName>
               <persName><surname>Gröger</surname><forename>Adolf</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98075">
               <persName type="label">Willenpart, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Willenpart</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113619">
               <persName type="label">Pschorn, Alfred</persName>
               <persName><surname>Pschorn</surname><forename>Alfred</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780605.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800620.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>