<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19830513.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19830511.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19830516.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 13. Mai 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band70_1983-05-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-05-13">Freitag, 13. Mai 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="70-0610" facs="70_1983-05-13_0610.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 13. Mai 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezirkssekr. d. Landstraße, <name type="person" ref="#per__1138032">Hohenberger</name>, hat drei junge Genossinnen im<lb/>
Wahlkampf besonders eingespannt und ersuchte mich, die drei im<lb/>
Ministerium zu empfangen, damit ich ihnen ihr Präsent persönlich<lb/>
übergebe. Da sie auch während der Landstraßer Wahlbewegung mit mir<lb/>
ein wenig mehr Kontakt gehabt haben, war ich dazu gerne bereit.<lb/>
Obwohl derzeit die Tätigkeit ein Bruchteil der normalen Beschäftigung<lb/>
im Ministerium ist, hat sich wieder alles anders abgespielt als vor<lb break="no"/>gesehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Landwirtschaftsminister hat die Landwirtschaftskammer und Handels<lb break="no"/>kammer zu einer Besprechung über die Einfuhr von Deck- u. Trinkwein<lb/>
eingeladen. Leider ist er neuerdings erkrankt und konnte diese Sitzung<lb/>
nicht abführen. Ich wurde daher kurzfristigst ersucht, dieses Gespräch<lb/>
zu leiten. Von der Landwirtschaftskammer war nicht nur der OÖ Präsident<lb/>
der Landwirtschaftskammer und gleichzeitig Vorsitzender der Präsidenten<lb break="no"/>konferenz, <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name>, sondern auch der Präsident der NÖ Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer, <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name>, und von der Präsidentenkonferenz Dr. <name type="person" ref="#per__123746">Slezak</name>. Die Land<lb break="no"/>wirtschaft, <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name>, stellte sofort fest, er könne niemals für die Wein<lb break="no"/>bauern sprechen, jede Weinexport- u. -importgespräche müßten daher mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> geführt werden. Dieser hatte dann, wie gar nicht anders zu<lb/>
erwarten, mit Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> eine so harte Auseinandersetzung, daß<lb/>
ich schon befürchtete, die Sitzung wird platzen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat <name type="person" ref="#per__113056">Bier<lb break="no"/>baum</name> immer wieder dazwischen geredet, ich mußte ihn dann deutlich daran<lb/>
erinnern, ihn endlich aussprechen zu lassen. <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> war so verärgert,<lb/>
daß er erklärte, er werde überhaupt nichts mehr reden, sondern, wenn<lb/>
notwendig, weggehen. Die Situation ist auf der einen Seite einfach, auf<lb/>
der anderen Seite fast unlösbar. Vertraglich ist Österreich verpflichtet<lb/>
180.000 hl einzuführen. Im GATT wurden seinerzeit den Staaten entsprechende<lb/>
Zusagen gemacht, die Europäische Gemeinschaft sollte davon 52 % ein<lb break="no"/>führen. In Wirklichkeit ist es aber dann über 70 %. 20 % haben die<lb/>
Spanier zugestanden bekommen, dafür übernehmen sie 700.000 to Käse<lb/>
gegen die 36.000 hl. Tatsächlich werden nach Spanien sogar 1.000 to<lb/>
Emmentaler und Graukäse exportiert. Die Spanier haben nun erklärt,<lb/>
wenn ihr Wein nicht abgenommen wird, werden sie den Käseimport aus<lb/>
Österreich auch beschränken. Das trifft jetzt die Landwirtschaft selbst<lb/>
und daher waren die sofort bereit, jetzt über Weinimporte zu ver<lb break="no"/>handeln. <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> verlangte nur, daß, bevor überhaupt ein Import ge<lb break="no"/>tätigt wird, ein Exportweinkonzept vorgelegt werden müßte. Darin<lb/>
sollte wahrscheinlich nichts anderes statuiert werden, als wie,<lb/>
daß der Bund entsprechende Exportsubventionen gewährt. <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> hat<lb/>
<pb n="70-0611" facs="70_1983-05-13_0611.jpg"/>dem NÖ Finanzreferenten im Land bereits gesprochen und dort Wohl<lb break="no"/>wollen für einen event. Landeszuschuß auch bekommen. Notwendig<lb/>
wäre es, auch die Burgenländer davon zu überzeugen. SC <name type="person" ref="#per__114570">Steiner</name> ver<lb break="no"/>wies darauf, daß außer Weinexporten auch noch Traubenabsatz, Brennwein<lb break="no"/>regelung, wo nur Weinbrand aus echten Wein erzeugt werden darf, und<lb/>
vor allen Trockenpulver für Weinherstellung usw. in ein solches Konzept<lb/>
eingebaut werden sollten. Wenn man darüber spricht, wird es aber längere<lb/>
Zeit dauern, bis eine solche allumfassende Regelung möglich sein wird.<lb/>
Mein Vorschlag war, jetzt einen Teil der 97.000 hl Deck- u. Trinkwein<lb/>
einzuführen. Nach langen, harten und schweren Auseinandersetzungen,<lb/>
einigten wir uns dann auf 45.000 hl, denen auch <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name>, also die Land<lb break="no"/>wirtschaftskammer, zugestimmt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte die Abteilung sofort verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich angenommen habe, die Landwirtschaft wird größten Wert darauf<lb/>
legen, unverzüglich die Verhandlungen fortzuführen, war ich sehr<lb/>
überrascht, als dann meine Vorschläge, spätestens nächste Woche noch<lb/>
Gespräche zu führen, glattweg untergegangen sind. Ursprünglich wurde<lb/>
zwar für Freitag, 9.00 Uhr, ein solcher Termin ausgemacht, ich habe<lb/>
aber das Gefühl, weil Präs. <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> vor Pfingsten scheinbar nicht da<lb/>
sein wird, Präs. <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> überhaupt jetzt ins Ausland fährt, daß<lb/>
dieser Termin doch nicht hält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte klärt im Laufe der Woche, ob es bei dieser<lb/>
Besprechung bleibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Baustoffhandelsverband hat eine 75-Jahr-Feier im Hilton veran<lb break="no"/>staltet, zu <add>[der]</add> ich schon lange die Teilnahme zugesagt habe. 10 Redner<lb/>
haben dem Baustoffhandelsverband, einer freien Vereinbarung von Bau<lb break="no"/>stoffhändlern, zu diesem Jubiläum gratuliert. Auch die Bundeshandels<lb break="no"/>kammer, das Gremium des Baustoffhandels hatten nolens volens zuge<lb break="no"/>stehen müssen, daß diese freie Vereinigung zum Unterschied von ihrer<lb/>
Pflichtorganisation wertvolle Dienste leistet. In Wirklichkeit sind<lb/>
ja die freien Organisationen stets der Ausdruck, daß sie <del>sich</del> mit<lb/>
der Zwangsorganisation, wie ich erklärte, nicht sehr einverstanden<lb/>
sind. Ich selbst habe mich allerdings in diese Auseinandersetzung<lb/>
niemals eingemischt. Für mich war die freie Organisation eine wert<lb break="no"/>volle Ergänzung der Pflichtorganisation der Handelskammer. Dies wurde<lb/>
dort auch von allen anerkannt. Präs. <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> von der bgld. Handelskammer<lb/>
hat dann als Festredner ein sehr geschicktes und glaube ich auch<lb/>
interessantes Referat gehalten. Er hat mir versprochen, er wird es mir<lb/>
<pb n="70-0612" facs="70_1983-05-13_0612.jpg"/>schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> hat mir versichert, und da bin ich überzeugt, daß er gerne mit mir<lb/>
weiter Kontakt halten möchte. Unter anderem meinte er, ich sollte ein<lb break="no"/>mal ins Burgenland kommen, wo das Präsidium der bgld. Handelskammer<lb/>
mir gerne ein Festessen zum Abschied sozusagen geben würde. Ich habe<lb/>
deutlich zu erkennen gegeben, ohne daß ich es natürlich abgelehnt<lb/>
habe, daß wenn ich einmal nicht mehr Minister bin, wahrscheinlich<lb/>
dies kaum zustande kommen wird. Eines konnte ich <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> aber versichern,<lb/>
er war der einzige Handelskammer-Präsident, der sich nicht an die<lb/>
Weisung des Bundeshandelskammer-Präsidenten <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> von 1970 ge<lb break="no"/>halten hat. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat damals allen Kammern gedroht, wenn man mich<lb/>
zu irgendwelchen Veranstaltungen einlädt, dann wird er als Wirtschafts<lb break="no"/>bund gleichzeitig eine Riesenveranstaltung dort inszenieren und<lb/>
interessiert sein, wer dann sozusagen zu ihm in den Wirtschaftsbund<lb/>
kommt und wer zur Handelskammerveranstaltung geht. Da ich einen solchen<lb/>
Streit nicht brauchen konnte und auch gar nicht daran interessiert war,<lb/>
habe ich immer volles Verständnis gehabt, daß ich eben keinen Eingang<lb/>
in die Landeshandelskammer gefunden habe. Die einzige Ausnahme war immer,<lb/>
wenn es sich um Festveranstaltungen zu irgendwelchen 100-Jahr-Jubiläen<lb/>
gehandelt hat. Zu Arbeitssitzungen mit den Landeshandelskammern ist es<lb/>
also niemals gekommen. <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> hat mir allerdings erklärt, <name type="person" ref="#per__122970">Steger</name> wird<lb/>
von ihm überhaupt nicht eingeladen. <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> hat gegen die Freiheitlichen,<lb/>
die er als eine Naziorganisation betrachtet, auch wenn er dies nicht<lb/>
so deutlich sagt, eine ungeheure Aversion und wird sicherlich auch im<lb/>
Parlament einer der härtesten Kritiker <name type="person" ref="#per__122970">Stegers</name> sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte, falls in den nächsten Tagen der Vortrag<lb/>
nicht kommt, bei Sekretariat <add>[von]</add> <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> urgieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__58381">Fritz Mauthner</name>, Zuckerexporteur und sonstige Agrarprodukte exportierend,<lb/>
als ich ihn kennenlernte, noch als Importeur von Nahrungsmitteln tätig,<lb/>
berichtete zum letzten Mal Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> und mir, wie es um die Exporte<lb/>
nach Jugoslawien, Norwegen usw. bestellt ist. <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> hat mit dem<lb/>
Landwirtschaftsministerium, SC <name type="person" ref="#per__114570">Steiner</name>, die größten Schwierigkeiten.<lb/>
Jetzt wahrscheinlich, ohne daß er es auch nur erwähnte, fürchtete er,<lb/>
daß es auch im Handelsministerium nicht mehr so leicht sein wird, die<lb/>
Exportunterstützung zu bekommen. Ich konnte ihn darauf vertrösten, daß<lb/>
ja auch Staatssekretär <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name>, den er aus der Gewerkschaftsbundzeit<lb/>
sehr gut kennt und mit dem er in den letzten Monaten und Jahren gut<lb/>
zusammengearbeitet hat, für ihn zur Verfügung stehen wird. In den<lb/>
<pb n="70-0613" facs="70_1983-05-13_0613.jpg"/>nächsten Monaten übrigens werden ja, wenn sowohl Minister <name type="person" ref="#per__122970">Steger</name> als auch<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name> am Stubenring sitzen, die Beamten ja sicherlich<lb/>
nicht abrupt eine neue Politik beginnen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__113056">
               <persName type="label">Bierbaum, Matthias</persName>
               <persName><surname>Bierbaum</surname><forename>Matthias</forename></persName>
               <occupation>nö. ÖVP-LR, Präs. LWK NÖ</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710319.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__58381">
               <persName type="label">Mauthner, Fritz</persName>
               <persName><surname>Mauthner</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Lebensmittelhändler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118579304</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710910.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780807.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97691">
               <persName type="label">Lehner, Hans</persName>
               <persName><surname>Lehner</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Präs. LWK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810611.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__122970">
               <persName type="label">Steger, Norbert</persName>
               <persName><surname>Steger</surname><forename>Norbert</forename></persName>
               <occupation>FPÖ-Obmann</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800821.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800908.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114075">
               <persName type="label">Schmidt, Erich</persName>
               <persName><surname>Schmidt</surname><forename>Erich</forename></persName>
               <occupation>Leiter vw. Abt. ÖGB, SPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710301.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114570">
               <persName type="label">Steiner, Robert</persName>
               <persName><surname>Steiner</surname><forename>Robert</forename></persName>
               <occupation>MR LWM; davor FAO</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780706.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97487">
               <persName type="label">Graf, Robert</persName>
               <persName><surname>Graf</surname><forename>Robert</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg., Präs. HK Bgld.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97893">
               <persName type="label">Sallinger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Sallinger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Handelskammer-Präsident</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__123746">
               <persName type="label">Slezak, Leo</persName>
               <persName><surname>Slezak</surname><forename>Leo</forename></persName>
               <occupation>LWK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800418.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800512.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800610.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810923.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>