<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19740426.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19740425.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19740427.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 26. April 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band20_1974-04-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-04-26">Freitag, 26. April 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band20/">
      <body>
         <pb n="20-0506" facs="20_1974-04-26_0506.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 26. April 1974</p><p xml:space="preserve">So sehr ich gegen das Protokoll bin, aber bei einem solchen<lb/>
Ereignis wie das Ableben des Bundespräsidenten ist es glaube<lb/>
ich unumgänglich. Eine einzige Schwierigkeit ist, dass wir<lb/>
drei Protokolle haben, Präsidentschaftskanzlei, Bundeskanzler<lb/>
und Aussenministerium, was gewisse Komplikationen mit sich bringt.<lb/>
Die einfachste Lösung wäre aber wahrscheinlich kaum zu machen,<lb/>
ein einziges Protokoll über alle Bundesstellen, damit es nicht<lb/>
nur keine Überschneidungen gibt sondern wahrscheinlich das<lb/>
zentral besser erledigt werden kann, als wenn jeder Minister<lb/>
oder gar vielleicht die Spitzenprotokolle – Präsidentschaftskanzlei<lb/>
Bundeskanzleramt und Aussenminister – keine Gelegenheit haben,<lb/>
miteinander Probleme abzustimmen. Im Grund genommen aber besonders<lb/>
für den Aussenstehenden funktionierte es aber verhältnismässig<lb/>
wirklich phantastisch. Das einzige Problem, man wüsste zwar<lb/>
nicht wann die nächste Veranstaltung ist wie man sich und wo man<lb/>
sich einzufinden hat, doch im Prinzip hat sich das dann herumgere<lb break="no"/>det und es klappte eigentlich ganz vorzüglich.</p><p xml:space="preserve">Auf dem Flug nach Graz hat die Maschine vorher aus Salzburg<lb/>
<name type="person" ref="#per__140828">Toni Sailer</name> abgeholt und ich nützte die Gelegenheit, um mit<lb/>
ihm seine Anwesenheit in Tokio bei Eröffnung unserer Zweigstelle<lb/>
der ÖFVW zu besprochen. <name type="person" ref="#per__140828">Sailer</name> war damit einverstanden und hatte<lb/>
nur den Wunsch, den Termin mit ihm abzustimmen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mich bei der nächsten Direktoriums<lb break="no"/>sitzung daran erinnern.</p><p xml:space="preserve">Die Fa. Carlo Gruber hat zur Überreichung der Auszeichnung die<lb/>
gesamte österr. Skimeisterschaftsmannschaft und die drei Welt<lb break="no"/>meister, <name type="person" ref="#per__140829">Pröll</name>, <name type="person" ref="#per__140830">Zwilling</name> und <name type="person" ref="#per__140831">Klammer</name> aufgeboten. Diesen überreichte<lb/>
er noch einen neuen Pullover mit einer V-Form in Gold und bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__140829">Pröll</name> für jeden Cupsieg einen Goldring am linken Ärmel. Die Firma<lb/>
scheut also keine Kosten, obwohl es ihr finanzielle denkbar schlecht<lb/>
geht, wie ich im Detail auch von den steirischen Stellen erfuhr.<lb/>
Am erschüttertsten war ich als ich erfuhr, dass diese Firma bis<lb/>
jetzt nicht einmal noch einen Betriebsrat hat. Erst jetzt, wo er<lb/>
unbedingt die Unterstützung der Arbeiterkammer und des Gewerkschafts<lb break="no"/>bundes braucht, hat er in einem Gespräch mit Präs. <name type="person" ref="#per__36718">Schwarz</name>, wo<lb/>
<pb n="20-0507" facs="20_1974-04-26_0507.jpg"/>ich zufällig anwesend war, erklärt, das wird alles jetzt in Ord<lb break="no"/>nung gebracht. Ich habe ihm keinerlei Zusicherungen gemacht. er<lb/>
erhofft vom Sozialministerium als Übergangsmassnahme eine Unterstützung<lb/>
von der Arbeitsmarktförderung. Der steirische, auch uns gut bekannte,<lb/>
weil er im Ministerium mitgearbeitet hat, Arbeitsamtvertreter <name type="person" ref="#per__146202">Ebner</name><lb/>
hat mir angedeutet, dass diesbezügliche Massnahmen eingeleitet sind.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte mit Sozialministerium besprechen.<add>mit SChef Lenert besprochen. FG</add></p><p xml:space="preserve">Die Aussprache und Besichtigung mit der Firma List war für mich sehr<lb/>
interessant. Zu meiner grössten Verwunderung habe ich festgestellt,<lb/>
dass es sich dort um eine gigantische Anstalt handelt. Es sind immer<lb break="no"/>hin 500 Beschäftigte Ausser der Weiterentwicklung von Verbrennungs<lb break="no"/>motoren hat sich jetzt die Anstalt auf die Produktion von Prüfgeräten<lb/>
spezialisiert. Über die Hälfte beträgt heute bereits der Umsatz.<lb/>
auf diesem Sektor. Da es hier natürlich international eine sehr harte<lb/>
Konkurrenz gibt, kommt nur eine Spezialisierung auf gewisse Prüf<lb break="no"/>geräte und dort eine exakte Ausführung in Frage. Weder Prof. <name type="person">List</name>,<lb/>
noch sein Sohn, der jetzt schön langsam in die kommerzielle Ge<lb break="no"/>schäftsführung hineinwächst haben unmittelbar mich wegen einer Subven<lb break="no"/>tion oder eine Unterstützung angegangen. Allgemein bemerkten sie aller<lb break="no"/>dings, dass sie ohne entsprechende Hilfe durch den Forschungsförderungs<lb break="no"/>fonds keine Chance hätten, zu überleben. Der finanzielle Direktor meint<lb/>
dass jetzt zwar den grossen Auftrag von der SU nämlich die Dieselprüf<lb break="no"/>geräte für Kammer zu liefern finanzieren können, dass sie aber einen<lb/>
Auftrag, den sie eventuell von Opel bekommen könnten, nicht annehmen<lb/>
können, obwohl die kapazitätsmässig in der Lage wären, weil die finan<lb break="no"/>zielle Möglichkeit für sie erschöpft ist und auch ihre Bankverbin<lb break="no"/>dungen nicht ausreichen.</p><p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung des Stahlhandelszentrums Greinitz, eine Tochterhandels<lb break="no"/>gesellschaft VÖEST-Alpine, haben ausser dem Präsidenten <name type="person" ref="#per__140100">Roth</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, der Direktor<lb/>
der Gesellschaft, ein Betriebsratsobmann, Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> von der<lb/>
VÖEST , Bürgermeister <name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> und Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> gesprochen.<lb/>
Als siebenter Festredner hätte mir ein Manuskript sowieso nichts genützt,<lb/>
abgesehen davon, dass ich ohnedies keines hatte. Zum Glück aber habe ich<lb/>
aus den Reden der Vorredner einige gute Anhaltspunkte bekommen. Am<lb/>
dankbarsten war ich <name type="person" ref="#per__112569">Götz</name>, der meinte, als die Firma gegründet wurde vor<lb/>
mehr als einem Jahrhundert, hatte man noch für Handel, Gewerbe und<lb/>
Industrie Verständnis, jetzt wird die Wirtschaft aber weniger unter<lb break="no"/><pb n="20-0508" facs="20_1974-04-26_0508.jpg"/>stützt und alles richtet sich nur auf die Sozialpolitik, die<lb/>
Wohnbauten besonders. Leicht konnte ich ihm auseinandersetzen, dass<lb/>
über 30 % die Investitionsrat beträgt, damit Österreich an der Spitze<lb/>
liegt und wir eben auch die soziale Seite insbesondere Wohnbau nicht<lb/>
vernachlässigen dürfen, um ein modernes Österreich zu bauen. Der Applaus<lb/>
der Arbeiter und Angestellten und vieler, die natürlich mit <name type="person" ref="#per__112569">Götz'</name><lb/>
Bürgermeisterei nicht einverstanden sind, war mir natürlich sicher.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> hatte nachher allerdings zu mir gesagt, das sei wie ein spezifi<lb break="no"/>scher Grazer Problem, denn dort hätte man erst nach seinem Amtsantritt<lb/>
sich für die Industrialisierung Graz' wieder mehr eingesetzt.<lb/>
Bei der Messeeröffnung hat <name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> dann für ein Jahr Tätigkeit Rückblick<lb/>
gehalten und unter anderem auch herausgestrichen, dass jetzt endlich<lb/>
ein Industriepark gegründet wird.<lb/>
Anschliessend an die Eröffnung besichtigte ich den Betrieb und<lb/>
musste zu meiner Überraschung feststellen, daß es sich nicht um ein<lb/>
Stahlhandelszentrum handelt sondern um richtiggehende Eisenhandlung<lb/>
mit 70.000 Artikeln bis zum Autoreifen, Haushaltsgeräten aus Plastik<lb/>
usw. Mit dem Dir. <name type="person" ref="#per__147033">Mattersdorfer</name> unterhielt ich mich natürlich über<lb/>
das Problem der Handelsspanne. Er erklärte mir freimütig, daß natürlich<lb/>
der gesamte Eisenhandel noch mit Handelsspannen arbeitet und daher<lb/>
die Argumentation der ÖVP jetzt also von <name type="person" ref="#per__111717">Schöbichler</name> und <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name><lb/>
dass hier die Kalkulationen eine Rolle spielen, lächerlich ist.<lb/>
Die Firmen erstellen Bruttopreise und geben darauf entsprechende<lb/>
Rabatte. In nächster Zeit ist jetzt eine grössere Erhöhung auf dem<lb/>
gesamten Stahlsektor im Zuge der Angleichung an die Exportpreise<lb/>
durch EGKS begründet zu erwarten. Bei dieser Gelegenheit meint er,<lb/>
könnten wir versuchen die Handelsspannen zu reduzieren, indem man<lb/>
die Bruttopreise entweder unverändert lässt oder nur geringfügig<lb/>
erhöht. Die Begründung wäre, daß von den ca. 700 Grosshändlern<lb/>
wo in Wirklichkeit nurmehr ein oder zwei Dutzend eine wirkliche<lb/>
Funktion erfüllen dann die anderen automatisch ausgeschaltet<lb/>
wären oder werden. Wahrscheinlich sollten wir tatsächlich jede<lb/>
einzelne Sparte, Eisenwaren, Elektrogeräte, Haushaltswaren, Textilien,<lb/>
Schuhe, usw. durch unverbindliche Informationsgespräche einmal<lb/>
erkunden welche Möglichkeiten es für Senkung überhöhter Handels<lb break="no"/>spannen und Reorganisation der Handelsstruktur möglich ist.<lb/>
Anmerkung für Dr. <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte mit Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund<lb/>
eine solche Analyse einleiten und insbesondere<lb/>
extreme Beispiele sammeln.</p><pb n="20-0509" facs="20_1974-04-26_0509.jpg"/><p xml:space="preserve">Die gut besuchte Veranstaltung der Arbeitsgemeinschaft für<lb/>
Gemeinwirtschaft im Steirerhof eine interessante Diskussion<lb/>
mit zehn Diskussionsredner gegeben aber ansonsten im Grunde<lb/>
genommen nichts gebracht.Der einzige Vorteil glaube ich war<lb/>
dass dort nicht nur lauter Sozialisten anwesend waren.<lb/>
Spät abends bin ich dann noch zum Festessen der Greinitz AG<lb/>
Direktor <name type="person" ref="#per__147033">Mattersdorfer</name> hat ihn ersucht, ich sollte auch dann<lb/>
wenn es längst vorüber ist noch vorüber kommen, nützte ich<lb/>
die Gelegenheit, um den Voest-Alpine-Leuten <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> war schon<lb/>
nach Linz zurückgefahren auseinander zu setzen, daß sich mit<lb/>
der letzten Tranche 12 Millionen Bergbauförderung für die<lb/>
GKB die 50 Millionen fast ausgeschöpft habe. Sie müssen jetzt<lb/>
damit rechnen, für die nächsten Wochen und Monate übergangsmässig<lb/>
eine finanzielle Lösung zu finden, bis <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name><lb/>
mir neue finanzielle Möglichkeiten eröffnet.</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97749">
               <persName type="label">Mitterer, Otto</persName>
               <persName><surname>Mitterer</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>Handelsminister, ÖVP, Präs. HK Wien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720411.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780524.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780805.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97644">
               <persName type="label">Koller, Herbert</persName>
               <persName><surname>Koller</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>GD VÖEST</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710416.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801016.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97469">
               <persName type="label">Gehart, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Gehart</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780605.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98072">
               <persName type="label">Wiesinger, Anna</persName>
               <persName><surname>Wiesinger</surname><forename>Anna</forename></persName>
               <occupation>Büro des Bundesministers (Sekretärin)</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800514.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111717">
               <persName type="label">Schönbichler, Carl Hans</persName>
               <persName><surname>Schönbichler</surname><forename>Carl Hans</forename></persName>
               <occupation>Obmann Sektion Handel BHK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810611.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98040">
               <persName type="label">Wais, Anton</persName>
               <persName><surname>Wais</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1017902909</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108609">
               <persName type="label">Sterk, Georg</persName>
               <persName><surname>Sterk</surname><forename>Georg</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800704.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810821.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112569">
               <persName type="label">Götz, Alexander</persName>
               <persName><surname>Götz</surname><forename>Alexander</forename></persName>
               <occupation>Grazer Bürgermeister, FPÖ</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781017.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781026.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__36718">
               <persName type="label">Schwarz, Eduard</persName>
               <persName><surname>Schwarz</surname><forename>Eduard</forename></persName>
               <occupation>AK-Präs. Stmk.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1017938318</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710409.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720216.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113131">
               <persName type="label">Niederl, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Niederl</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation>steir. LH, ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780906.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>