<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19730628.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19730627.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19730629.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 28. Juni 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-06-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-06-28">Donnerstag, 28. Juni 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0768" facs="16_1973-06-28_0768.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag. 28. Juni 1973</p><p xml:space="preserve">Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat mich einmal gefragt, was ich eigent<lb break="no"/>lich bei diesen Dekret- und Ordensüberreichungen sage. Er selbst<lb/>
macht das jetzt auch schon enige Male und natürlich weiss er aber<lb/>
auch ich nicht mehr, was man Neues bei einer solchenGelegenheit<lb/>
von sich geben soll. Interssanterweise fällt mir aber dann doch<lb/>
irgendetwas ein. Obwohl ich mich jetzt überhaupt nicht mehr darauf<lb/>
vorbereite. Ich fürchtenur, dass es doch immer nur dasselbe ist.<lb/>
Anerkennung, mehr als Pflichterfüllung, Dank usw.</p><p xml:space="preserve">Bei der Ordensüberreichung versuche ich immer durch persönliche<lb/>
Bemerkungen den BEtreffenden mehr zu sagen, als dass man sich eben<lb/>
bedankt und im Namen des Bundespräsidenten diese hohe und höchste<lb/>
Auszeichnung überreicht. Reg.Rat <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name>, den ich immer ersuche, er<lb/>
soll persönliche Informationen über dne Ausgezeichneten sammeln,<lb/>
Hobby usw. stösst dabei natürlich auf Schwierigkeiten. Was ich<lb/>
aber sagen soll, wenn als einziger VErmerk Chauffeur oder Hilfsar<lb break="no"/>beiter beim Namen des Ausgezeichneten steht, ist äusserst schwierig.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> meint allerdings mit REcht, dass manche Direktoren sich be<lb break="no"/>schwert haben, dass man ihr Hobby in aller Öffentlichkeit nennt<lb/>
Auch dieser Einwand kann seine BErechtigung haben. Trotzdem glaube<lb/>
ich, dass auf einige persönliche Bemerkungen der BEtreffende doch<lb/>
positiv eragiert und die Feier nicht einer Ordensausgabe ruck-zuck<lb/>
gleichkommt. Erstmalig war ein Betrieb Henhapel und Heine mit fast<lb/>
zwei Dutzcend Ausgezeichneten, eben vom Direktor bis zum Hilfsar<lb break="no"/>beiter, vertreten. Hier glaube ich sollte man in Hinkunft es so arran<lb break="no"/>gieren, dass ich in dieem Fall lieber in den Betrieb fahre und dort<lb/>
die Auszeichnung vornehmen, als dass mit anderne Ausgezeichneten<lb/>
eine ganze Belegschaft gleich angetreten ist.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Grössere Gruppen von Betriebsangehörigen oder<lb/>
Organisationen bitte in Hinkunft so organi<lb break="no"/>sieren, dass ich dies eben nicht im Ministerium<lb/>
sondern an deren Dienststellen oder im Betrieb<lb/>
überreiche.</p><p xml:space="preserve">Der bulgarische Vizeministerpräsident <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name> und der Aussenhandelsmini<lb break="no"/>ster <name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name> sowie der Vizeaussenminister <name type="person" ref="#per__149165">Trykov</name> sind zwar inoffiziell<lb/>
d.h. nicht von uns eingeladen, hier, doch hat mir der Handelsdelegierte<lb/>
<name type="person" ref="#per__113607">Sirowatka</name> recht gegebne, dass <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name> ein bedeutender Mann in Bulgarien<lb/>
ist. <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name> ist mItglied des Zentralkomitees und hat wirtschaftlich<lb/>
<pb n="16-0769" facs="16_1973-06-28_0769.jpg"/>mehr zu reden als <name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name>. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> hat mir auch abends beim<lb/>
Essen des bulg. Botschafters mitgeteilt, dass er sehr froh ist,<lb/>
dass ich mich so um <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name> kümere. Ich habe deshalb meinen ganzen<lb/>
Zeitplan umgeändert Und werde <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name> so weit wie möglich, insbe<lb break="no"/>sondere in die Steiermark begleiten. Bie der ersten Aussprache, an<lb break="no"/>geblich im kleinen Kreis, hat <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name> auch sofort das Wort ergrif<lb break="no"/>fen und die Wünsche der Bulgaren präzisiert. Die lagen genau auf<lb/>
dem Gebiet wo wir sie auch erwarteten, ihnen aberkaum helfen<lb/>
konnten. Sie möchten: langfristige Kredite mit besonders günstigen<lb/>
Konditionen, Zollermässigungen oder Zollbefreiungen, besser<lb/>
für Kooperationsgeschäfte, sie stellen sich vor, dass sie die<lb/>
Anlagen mit hundertprozentiger Kompensation bezahlen können.<lb/>
Die Bulgaren nehmen an, dass es der österr. Industrie z.B. der<lb/>
VÖEST mit ihrer Verkaufsorganisation möglich ist, Elektrokarren,<lb/>
Elektrokatzen, d.h. Transporteinrichtungen, wo sie ganz gute<lb/>
Produkte erzeugen, in rauhesten Mengen abnehmen und dann über<lb/>
ihre Verkaufsbüros im Ausland eben absetzen. Dabei müssten aber<lb/>
die österr. Firmen noch sehr vorsichtig sein, weil gewisse Gebiete<lb/>
von den Bulgaren dann gesperrt werdne, die dann natürlich selnst<lb/>
mit diesen Transportgeräte beliefern. Die österr. Industrie ins<lb break="no"/>besondere VÖEST, Böhler usw. hat deshalb einer Aussprache, die<lb/>
<name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name> und <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name> dann mit der Bundeshandelskammer gehabt ahben,<lb/>
sehr negativ, d.h. zurückhaltend reagiert. Ich selbst habe bei<lb/>
dieser ersten Aussprache versucht, den Bulgaren die realen Verhältnis<lb break="no"/>se nahezubringen. Diesen Versuch habe ich dann auch bei der zweiten<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name> am Nachmittag, die interessaterweise als Hauptaussprache<lb/>
von den Bulgaren vorgesehen war und wo sowohl von ihrer als aber au<lb/>
auch von unserer SEite wesentlich weniger Teilnehmer waren, ich<lb/>
fürchte erfolglos, fortgesetzt. <name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name> hat einen Plan entwickelt,<lb/>
er entschuldigte sich dann sogar, weil er so ausführlich in die<lb/>
Detils gegangen ist und so lange dazu gebracuht hat, wie die<lb/>
bulgarische Seite sich vorstellt, dass bis zum Jahre 1990 gemeinsam<lb/>
womöglich für beide verpflichtende Ziele festgelegt werden sollen.<lb/>
Für den 10-Jahresplan, den wir jetzt im Prinzip abgeschlossen<lb/>
habe, möchten die Bulgaren eine Erhöhung des Aussenhandelsvolumens<lb/>
auf 200 Mill. $. Dies entspräche fast einer Vervierfachung. Ich<lb/>
setzte den Bulgaren neuerdings auseinander, dass wir ein anderes<lb/>
System haben und daher es ganz unmöglich ist, rigendwelche Ver<lb break="no"/>pflichtungen eingehen zu können. Andererseits möchten die Bulgaren<lb/>
unter allen Umständen bis zum Besuch ihres Staatspräsidenten<lb/>
<pb n="16-0770" facs="16_1973-06-28_0770.jpg"/><name type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</name> vom 9. bis 13. Oktober konkrete Ergebnisse. Die Bulgaren<lb/>
sind bereit und ich weiss, dass sie <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> vom IFES-Institut seit<lb/>
Monaten darauf drängen, er soll einen Entwickungsplan für Öster<lb break="no"/>reich ausarbeiten, dem sie sogar bezahlen würden. <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> selbst<lb/>
ist büer diesen Vorschlag sehr unglücklich, dnen er weiss genau,<lb/>
dass dies viel Arbeit , Zeit ud Geld kostet und doch kaum dazu<lb/>
beitragen wird, den österr.-bulgarischen Handel zu beleben. Min.<lb/>
Rat <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> bemekrte unter uns im kleineren Kreis, dass die Bulgaren<lb/>
vielleicht damit spekulieren, dass <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> als soz. Abgeordneter<lb/>
mit seinem IFES-Institutsbericht dann uns d.h. das Handelsministerium<lb/>
beeinflussen könnte, dass die Bulgaren mehr Chancen haben, Waren<lb/>
nach Österreich zu liefern. Da den Bulgaren jetzt aber schon alle<lb/>
Möglichkeiten offenstehen, die auch andere Staaten haben, kann ich<lb/>
mir wirklich nicht vorstellen, warum sie so viel Geld hinaus<lb break="no"/>schmeissen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name> entwicklte zum Schluss einen Terminplan, aus dem ersicht<lb break="no"/>lch war, dass sowohl hier in Wien als auch in Sofia fast ununter<lb break="no"/>brochen mit Delegationen verhandelt werden soll und vielleicht<lb/>
sogar er und ich letzten Endes dann vor dem <name type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</name>-Besuch noch<lb/>
einmal zuammenkommen sollten, um die letzten Vorbereitungen zu<lb/>
treffen oder zu finalisieren. Da weder <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> entsprechende Zeit<lb/>
hat noch ich Lust habe, dass wir hier wieder durch Delegationen<lb/>
Kosten haben, die letzten Endes gar nicht viel bringen, habe ich<lb/>
vorgeschlagen, man sollte den Wunsch der Bulgaren noch dahingehend<lb/>
verbessern, dass wir unmittelbar mit den Verhandlungen beginnen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113028">Christof</name>, der Generaldirektor auf der drüberen Seite im Aussen<lb break="no"/>handelsministerium und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> sollen am nächsten Tag bereit die<lb/>
ersten Gedanken austauschen, die Entwürfe – Bulgarien hat einen,<lb/>
wir haben den sowjetischen – besprechen und so bereits auf<lb/>
Wiener Boden und unmittelbar die Vorbereitungen für den<lb/>
<name type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</name>-Besuch einleiten. Wenn die Bulgaren wollen, können<lb/>
sie dann noch zwischendurch eine Delegation heraufschicken und<lb/>
im Rahmendes jährlichen Protokolls ergäbe sich dann ebenfalls in<lb/>
Wien eine weiere Verhandlungsmöglichkeit. Irgendetwas wird bis zum<lb/>
<name type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</name>-Besuch sicherlich zustandekommen, umindestens ein umfang<lb break="no"/>reiches Papier mit Absichtserklärungen. Wie dieses ja auch auf dem<lb/>
Sektor des sowjetischen Vertrages geschehen ist. Unerklärlich ist<lb/>
für mich, warum die Bulgaren jetzt den 10-Jahresvertrag und den<lb/>
Meistbegünstigungsvertrag unterschrieben haben. Dies hätte man<lb/>
sicherlich noch bis zum <name type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</name>-Besuch liegenlassen können und dann<lb/>
<pb n="16-0771" facs="16_1973-06-28_0771.jpg"/>wäre ein ganz grosser Erfolg von <name type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</name>-Besuch festzustellen gewesen.</p><p xml:space="preserve">Formell hat diese Delegation ungeheur Möglichkeiten. Selbst <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat<lb/>
ihen einen Termin gegegeben, der alerdings dann verschoben werden musste,<lb/>
kurz war, wo er – wie mr der Handelsdelegierte berichtete – mehr von<lb/>
seiner Reise nach Malta zu <name type="person" ref="#per__97746">Mintoff</name>, von dem er glaubt, dass er bulgarisch<lb/>
Abstammung ist, gesprochen hat als über kontkrete Probleme. <name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name> hat<lb/>
mir dann wiedr erzählt, dass er beim Finanzminister war, ein sehr<lb/>
junger und schweigsamer Mann, der aber dann doch zum Schluss erklärt<lb/>
hat, dass er die bulgarische Seite bezügliche der Kredite und Zoll<lb break="no"/>begünstigungen unterstützen wird. <name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name> war mit dieser Ausprache<lb/>
wie er sich ausdrückte- sehr zufrieden. Die konkreteste Tätigkeit war<lb/>
glaube ich aber von Min.Präsidenten <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name>, der bei <name type="person" ref="#per__145324">Kohmeier</name> wegen einer<lb/>
Ketten-Kooperation bei Schember wegen eine Kombination zwischen bulga<lb break="no"/>rischer Elektronik und österr. Waagen ud bei Paragon wegen einer Kühl<lb break="no"/>anlagekooperation vorgesprochen hat. Insbesondere von <name type="person" ref="#per__145324">Kohmeier</name><lb/>
war <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name> begeistert, weil Dr. <name type="person" ref="#per__145324">Kohmeier</name> ihm erklärt hat, er möchte<lb/>
drei Firmen haben, eine in Rumänien, wo er eine grosse Kooperation mit<lb/>
Kapitalbeteiligung an einer rumänischen Firma eingegangen ist, eine in<lb/>
Bulgarien und die dritte in Wien und mit diesen drei Firmen möchte er<lb/>
auf der ganzen Welt womöglich gemeinsam Ketten verkaufen. <name type="person" ref="#per__149005">Popow</name> meinte<lb/>
dies sei ein moderne amerikanischer Unternehmertyp und er ver<lb break="no"/>srpicht sich sehr viel davon.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Hier sollten unsere Kooperationsreferenten <name type="person" ref="#per__98109">Zembsch</name><lb/>
und die Branchenreferenten wirklich dahinterkommen<lb/>
was an konkreten Absichten und Möglichkeiten, die<lb/>
österr. Firmen tatsächlich haben.</p><p xml:space="preserve">Trotzdem es ein inoffizieller Besuch ist, gibt es Essen, Gegenessen,<lb/>
also den ganzen Jammer, der mich besonders immer am meisten stört.<lb/>
WEnn dann irgendetwas durch Zeitverschiebung anders geregetl werden<lb/>
muss als wir es ursprünglich geplant haben, zeigt sich, wie sehr<lb/>
unser Haus unbeweglich ist. Die Vertragsunterzeichnung sollten um 15.30<lb/>
sein, wurde auf 15 Uhr schon am vorhergehenden Tag festgelegt udn das<lb/>
Endergebnis war, dass der Saal bei uns zugesperrt war, die Füllfedern<lb/>
ausgetrocknet und der Wein dann nur mit Untertützung von Min.Rat <name type="person" ref="#per__98109">Zembsch</name><lb/>
der ihn géingeschenkt hat, aufgewartet werden konnte. <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> meinte, er<lb/>
hätte ausdrcklich mit <name type="person" ref="#per__114718">Dersch</name> alles besprochen, <name type="person" ref="#per__114718">Dersch</name> hätte auch erklärt<lb/>
es sei alles in Ordnung, <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> hat sich natürlich auch sehr geärgert,<lb/>
weil letzten Endes er ja auch mitverantwortlich ist, geklappt hat<lb/>
es nicht sondern wir mussten wieder ienmal ungeheur improvisieren.</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97746">
               <persName type="label">Mintoff, Dominic</persName>
               <persName><surname>Mintoff</surname><forename>Dominic</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/129585289</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720413.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98109">
               <persName type="label">Zembsch, Anton</persName>
               <persName><surname>Zembsch</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711011.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97770">
               <persName type="label">Nedew, Iwan</persName>
               <persName><surname>Nedew</surname><forename>Iwan</forename></persName>
               <occupation>bulgar. Außenhandelsminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710628.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720211.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97543">
               <persName type="label">Heindl, Kurt</persName>
               <persName><surname>Heindl</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>1970-1973 Büro Staribacher, SPÖ-NR-Abg., stv. Vors.
                  SPÖ-Landstraße</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/102318379X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97632">
               <persName type="label">Kirchschläger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Kirchschläger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Außenminister, Bundespräsident</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118723189</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113028">
               <persName type="label">Christow, Christo</persName>
               <persName><surname>Christow</surname><forename>Christo</forename></persName>
               <occupation>bulg. Außenhandelsminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113024">
               <persName type="label">Schiwkow, Todor</persName>
               <persName><surname>Schiwkow</surname><forename>Todor</forename></persName>
               <occupation>bulg. Staats-/Parteichef</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780920.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98055">
               <persName type="label">Weihs, Oskar</persName>
               <persName><surname>Weihs</surname><forename>Oskar</forename></persName>
               <occupation>Landwirtschaftsminister bis 1976</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/130620351</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720404.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97426">
               <persName type="label">Fälbl, Maximilian</persName>
               <persName><surname>Fälbl</surname><forename>Maximilian</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810706.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810810.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810818.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810819.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97356">
               <persName type="label">Blecha, Karl</persName>
               <persName><surname>Blecha</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/129507873</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97801">
               <persName type="label">Ottahal, Georg</persName>
               <persName><surname>Ottahal</surname><forename>Georg</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM, u.a. zuständig f. Protokollfragen</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780404.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780620.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780711.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111699">
               <persName type="label">Puffler, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Puffler</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Reg.R HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780705.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780829.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810708.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114718">
               <persName type="label">Dersch, Johann</persName>
               <persName><surname>Dersch</surname><forename>Johann</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780725.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113607">
               <persName type="label">Syrovatka, Karl</persName>
               <persName><surname>Syrovatka</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>HK, Handelsattaché öst. Botschaft Sofia</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780305.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>