<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19730406.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19730405.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19730407.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  6. April 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-04-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-04-06">Freitag, 6. April 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0450" facs="15_1973-04-06_0450.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 6. April 1973</p><p xml:space="preserve">Die Fa. Schuh und Vhynalek werden derzeit von einzelnen Produzenten<lb/>
wie Dunlop &amp; Heath nicht mehr beliefert. Der Vertreter der Sportarti<lb break="no"/>kelhändler <name type="person" ref="#per__146180">Dobisch</name> hat mit Herrn <name type="person" ref="#per__146278">Eybl</name> von Intersport bei einzelnen<lb/>
Produzenten protestiert, weil sie unter den normal kalkulierten<lb/>
Preisen verkaufen. Die Skiindustrie verlangt, dass bis 40 % Spannen<lb/>
aufzuschlagen sind. Für Grossabnehmer, wie Schuh-Ski, die bis zu 20.000<lb/>
Paar im Jahr verkaufen, bekommen sie Mengenrabatte. Wenn nun Schuh-Ski<lb/>
diese durch Mengenrabatt verkürzten Fabriksabgabepreise 40 % auf<lb break="no"/>schlägt, liegt er noch immer unter dem Preis der von sonstigen Händlern<lb/>
verlangt wird. Dobisch und andere Händler geben 10 % Rabatt von den<lb/>
seinerzeitigen Listenpreisen. Lachs findet diese Vorgangsweise empö<lb break="no"/>rend und <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> wird dieses Problem im Wettbewerbsausschuss unter Vor<lb break="no"/>sitz von Dr. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name>, Handelskammer zur Sprache bringen. Herr <name type="person" ref="#per__149338">Schuh</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__149112">Vyhnalek</name> haben dieses Problem mit <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> und <name type="person" ref="#per__146180">Dobisch</name> besprochen,<lb/>
ohne dass ein positives Ergebnis erzielt werden konnte.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> hat mit dem Besitzer von Weissen Rössl in Ybbs, Dr. <name type="person" ref="#per__146320">Gevay</name><lb/>
gesprochen, ihm aber keinerlei Zusagen wegen eines eventuellen Spiel<lb break="no"/>kasinos in Österreich gemacht. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> erklärt, dass an den sogenannten<lb/>
Touren in Österreich nicht zu denken ist. In anderen<lb/>
Kasinos wird, wenn grössere Gruppen aus anderen Ländern arrangiert<lb/>
werden, bis zu 30 % Transportkosten und 10 % Aufenthalt aus den<lb/>
Einspielergebnissen getragen. Dies ist aber nur möglich, weil in<lb/>
der Welt nur 30 % Steuerbelastung, in der BRD 80 und in Österreich<lb/>
90 % beträgt. Deshalb kann aus den 10 %, die den österreichischen<lb/>
Kasinos verbleiben, nicht so aufwendige Arrangements mit Reise<lb break="no"/>büros, Firmen oder Privaten, die entsprechende Spieler einfliegen,<lb/>
getroffen werden. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> hat <name type="person" ref="#per__146320">Gevay</name> nicht im Unklaren gelassen,<lb/>
dass er an der amerikanischen Finanzierungsgesellschaft nicht inter<lb break="no"/>essiert sei. Höchstens an Gästen, die nach Österreich spielen kommen.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name> von Tirol und Hofrat <name type="person" ref="#per__146899">Kirchmeier</name>, der Wirtschaftsreferent<lb/>
der Tiroler Landesregierung, Dr. <name type="person" ref="#per__116012">Amon</name> von der HK OÖ und gleichzeitig<lb/>
Geschäftsführer der oö. Gasgesellschaft, <name type="person" ref="#per__146114">Bonjoti</name> und <name type="person" ref="#per__149179">Rippl</name> von<lb/>
Salzburg hatten bei der ÖMV – Gen. Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name>, <name type="person" ref="#per__97671">Kreut<lb break="no"/>ler</name> und einige Herren, die ich nicht kannte, eine Aussprache wegen<lb/>
der Belieferung Westösterreichs mit Erdgas, resp. Russen- resp. Alge<lb break="no"/>riengas. <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name> verlangte eine Mitsprache beim Transport, aber<lb/>
<pb n="15-0451" facs="15_1973-04-06_0451.jpg"/>auch bei der Preisgestaltung, den westlichen Ländern wäre es recht,<lb/>
wenn die ÖMV als Oberverteiler fungieren würde. Sie anerkennen unter<lb/>
gar keinen Umständen die Austro-Ferngas. <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name> erklärte, selbst<lb/>
wenn ich ein Pipeline-Gesetz anstrebe, werden sie alles daransetzen<lb/>
um ihre Rechte durchzusetzen, nachdem die Gasleitung von Monfalcone<lb/>
nach Deutschland über ihr Gebiet gehen wird. Ich erklärte, dass man<lb/>
erst sehr spät jetzt in Tirol aufgewacht ist, denn bei der TAL-Leitung,<lb/>
d.h. der Ölleitung über das Tiroler Gebiet hat man sich nicht zur Wehr<lb/>
gesetzt. Die Konzeption der jetzigen Regierung läuft aber bereits<lb/>
darauf hinaus, dass sehr wohl die österreichische Strecke nur mit<lb/>
österreichischem Einfluss kapitalmässig gebaut werden kann. Ich<lb/>
erklärte mein Einverständnis, wenn beide Teile mich als Schiedsrichter<lb/>
anrufen, zu versuchen, ein Kompromiss zu erzielen. <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name> ersuchte<lb/>
mich zuletzt, dass ich mich für die Interessen dieser Länder einsetzen<lb/>
sollte. Ich konnte nicht unterdrücken beim Abschied zu sagen, da<lb/>
haben die Schwarzen untereinander kein Konzept, streiten und ein<lb/>
Roter soll schlichten.</p><p xml:space="preserve">Am Abend hatte ich dann eine grosse Konferenz mit den Vertretern der<lb/>
Austro-Ferngas, die mir mitteilen, dass sie am 4. April doch nun den<lb/>
Vertrag über die Transportrechte mit der ÖMV und den ausländischen<lb/>
Gesellschaften abgeschlossen haben. Sollte sich in Österreich Schwie<lb break="no"/>rigkeiten ergeben wegen des Transportes Algerien-Gas in den Wiener und<lb/>
nö. Raum würden sie eine eigene Gasleitung bauen. Ich habe sofort<lb/>
Gen.Dir. <name type="person">Gruber</name> erklärt, dass ich unter gar keinen Umständen eine<lb/>
Parallel-Leitung zulassen würde. Ich appellierte an die Austro-<lb/>
Ferngas, dass sie so schnell wie möglich zu einem Akkord mit den rest<lb break="no"/>lichen Bundesländern und der ÖMV käme.</p><p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name>, <name type="person" ref="#per__142434">Schmatzberger</name>, <name type="person" ref="#per__126516">Masowsky</name> und <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name><lb/>
kamen, um mit mir die Erdgasproblemation zu besprechen. Ich habe dann<lb/>
beide Teile – Austro-Ferngas und ÖMV zusammengebracht und nach einer<lb/>
Stunde heftigster und sehr harter Diskussion, die bis zu Ausdrücke:<lb/>
Taschenspielertricks, ging, dann letzten Endes einen Akkord dahingehend<lb/>
erzielt, dass unverzüglich die Fachleute sich zusammensetzen, um die<lb/>
technischen Probleme zu besprechen. Sollte es nicht möglich sein, ein<lb/>
Einvernehmen zu erzielen, werden sie mir berichten. Wenn es zu einem<lb/>
Akkord kommt, werde ich auch einen entsprechenden gemeinsamen Bericht<lb/>
erhalten.</p><pb n="15-0452" facs="15_1973-04-06_0452.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name> berichtet mir, dass es ihm gelungen ist mit der IIP in<lb/>
Den Haag, die 5 Staaten repräsentiert, einen Vertrag abzuschliessen.<lb/>
Auch in der BRD ist dies jetzt geschehen, offen ist daher nur<lb/>
mehr Frankreich. <name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name> zweifelt nicht daran, dass es gelingen wird,<lb/>
diesen Vertrag auch sehr bald unter Dach und Fach zu bringen. Alle<lb/>
diese Verträge beinhalten die Wettbewerbsklausel, d.h. dass keiner<lb/>
dieser Staaten die Ergebnisse an Dritte zur kommerziellen Auswertung<lb/>
weitergeben. <name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name> ist fest davon überzeugt, dass er jetzt<lb/>
unverzüglich die technischen Unterlagen, d.h. die Bänder oder Lochkarte<lb/>
bekommen wird, um die Probeläufe starten zu können. Schwierigkeiten<lb/>
wird es nur mit den USA geben, weil dort eine Datensperre an das<lb/>
Ausland verfügt wurde.</p><p xml:space="preserve">Im Fremdenverkehrsdirektorium konnte ich mich mit der Ausschreibung<lb/>
für den Geschäftsführer nicht durchsetzen. Die Ländervertreter, Hofrat<lb/>
<name type="person" ref="#per__115027">Hlous</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, aber auch Dr. <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> von der Handelskammer, erklärte, dass sie<lb/>
erst in einer Wochen, d.h. nach einer Besprechung der Ländervertreter<lb/>
ihre Zustimmung geben könnten. Die Länder haben sich bereits sechs<lb/>
auf Kommerzialrat <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> als Geschäftsführer geeinigt und wünschen<lb/>
scheinbar keine Ausschreibung. Da mehrere Interessenten aber vorhanden<lb/>
sind, werde ich versuchen, auf Alle Fälle eine Ausschreibung durchzu<lb break="no"/>setzen.</p><p xml:space="preserve">Neben einer Reihe von wichtigeren und unwichtigeren Beschlüssen wurde<lb/>
mir dann aber klar, dass die Generalversammlung mit der Budgetbe<lb break="no"/>stätigung, d.h. Beschlussfassung einberufen wurde, obwohl die Länder<lb break="no"/>vertreter nicht bereit waren, diesen Beschluss auch zu fassen. Erst<lb/>
am nächsten Tag würden die Finanzreferenten sich endgültig entscheiden,<lb/>
ob sie bereit sind, die Aufstockung auf das Fremdenverkehrsbudget, Summe<lb/>
120 Mill., zu akzeptieren. Der Bund hat bereits beschlossen, die Auf<lb break="no"/>stockung durchzuführen, die Handelskammer zögert, da sie erst den Be<lb break="no"/>schluss der Ländervertreter braucht. Die Finanzreferenten haben aber da<lb/>
Fremdenverkehrsdirektoren oder auch den Fremdenverkehrslandesräten keine<lb/>
solche Ermächtigung gegeben. Ich setzte den Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</name><lb/>
auseinander, dass wir unter gar keinen Umständen eine Generalver<lb break="no"/>sammlung ohne eine positiven Budgetbeschluss machen dürfen. Wenn<lb/>
nämlich die Generalversammlung beschlossen hat, dass wir nicht das<lb/>
Budget im vorgesehenen Ausmass genehmigt bekommen, dann müssen wir<lb/>
unverzüglich alle Aktionen abstoppen, resp. einschränken. Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name><lb/>
meinte, er müsste dann bereits den einzelnen Zweigstellen entspre<lb break="no"/><pb n="15-0453" facs="15_1973-04-06_0453.jpg"/>chende Weisung geben, dass sie unverzüglich reduzierte Budgetansätze<lb/>
zur Anwendung bringen. Da anzunehmen ist, dass wir doch in weiterer<lb/>
Folge die erhöhte Budgetziffer durchsetzen, schlug ich vor, dass wir<lb/>
unter allen Umständen, wenn der Sprecher der Landesregierungen, LR <name type="person" ref="#per__98037">Vogl</name><lb/>
vom Burgenland, nicht Montag die Zustimmung gibt, auf alle Fälle die<lb/>
Generalversammlung verschieben.</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__98037">
               <persName type="label">Vogl, Helmuth</persName>
               <persName><surname>Vogl</surname><forename>Helmuth</forename></persName>
               <occupation>bgld. Finanzlandesrat</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780411.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780920.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800319.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126516">
               <persName type="label">Mackowski, Leo</persName>
               <persName><surname>Mackowski</surname><forename>Leo</forename></persName>
               <occupation>Dir. ÖMV</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800722.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97406">
               <persName type="label">Ebert, Erich</persName>
               <persName><surname>Ebert</surname><forename>Erich</forename></persName>
               <occupation>Wr. ÖVP-GR-Abg., Obmann Sekt. Handel Wr. HK, Vizepräs. VKI</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810611.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111736">
               <persName type="label">Zolles, Helmut</persName>
               <persName><surname>Zolles</surname><forename>Helmut</forename></persName>
               <occupation>Direktor ÖFVW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710628.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97459">
               <persName type="label">Fröhlich, Josef</persName>
               <persName><surname>Fröhlich</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97429">
               <persName type="label">Feichtinger, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Feichtinger</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation>ÖMV</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/132912112</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780829.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780906.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780908.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97337">
               <persName type="label">Bauer, Ludwig</persName>
               <persName><surname>Bauer</surname><forename>Ludwig</forename></persName>
               <occupation>GD ÖMV</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113372">
               <persName type="label">Wallner, Leo</persName>
               <persName><surname>Wallner</surname><forename>Leo</forename></persName>
               <occupation>GD Casinos Austria</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800531.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800724.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801017.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115027">
               <persName type="label">Hlous, Franz</persName>
               <persName><surname>Hlous</surname><forename>Franz</forename></persName>
               <occupation>Hofrat, nö. Fremdenverkehrsdir.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800604.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114586">
               <persName type="label">Zedek, Gustav</persName>
               <persName><surname>Zedek</surname><forename>Gustav</forename></persName>
               <occupation>HK, Syndikus Bundessektion Fremdenverkehr, ÖFVW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800822.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800908.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97671">
               <persName type="label">Kreutler, Horst</persName>
               <persName><surname>Kreutler</surname><forename>Horst</forename></persName>
               <occupation>ÖMV, Dir. Fa. Semperit</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710329.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__133082">
               <persName type="label">Auracher, Otto</persName>
               <persName><surname>Auracher</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>erst AK, dann GF INPADOC</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720404.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97684">
               <persName type="label">Langer-Hansel, Harald</persName>
               <persName><surname>Langer-Hansel</surname><forename>Harald</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/136291708</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710810.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720411.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112216">
               <persName type="label">Bassetti, Luis</persName>
               <persName><surname>Bassetti</surname><forename>Luis</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800417.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116012">
               <persName type="label">Amon, Walter</persName>
               <persName><surname>Amon</surname><forename>Walter</forename></persName>
               <occupation>GF Ferngas OÖ</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780808.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800319.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800409.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97646">
               <persName type="label">Koppe, Fritz</persName>
               <persName><surname>Koppe</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Sekr. JS, ab 1973 GF VKI</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>