<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19790918.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19790917.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19790921.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 18. September 1979 bis Donnerstag, der 20. September 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band50_1979-09-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1979-09-18" to="1979-09-20">Dienstag, 18. September 1979 bis Donnerstag, 20. September 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="50-1010" facs="50_1979-09-18_1979-09-20_1010.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 18.9. – Donnerstag 20.9.1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präsident von Philips <name type="person" ref="#per__114410">Rodenburg</name> erhielt einen hochgradigen Orden<lb/>
und war nicht nur sehr überrascht sondern auch sehr erfreut. Er<lb/>
beurteilt die wirtschaftliche Entwicklung pessimistisch. Interessant<lb/>
für mich aber war, dass der österreichische Generaldirektor <name type="person" ref="#per__114409">Koning</name><lb/>
erklärte, die japanische Konkurrenz nach Ablauf des Schutzes für<lb/>
das PAL-System in Europa diese nicht zu fürchten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Lass Dir erklären, wieso dieses PAL-Schutz<lb break="no"/>system abläuft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Direktor <name type="person" ref="#per__118693">Lohmann</name> und <name type="person" ref="#per__114385">Kasamas</name>, Verbundgesellschaft, <name type="person" ref="#per__112965">Maurer</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name>, Arbeiterkammer, hatten <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> und <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> die erste Aus<lb break="no"/>sprache wegen der Strompreiserhöhung. Arbeiterkammer und Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund wollen allen Ernstes, dass ich die Grundgebühr, sprich<lb/>
Leistungspreis für den Haushalt abschaffe und auf die Kilowattstunde<lb/>
übertrage, Dadurch würde diese von 95 Groschen wesentlich, MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> glaubte bis zu 2 Schilling, erhöht werden. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> wird es<lb/>
durchrechnen. Mein Einwand war, dass dann die Zweitwohnungsbe<lb break="no"/>sitzer, die ja sehr wenig Strom verbrauchen, die Kleinstabnehmer<lb/>
die Mischanlage und sogar der gewerbliche Grundpreis geändert<lb/>
und die höheren Einkommen dadurch wesentlich bevorzugt werden. Ein<lb/>
weiterer Streitpunkt war, dass die Arbeiterkammer unbedingt heraus<lb break="no"/>rechnen lassen will, was die Nichtinbetriebnahme Zwentendorfs in<lb/>
der Kalkulation ausmacht. Bei der Verbundgesellschaft wären es<lb/>
462 Mio. Schilling im Jahr, auf 20 Jahre den verlorenen Aufwand ab<lb break="no"/>schreibend, ca. 7% bei einem präliminierten Preisantrag von 17%.<lb/>
Ich halte es für besser, wenn man von vorneweg erklärt, die Auf<lb break="no"/>wendungen für das Kernkraftwerk werden aus den Ansätzen rausgestri<lb break="no"/>chen und nicht einzeln ausgewiesen. Die Kernkraftwerkgegner würden<lb/>
nämlich sonst auf alle Fälle erklären, 7% Verteuerung könnte man sich<lb/>
entweder leisten zu übernehmen, oder eben dann zusagen, die Super<lb break="no"/>gewinne der Elektrizitätsgesellschaften können dies sowieso tragen.<lb/>
Die breite Masse der Bevölkerung wird ihnen dann wahrscheinlich in<lb/>
diesem Punkt auf recht geben. Der wichtigste Streitpunkt war aber,<lb/>
dass die Wiener Elektrizitätswerke aufgrund der derzeitigen Kosten<lb break="no"/>situation überhaupt keine Strompreiserhöhung bekommen sollte.<lb/>
Die Arbeiterkammer hat überschlägig berechnet, dass sie mit den<lb/>
jetzigen Preisen ihre Kosten alle decken, inklusive 3% kalkulatori<lb break="no"/><pb n="50-1011" facs="50_1979-09-18_1979-09-20_1011.jpg"/>scher Zinsen. Die Wiener haben aber bereits unglücklicherweise<lb/>
angekündigt, da sie nicht am Kernkraftwerk Zwentendorf beteiligt<lb/>
sind, bleibt ihnen jetzt eine beträchtliche Marge bei der Preis<lb break="no"/>erhöhung am 1. Jänner 1980.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Wie verbleibt jetzt die Wiener Arbeiter<lb break="no"/>kammer?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name>, GKT, hat neuerdings bei mir vorgesprochen, weil<lb/>
sein Vertrag im nächsten Jahr abläuft. Er hätte natürlich, wie er be<lb break="no"/>reits Vizekanzler <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> auch mitgeteilt hat, grosses Interesse<lb/>
dritter Vorstandsdirektor bei der Verbund zu werden. Ich habe ihm<lb/>
dezidiert erklärt, dass keine Aussicht besteht, dass ich jetzt<lb/>
einen dritten Vorstandsdirektor bestelle. Ich versprach ihm aber<lb/>
dezidiert, dass selbstverständlich auch für ihn so vorgesorgt<lb/>
werden muss, wie für alle anderen GKT-Mitarbeiter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> informiert mich, dass die Firma Knoblich 50% Siemens<lb/>
Sevcik Ges.m.b.H., 30% Sevcik, 20% Treuhänder, jetzt Interesse<lb/>
daran hat, einen Teil von Austria-Email zur Aussenleuchtenproduktion<lb/>
mit 100 Beschäftigten zu übernehmen. Austria Email ist in einer<lb/>
schlechten wirtschaftlichen Position und die Kreditanstalt wäre<lb/>
sicherlich bereit, ein solche Arrangement einzugehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von unseren 4 Amtsgehilfen scheiden zwei aus. <name type="person" ref="#per__151985">Tomasich</name> wurde verab<lb break="no"/>schiedet. Man sagt mir allgemein, einer davon müsste unbedingt<lb/>
ersetzt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte bei der nächsten Aussprache mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> nach bürointernen Beratungen besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die 10. Gemischte bulgarisch-österreichische Kommission in Sofia<lb/>
verlief wie üblich. Das Protokoll war schon bei meiner Ankunft<lb/>
fertig. Nichtssagend wie immer. Die Essen und Gegenessen, der obli<lb break="no"/>gatorische Ausflug an die Schwarzmeer-Küste, die noch immer ver<lb break="no"/>hältnismässig gut besucht ist, die deklaratorischen Erklärungen<lb/>
bei allen Zwischenverhandlungen mit Ministerpräsident <name type="person" ref="#per__139539">Todorow</name>,<lb/>
Vizeministerpräsident <name type="person" ref="#per__116937">Lukanow</name> und den diversen Generaldirektoren von<lb/>
Rudmetall, Bulgartabak, Technoexport, Technoimport, die sich<lb/>
übrigens mit ihren Geschäftsaktivitäten überschneiden. Die Techno<lb break="no"/>export importiert und die Technoimport exportiert, zumindestens<lb/>
<pb n="50-1012" facs="50_1979-09-18_1979-09-20_1012.jpg"/>auf den chemischen, energetischen und metallurgischen Sektor.<lb/>
Die statistischen Aussenhandelsziffern stimmen zwischen Öster<lb break="no"/>reich und Bulgarien noch weniger als bisher. Die Bulgaren waren<lb/>
nämlich mit der Lieferung von Waren nach Österreich sehr zu<lb break="no"/>frieden, obwohl nach unseren Ziffern 8,8% Importsteigerung bei<lb/>
4,4% Exportsteigerung zu verzeichnen sind. Das Handelsbilanz<lb break="no"/>defizit ist noch immer sehr gross. Der Besuch Bulgariens durch Öster<lb break="no"/>reicher verhältnismässig gering, 35.000 waren heuer an der Schwarz<lb break="no"/>meerküste. Da die Bulgaren in ihrer Statistik auch Transitware über<lb/>
Österreich einbeziehen, ist ihren Berechnungen nach der bulgarische<lb/>
Export nach Österreich befriedigend gestiegen. Ich persönlich<lb/>
habe den Bulgaren von Handelsminister <name type="person" ref="#per__113028">Christow</name> bis zu Vizeminister<lb break="no"/>präsident <name type="person" ref="#per__116937">Lukanow</name> unter vier Augen stets erklärt, dass sie ihre<lb/>
Offertpraxis ändern müssen, wenn sie Grossaufträge nach Bulgarien<lb/>
oder Drittländer ausschreiben. Die VÖEST-Alpine und andere Firmen<lb/>
haben mir schon immer geklagt, dass die Bulgaren monatelang ver<lb break="no"/>handeln, Detailinformationen wollen, dadurch den Betrieben hohe<lb/>
Kosten entstehen und letzten Endes dann ein anders Land den Zu<lb break="no"/>schlag bekommt. Die österreichischen Firmen nehmen daher an, es<lb/>
handelt sich in den meisten Fällen nur um sogenannte Deckofferte.<lb/>
Sie wollen aufgrund der detaillierten österreichischen Angaben den<lb/>
Ausländer dann zwingen, mit einen sehr guten-Wissen über die Detail<lb break="no"/>preise den Preis ihres Anbotes entsprechend zu senken. Wenn<lb/>
Österreich keine Chance hat ein Offert zugeschlagen zu bekommen,<lb/>
dann soll man dies gleich in einem früheren Zeitpunkt der öster<lb break="no"/>reichischen Firma sagen. Ein typisches Beispiele für mich waren<lb/>
nicht nur VÖEST-Alpine Anbote in den letzten Jahren, sondern gerade<lb/>
vor meiner Ankunft den Franzosen zugeschlagenes Seilbahnprojekt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__116937">Lukanow</name> und <name type="person" ref="#per__113028">Christow</name> erklärten mir, dass es sich bei diesem fran<lb break="no"/>zösischen Seilbahnprojekt um ein ganzes Fremdenverkehrsprojekt mit<lb/>
Hotels usw. als Paket gehandelt hat. Die nächste Seilbahn auf die<lb/>
Witoscha soll jetzt Österreich, Doppelmayr, bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: MR <name type="person" ref="#per__131763">Pschorn</name> soll aufgrund der Aussprachen<lb/>
jetzt die einzelnen Firmen über das Ergebnis verständigen. Wichtig<lb/>
ist, dass diese sehen, wir haben interveniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für mich interessant war nur ein Hubschrauberflug über die hoch<lb break="no"/>gelegenen Stauseen, sogenannte Wasserspeicher, im Gebirge südlich<lb/>
<pb n="50-1013" facs="50_1979-09-18_1979-09-20_1013.jpg"/>von Sofia. Dort ist bereits eine kleine Elektrizitätsanlage instal<lb break="no"/>liert. Jetzt soll durch die Firma VOITH angeboten, ein grosses<lb/>
Milliardenprojekt an Pumpspeicher entstehen. Die Speicher werden<lb/>
ausschliesslich durch Schmelzwasser im Winter und Sommerregen ge<lb break="no"/>füllt. Gletscherzufluss gibt es keinen. Mit Pumpsystem soll jetzt<lb/>
Spitzenstrom dort erzeugt werden können. Die Grundlast kommt aus<lb/>
dem Kernkraftwerk an der Donau. Der Aussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__113028">Christow</name><lb/>
ist bei dem Schwarzmeer-Besuch, wo er mich überraschend begleitet<lb/>
hat, von einem Arzt nach Mitteilung des Regierungsspitals aus<lb/>
Sofia sofort in die Regierungsvilla gelegt worden, da er Magen<lb break="no"/>blutungen in der Nacht, wie Laboratoriumsuntersuchungen ergaben,<lb/>
hatte. Einmal mehr konnte ich feststellen und beobachten, wie die<lb/>
Regierungsmitglieder dort besonders beschützt sind. Weniger gegen<lb/>
sogenannte Terroristen wie im Westen, dafür aber umso mehr über<lb/>
ihren Gesundheitszustand. Die bilateralen Gespräche mit den einzel<lb break="no"/>nen Staatshandelsländer sind nicht nur langwierig und in den sel<lb break="no"/>tensten Fällen zielführend. Von meinem Standpunkt aus würde ich sie<lb/>
am liebsten alle streichen und so wie den ungarischen, tschechi<lb break="no"/>schen oder jugoslawischen Vertrag auf gelegentliche Besprechungen<lb/>
alle 2, 3 oder 4 Jahre beschränken. Leider besteht scheinbar keine<lb/>
Möglichkeit dies zu ändern. Da die Sowjets auf den jährlichen<lb/>
Rhythmus beharren sind auch alle anderen, die dies im Vertrag<lb/>
festgelegt haben, wie die Bulgaren und Rumänen, sowie die Polen<lb/>
davon nicht abzubringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__118693">
               <persName type="label">Lohmann, Peter</persName>
               <persName><surname>Lohmann</surname><forename>Peter</forename></persName>
               <occupation>DoKW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113026">
               <persName type="label">Tumpel, Herbert</persName>
               <persName><surname>Tumpel</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>MA vw. Referat ÖGB</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810720.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114409">
               <persName type="label">Koning, Hermanus</persName>
               <persName><surname>Koning</surname><forename>Hermanus</forename></persName>
               <occupation>GD Philips Österreich</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780810.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__131763">
               <persName type="label">Pschorn, Hertha</persName>
               <persName><surname>Pschorn</surname><forename>Hertha</forename></persName>
               <occupation>Beamtin HM-Sekt. II/6</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114385">
               <persName type="label">Kasamas, Herbert</persName>
               <persName><surname>Kasamas</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>Fraktionsführer BR Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780411.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800319.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113028">
               <persName type="label">Christow, Christo</persName>
               <persName><surname>Christow</surname><forename>Christo</forename></persName>
               <occupation>bulg. Außenhandelsminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98072">
               <persName type="label">Wiesinger, Anna</persName>
               <persName><surname>Wiesinger</surname><forename>Anna</forename></persName>
               <occupation>Büro des Bundesministers (Sekretärin)</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800514.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__110040">
               <persName type="label">Nentwich, Alfred A.</persName>
               <persName><surname>Nentwich</surname><forename>Alfred A.</forename></persName>
               <occupation>Techn. GF KKW Tullnerfeld GmbH</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810401.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116937">
               <persName type="label">Lukanow, Andrej</persName>
               <persName><surname>Lukanow</surname><forename>Andrej</forename></persName>
               <occupation>bulg. Vize-MP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114410">
               <persName type="label">Rodenburg, Nico</persName>
               <persName><surname>Rodenburg</surname><forename>Nico</forename></persName>
               <occupation>Präs. Philips</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780413.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112965">
               <persName type="label">Maurer, Ernst</persName>
               <persName><surname>Maurer</surname><forename>Ernst</forename></persName>
               <occupation>AK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801001.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810720.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107956">
               <persName type="label">Satzinger, Heinz</persName>
               <persName><surname>Satzinger</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation>Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109811">
               <persName type="label">Burian, Ferdinand</persName>
               <persName><surname>Burian</surname><forename>Ferdinand</forename></persName>
               <occupation>MR, Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98040">
               <persName type="label">Wais, Anton</persName>
               <persName><surname>Wais</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1017902909</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139539">
               <persName type="label">Todorow, Petko</persName>
               <persName><surname>Todorow</surname><forename>Petko</forename></persName>
               <occupation>bulg. FV-Vertr.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112949">
               <persName type="label">Kazda, Josef</persName>
               <persName><surname>Kazda</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Beamter Bautenministerium/HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810512.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>