<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19800614.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19800610.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19800615.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 14. Juni 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-06-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-06-14">Samstag, 14. Juni 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0730" facs="55_1980-06-14_0730.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 14. Juni 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wiener Landesparteitag in Oberlaa verlief wie erwartet.<lb/>
Durch die Hitze bedingt, man fühlte sich wie in einer Sauna,<lb/>
war die Unruhe im Saal noch grösser als sonst. <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name>, der<lb/>
Anfang den Vorsitz führte, hat noch einigermassen laschiert.<lb/>
Ein einziges Mal wurde vom Vorsitz aus energisch durchgegriffen<lb/>
und das war, als ein Debattenredner noch einmal zu Wort kommen<lb/>
wollte, obwohl schon das Schlusswort von Seiten des Referenten<lb/>
Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> war. Die Vorsitzende, Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>,<lb/>
hat hier ganz energisch durchgegriffen. So habe ich sie überhaupt<lb/>
noch nie erlebt. Die Berichte, aber auch der Tätigkeitsbericht<lb/>
des Landesparteiobmannes Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>, manchmal geistig<lb/>
sehr witzig, gut aufgebaut, sicherlich auch interessant und ging<lb/>
aber total unter. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wiederum hielt einen aussenpolitischen<lb/>
Bericht, der für mich keine neuen Erkenntnisse brachte, immerhin<lb/>
höre ich ja diese Überlegungen in der Regierungsvorbesprechung,<lb/>
im Parteivorstand, in der soz. Fraktion und jetzt wieder in der<lb/>
Konferenz. Überraschend für mich ist nur, wie er hier manchmal<lb/>
Anstandsregeln unbeachtet liess, was ihm früher als Aussenminister<lb/>
und wahrscheinlich auch bei Beginn seiner Bundeskanzlertätigkeit<lb/>
niemals passiert wäre. U.a. z.B. erklärte er, dass der neue<lb/>
Ministerpräsident von Israel, <name type="person" ref="#per__112984">Peres</name>, dann eher seine Palästina-<lb/>
Politik verfolge als der jetzt für ihn schon nicht existierende<lb/>
<name type="person" ref="#per__112985">Begin</name>. Während er früher von den narrischen Mullahs sprach, ist<lb/>
jetzt nach seiner Iran-Reise alles anders. Beeindruckt hat mich<lb/>
sein Eingeständnis, dass er an Ort und Stelle hat sich jetzt ein<lb/>
neues Bild machen können. Früher hätte er eben vorher nicht so<lb/>
abfällig über die Iraner gesprochen. Ähnlich ist es auch mit<lb/>
Amerika, wo er klar und deutlich zu erkennen gibt, dass dort<lb/>
die Wahl zwischen <name type="person" ref="#per__109804">Carter</name> und <name type="person" ref="#per__126232">Reagan</name> nicht nur für die Amerikaner,<lb/>
sondern auch für die Europäer sehr schwer ist. Über den Erfolg<lb/>
seiner Politik meint er, da gibt es dumme Leute und ungeduldige<lb/>
Journalisten, die womöglich jetzt schon ein Ergebnis sehen möchten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat heute international ein so grosses Ansehen, dass<lb/>
er sich all diese Schnitzer ohne weiteres scheinbar erlauben<lb/>
kann. Ob es Österreich gut tut, ist eine zweite Sache. Selbst<lb break="no"/>verständlich gab es nach seinem Referat nicht einmal die Spur<lb/>
einer Diskussion. Der Vorsitzende hat zwar gefragt, ob jemand<lb/>
<pb n="55-0731" facs="55_1980-06-14_0731.jpg"/>das Wort wünscht, aber gleich festgestellt, dass dies sowieso<lb/>
nicht der Fall ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wahl brachte das erwartete Ergebnis, <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> musste mit 15<lb/>
Streichungen einmal mehr feststellen, dass seine Politik heute<lb/>
auf immer grösseren Widerstand stösst. Was ihm allerdings<lb/>
vorgeworfen wird, weniger seine Politik als seine "Nicht-Politik".<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> tut mir in der Beziehung furchtbar leid, alle, die ihn<lb/>
seinerzeit gewählt haben, müssten ja gewusst haben, wie seine<lb/>
Arbeitsweise ist. Ich selbst habe mich niemals einer Illusion<lb/>
hingegeben. Trotzdem bin ich überzeugt, war er damals und auch<lb/>
heute der einzige Bürgermeister, den ich mir vorstellen kann.<lb/>
Was ihm halt leider damals und scheinbar auch heute nicht glückt,<lb/>
ist das Stadtratteam so zu gestalten, dass es wirklich ein<lb/>
Team ist. Auch die Landstrasser Landtagsabgeordneten resp.<lb/>
Gemeinderäte und alle, die von ihm irgendetwas wollen, beschweren<lb/>
sich ständig bei mir über seine Entschlusslosigkeit. Mir tut<lb/>
er eigentlich aufrichtig leid. Streichungen sagen mir an und<lb/>
für sich nicht viel, Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und noch viel mehr der Bezirk<lb/>
ist immer mächtig begeistert, wenn ich die wenigsten Streichungen<lb/>
habe. Wenn man in der Gemeindepolitik wenig exponiert ist, und das<lb/>
bin ich schon auf Grund meiner Bundesfunktion, wenn man dann<lb/>
noch verhältnismässig eine klare Linie hat in all den Fragen,<lb/>
die in meinem Ressort ressortieren und dort auch, glaube ich,<lb/>
einigermassen durchgezogen werden, wie z.B. die Kernkraftwerksfrage,<lb/>
dann kriegt man halt Streichungen von ein paar extremen Gegnern<lb/>
der Kernenergie. Einige sicherlich haben auch wegen der Benzin<lb break="no"/>preise gestrichen. Was soll's? Entscheidend kann nur in selbst<lb/>
einer geheimen Abstimmung sein, wenn Streich-Aktionen gestartet<lb/>
werden. Dies, hoffe ich aber, war bis jetzt nicht der Fall und<lb/>
sollte auch in Hinkunft nicht sein. Wenn man Gegensätze hat,<lb/>
dann soll man diese womöglich nicht in der Öffentlichkeit, dafür<lb/>
aber umso fairer mit dem Betreffenden gleich austragen, hinterrücks<lb/>
aber Streichungen-Aktionen zu starten ist nicht der Weg, den ich<lb/>
als moralisch gut und schon gar nicht als richtig empfinde.<lb/>
Wie weit er diesmal eine Rolle gespielt hat, weiss ich nicht.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0732" facs="55_1980-06-14_0732.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit Komm.Rat <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> zeigte mir, dass wir<lb/>
bezüglich der Gastronomie in der ÖFVW noch viel zu tun haben.<lb/>
Seinerzeit hat <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> die KÖRÜGO<add>[?]</add> der Gastlichkeit geschaffen.<lb/>
Dort wurde von mir sogar feierlich der Öffentlichkeit übergeben<lb/>
in einem Buch festgehalten, wo es Gaststätten mit entsprechender<lb/>
Klassifikation gibt. Diese Organisation ist pleite gegangen.<lb/>
Der ÖAMTC, der letzten Endes durch Beistellung von Karten, wo<lb/>
diese Gaststätten eingezeichnet waren, <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> sogar klagen<lb/>
möchte, hat nicht zuletzt auch dazu beigetragen, dass dieses<lb/>
Experiment gescheitert ist. Ich selbst habe damals darauf ver<lb break="no"/>wiesen, dass die Mitglieder des Bundes der Gastlichkeit nicht<lb/>
repräsentativ sind und deshalb andere, die für den Fremdenverkehr<lb/>
und insbesondere für die Gastlichkeit von Bedeutung sind, auf<lb break="no"/>genommen werden sollten. Dies ist letzten Endes geschehen, das<lb/>
hat wieder die Mitglieder des Bundes der Gastlichkeit empört,<lb/>
weil sie mussten ja in ihrem Mitgliedsbeitrag für die Herausgabe<lb/>
des Buches sorgen und die anderen haben sozusagen einen Vorteil<lb/>
bekommen, ohne daran finanziell beteiligt zu sein. Dieses Experiment<lb/>
ist also schief gelaufen, die Idee besteht aber nach wie vor und ist<lb/>
meiner Meinung nach dringendst notwendig positiv erledigt zu<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> vorgeschlagen, wir müssen irgendeine Lösung<lb/>
finden, weil gerade die ÖFVW dringendst ein Informationsmaterial<lb/>
bedarf. Interessant ist, dass die Grundlagenerhebung des Stat.<lb/>
Zentralamtes ergeben hat, dass die Gast- und Schankgewerbe-Betriebe,<lb/>
für die <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> als Funktionär verantwortlich ist, ungefähr<lb/>
1 Mill. Sessel in den Restaurants zur Verfügung stellt. Die Be<lb break="no"/>herbergungsbetriebe, die ihm nicht unterstehen, sondern Komm.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__109291">Scheiner</name>, haben aber 1,6 Mill. Sessel. Eine Zusammenarbeit der<lb/>
beiden resp. eine notwendige Koordinierung ist dringend notwendig.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> schlug deshalb vor, ich sollte <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name>, ÖFVW, Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>, HM, den Auftrag geben, diese beiden sollten mit ihm gemeinsam<lb/>
und Komm.Rat <name type="person" ref="#per__109291">Scheiner</name> als Obmann der Fremdenverkehrssektion dies<lb break="no"/>bezügliche Überlegungen anstellen. Dazu habe ich mich sofort bereiter<lb break="no"/>klärt.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0733" facs="55_1980-06-14_0733.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>, <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name>, <name type="person" ref="#per__109291">Scheiner</name>, <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name><lb/>
bitte zu einer Sitzung einladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein zweites wichtiges Problem ist, dass die Urlaubs- und Ruhetage<lb/>
der einzelnen Restaurants und der Hotels, soweit sie eben Verpflegung<lb/>
abgeben, dringendst koordiniert werden müssen. <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> hat zwar<lb/>
diesbezügliche Vorarbeiten geleistet, gibt aber unumwunden zu,<lb/>
dass es auch hier noch grosse Unzulänglichkeiten gibt. Ich<lb/>
habe volles Verständnis dafür, dass es sehr schwierig ist, hier<lb/>
eine Koordination vorzunehmen. Der Vergleich, dass es auch bei<lb/>
den Apothekern möglich ist, wenn der eine gesperrt hat, dass<lb/>
auf den anderen hingewiesen wird, ist unzulänglich. Apotheken<lb/>
sind zwangsrajoniert, eine Konkurrenz ist dort nicht zu befürchten,<lb/>
von einem Gastwirt ist kaum anzunehmen, dass er auf seinen Konkurren<lb break="no"/>ten besonders verweisen wird. Meistens ist es so, dass wenn der<lb/>
eine offen hat, sagt der andere, ich muss auch offen haben,<lb/>
damit meine Kunden nicht zu den anderen überlaufen. Trotzdem<lb/>
erscheint es im Interesses des Gastes eine umfassendere Lösung<lb/>
dringendst erforderlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Was sagt <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> zu diesem Problem?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__109804">
               <persName type="label">Carter, Jimmy</persName>
               <persName><surname>Carter</surname><forename>Jimmy</forename></persName>
               <occupation>US-Präs. 1977-81</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800704.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112984">
               <persName type="label">Peres, Shimon</persName>
               <persName><surname>Peres</surname><forename>Shimon</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109291">
               <persName type="label">Scheiner, Otto</persName>
               <persName><surname>Scheiner</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>Obmann Sektion FV BHK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111367">
               <persName type="label">Würzl, Anton</persName>
               <persName><surname>Würzl</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR, Leiter Gruppe FV u. Gewerbeförd. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111736">
               <persName type="label">Zolles, Helmut</persName>
               <persName><surname>Zolles</surname><forename>Helmut</forename></persName>
               <occupation>Direktor ÖFVW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710628.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109808">
               <persName type="label">Albrecht, Anneliese</persName>
               <persName><surname>Albrecht</surname><forename>Anneliese</forename></persName>
               <occupation>Sts. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109290">
               <persName type="label">Mayr, Hans</persName>
               <persName><surname>Mayr</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Wr. Wirtschafts- u. Finanzstadtrat</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810323.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__110923">
               <persName type="label">Lanc, Erwin</persName>
               <persName><surname>Lanc</surname><forename>Erwin</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97488">
               <persName type="label">Gratz, Leopold</persName>
               <persName><surname>Gratz</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>Unterrichtsminister, Bgm. Wien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112985">
               <persName type="label">Begin, Menachem</persName>
               <persName><surname>Begin</surname><forename>Menachem</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800604.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810512.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97459">
               <persName type="label">Fröhlich, Josef</persName>
               <persName><surname>Fröhlich</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97543">
               <persName type="label">Heindl, Kurt</persName>
               <persName><surname>Heindl</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>1970-1973 Büro Staribacher, SPÖ-NR-Abg., stv. Vors.
                  SPÖ-Landstraße</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/102318379X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126232">
               <persName type="label">Reagan, Ronald</persName>
               <persName><surname>Reagan</surname><forename>Ronald</forename></persName>
               <occupation>US-Präs. ab 1981</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800604.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>