<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19731218.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19731217.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19731219.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 18. Dezember 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-12-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-12-18">Dienstag, 18. Dezember 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-08-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1461" facs="18_1973-12-18_1461.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 18. Dezember 1973</p><p xml:space="preserve">24 Diskussionsredner beim Budgetkapitel Handel. Das bedeutet<lb/>
11 Stunden auf der Regierungs- oder wie ich immer sage Idioten<lb break="no"/>bank. Natürlich könnte man weggehen, aber ich habe das nie getan,<lb/>
ich möchte auch unsere Genossen anhören, was sie zu sagen haben.<lb/>
Interessant war, dass mir sowohl <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> als auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
mitgeteilt haben, dass sie nicht reden werden. Den Grund kenne<lb/>
ich eigentlich nicht genau, scheinbar sind sie müde, mich bei die<lb break="no"/>ser Gelegenheit angreifen zu müssen und fürchten natürlich ganz<lb/>
besonders, dass ich bei der Antwort dann mit der einfachsten Waffe<lb/>
zurückschlagen kann, nämlich: aber meine Herren, das habe ich<lb/>
doch im Einvernehmen mit Ihnen gemacht. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> ist der Meinung<lb/>
und ich glaube, er hat in dieser Beziehung recht, dass ich<lb/>
nicht unbedingt immer auf dieses Einvernehmen hinweisen sollte,<lb/>
weil dies sicherlich auch in der Öffentlichkeit derzeit gar<lb/>
nicht gefragt ist. Auch wenn ich darauf hinweise, dass ich dieses<lb/>
oder jenes Problem auf Wunsch der Handelskammer in Angriff ge<lb break="no"/>nommen habe und mit ihnen gemeinsam gelöst, muss mein Image<lb/>
nur schädigen. Heute ist Führung gefragt, starkes Auftreten,<lb/>
mit anderen Worten der jetzige BEgriff des Regierens unter<lb break="no"/>scheidet sich grundlegen-d von meiner Auffassung. In diesem<lb/>
Punkt habe ich den Zeitgeist nicht erfasst. d.h. ich kann und<lb/>
will ihm eigentlich nicth nachgehen. Das BEstreben, den grössten<lb/>
Konsens zu erreichen, d.h. die Politik des Einvernehmens scheint<lb/>
eine Regierungsmethode der Schwäche zu sein. Warum will man<lb/>
denn das Einvernehmen, warum will man denn gut auskommen, warum<lb/>
will man das Kompromiss ? Ich gestehe mir ein, dass auch ich<lb/>
damit die Idee verbinde, weniger Widerstand bei den einzelnen<lb/>
Problemen dann zu haben. Ich glaube aber auch, dass damit eine<lb/>
bessere Durchführung und Abwicklung einer Problemlösung ge<lb break="no"/>geben ist.</p><p xml:space="preserve">Von den 24 Diskussionsrednern haben die Sozialisten, <name type="person" ref="#per__97384">Czernetz</name><lb/>
ud <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name>, sowie zur Erwiderung dann die ÖVP <name type="person" ref="#per__97641"><sic>Kohlmeier</sic></name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97613">Karasek</name>, ausschliesslich wegen des Aufmachers der OÖ und nö.<lb/>
Volksblattes wegen eines Interviews vom ägyptischen Staats<lb break="no"/>sekretär an einen Chefredakteurstellvertreter dieses Blattes<lb/>
ans Rednerpult geschickt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wollte ja eine dringliche<lb/>
<pb n="18-1462" facs="18_1973-12-18_1462.jpg"/>Anfrage, aber der Klubvorstand entschied dann, es sollte nur<lb/>
in der Handelsdiskussion anknüpfend an die Ölsituation dieses<lb/>
Problem zur Sprache kommen. De anderen Diskussionsredner von<lb/>
uns waren selbstverständlich mit meiner Amtsführung einver<lb break="no"/>standen, und manche lebten mich, dass es für mich fast peinlcih<lb/>
war. Nach meinem System würde überhaupt eine Regierung, aus welchen<lb/>
Parteien sie sich immer zusammensetzt, z.B. ähnlich den Landesregie<lb break="no"/>rungen, dem gesamten Parlament Rede und Antwort zu stehen haben.<lb/>
Das Parlament, welches die Gesetze zu geben hat aber gleichzeitig<lb/>
auch die Kontrolle der Regierung vorzunehmen hätte, müsste dann<lb/>
ganz unabhängig von welcher Partei der Minister kommt, eben<lb/>
entsprechend auch von allen Rednern attackiert werden. Wenn man<lb/>
seine Aufgabe nicht erfüllt.Oder auch subjektiv nach Meinung<lb/>
des Abgeordneten nicht richtig erfüllt. Dadruch entstünde eine<lb/>
theoretisch richtigere Frontstellung, nämlich hie Regierung<lb/>
hie gesamtes Parlament. SElbstverständlich müssten dann die<lb/>
Regierungsmitglieder gar nicth Abgeordnete des Parlamentes sein,<lb/>
sondern im Gegenteil sie müssten aus dem Parlament zumindestens<lb/>
solange sie ein Regierungsamt haben, ausscheiden. Ich glaube, dass<lb/>
dies eine wirksamere Kontrolle und ein besser funktionierendes<lb/>
System wäre als derzeit, wo eben die soz. Abgeordneten die soz.<lb/>
Regierungsmitglieder verteidigen,auch dann wenn esnicht szu ver<lb break="no"/>teidigen gibt, und die ÖVP-Abgeordneten und FPÖ-Abgeordneten<lb/>
auf alle Fälle angreifen, auch dann, wenn sie vielleicht sogar<lb/>
der Überzeugung sind, dass die Massnahme ganz richtig gewesen ist.<lb/>
Denn derzeit ist es eben Aufgabe der Sozialisten, die Regierungs<lb break="no"/>politik zu verteidigen und Aufgabe der ÖVP und der FPÖ, die Re<lb break="no"/>gierungspolitik zu attackieren. Ich weiss nicht, wie in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit dieses System ankommt, die Abwicklung der Budgetdebatte<lb/>
aber wird von Jahr zu Jahr flauer und von der Öffentlichkeit auch<lb/>
entsprechend negativ kommentiert. Die Zeitungen sind über den Inhalt<lb/>
und über das Niveau nicht sehr glücklich, das Fernsehen überträgt<lb/>
und man sieht es natürlich imemr die leeren Bänke der Abgeordneten<lb/>
und daher bin ich überzeugt, entsteht die Meinung in der Bevölke<lb break="no"/>rung, dor wird überhaupt nichts gearbeitet sondern höchstens leeres<lb/>
Stroh gedrochen. Hier ist eine Reform dirngendst notwendig, wenn<lb/>
man den Parlamentarismus nicht zu Grabe tragen will. Anderersiets<lb/>
habe ich jetzt am eigenen Leibe mitgemacht, was es heisst, 11 Stunden<lb/>
auf einem Platz zu sitzen und nur zuzuhören. Die ÖVP , die meine<lb/>
<pb n="18-1463" facs="18_1973-12-18_1463.jpg"/>Geduld und Ausdauer immer wieder anerkannte, schickte natürlich<lb/>
so viele Redner zum Pult als sich meldeten. Der Abg. <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name>, der<lb/>
Fraktionsführer der Wirtschaftsbundabgeordneten, meinte aller<lb break="no"/>dings zu mir, wenn man so viel nach Hause bringt, er meinte<lb/>
damit nicht das Budget allein, sondern insbesondere die Gesetze,<lb/>
die in der letzten Zeit beschlossen wurden, wie Gewerbeordnung<lb/>
usw., dann kann man ruhig auch 11 Stunden opfern. Zielführender<lb/>
wäre natürlich, was ich schon seinerzeit 1970, als ich das erste Ma<lb/>
eine Budgetdebatte als Handelsminister mitmachte, vorschlug,<lb/>
dass der Minister unverzüglich ganz kurz auf jeden Abgeordneten<lb/>
antwortet. In diesem FAll müsste man die Materie aus dem Effeff<lb/>
beherrschen, denn es bestände ja gar keine Zeit mehr, sich von<lb/>
Beamten informieren zu lassen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>, der meinen Ministerratsvortrag im Ministerrat vertrat,<lb/>
berichtete mir, dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> unbedingt eine stärkere BEtonung<lb/>
der Bewirtschaftung verlangte, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aber ablehnte und meinte,<lb/>
die Formulierung, die ich aufgenommen habe, nämlich dass als<lb/>
letzte Etappe jetzt die Kontingentierung und Rationierung vorbe<lb break="no"/>reitet wird, genügt. Ich glaube, dass der Hauptgrund <name type="person" ref="#per__97311">Androsch's</name><lb/>
auf die Rationierung so zu drängen, ist, dass er damit hofft, einem<lb/>
gewissen Preisdruck zu entgehen. Wenn nämlich rationiert wird und<lb/>
wir nur gewisse Mengen auf dem Weltmarkt kaufen, dann könnten<lb/>
wir vielleicht mit tieferen Preisen als den zu erwartenden durch<lb break="no"/>kommen. In diesem FAll hätte er keine so grosse Steigerung des<lb/>
Lebenshaltungskostenindex zu erwarten, der dann entsprechende Lohn<lb break="no"/>erhöhungen bei den öffentlich Bediensteten auslöst. Ich weiss,<lb/>
dass es auch eine andere Meinung gibt, aber vielleicht bin ich<lb/>
so naiv oder vielleicht will ich nicht auf alle Fälle möchte<lb/>
ich nicht annehmen, dass er unbedingt die Rationierung wünscht,<lb/>
weil er selbst weiss, dass damit eine Pleite eintreten kann.<lb/>
Andererseits aber muss ich feststellen, dass alle diese Ratio<lb break="no"/>nierung wünschen. Die Oppositionsparteien, die öffentliche Mei<lb break="no"/>nung, wenn sie durch Fernsehen und Zeitungen repräsentiert wird<lb/>
aber auch wie ich abends bei der Besprechung mit unseren Funktio<lb break="no"/>nären auf der Landstrasse feststellen konnte, doch auch viele<lb/>
in den Betrieben. Mir erscheint dies alles als eine verkehrte<lb/>
Welt oder vielleicht liege ich falsch und die Welt ist richtig<lb/>
nur meine Überlegungen liegen verkehrt. NOrmal müsste der<lb/>
<pb n="18-1464" facs="18_1973-12-18_1464.jpg"/>Wirtschaftsminister oder der für die Versorgung der Bevölkerung<lb/>
zuständige Minister, wenn eine Verknappung eintritt auch als<lb/>
erstes selbst die Bewirtschaftung verlangen, da er durch die<lb/>
Reglementierung wesentliche mehr Macht bekommt als mit irgend<lb break="no"/>einer anderen Methode. Gegen diese Reglementierung aber müssten<lb/>
doch eigentlich alle Sturm laufen, die Handelskammer und die Oppo<lb break="no"/>sitionsparteien, weil sie mir doch diese Macht nicht geben wollen<lb/>
die Meinungsbildner, weil sie doch ihre Leser und Hörer schonen<lb/>
wollen und die Politiker ganz allgemein, weil es doch für sie ange<lb break="no"/>nehmer sein muss, einen Sündenbock zu haben, wenn es wirklich mit<lb/>
der Wirtschaft nicht mehr weitergeht und z.B. die Autofahrer dann<lb/>
stärker gedrosselt werden müssten, d.h. zuerst eben fahren<lb/>
konnten und dann eben mit der Reglementierung eine entsprehende<lb/>
Einschränkung auf sich nehmen müssen. Wahrscheinlich geht man aber<lb/>
hier oder gehe vielleicht ich nur von einer falschen Voraussetzung<lb/>
aus. Der einzelne denkt, wenn es zu einer Bewirtschaftung kommt<lb/>
kriegt er doch eine grössere Anzahl von Marken als was er letzten<lb/>
Endes erhaltne wird und fürchtet, wenn man jetzt nicht spart, wird<lb/>
dann dieser Markenanteil nur geringer. Vo der Bewirtschaftung er<lb break="no"/>wartet er sich aber eine gleichmässigere und gerechtere Verteilung,<lb/>
weshalb er wahrscheinlich hauptsächlich aus diesem Grund am liebsten<lb/>
schon jetzt bewirtschaftet haben möchte, obwohl er derzeit unein<lb break="no"/>geschränkt fahren kann, aber auch hier gilt wahrscheinlich,was<lb/>
ich vorher zur Regierungsform ausgeführt habe, derzeit erwartet<lb/>
man eine straffe Führung, kein Zögern, keine aus noch so begründeten<lb/>
Bedenken, sondern eben Massnahmen, die allerdings gerecht sein sollte<lb/>
und zwar wahrschienlich von jedme einzelnen subjektiv gesehen.<lb/>
Einsparung würde vielleicht ein Teil auf sich nehmen, erwartet<lb/>
aber, dass der andere wesentlich grössere Einsparungen macht und<lb/>
vor allem wird und müsste ihm plausibel sein, dass das System<lb/>
vollkommen gerecht ist. Eine gerechte Bewirtschaftung gibt es<lb/>
vielleicht aber in der Theorie in der Praxis ist sie das ungerech<lb break="no"/>teste System, was es auf längere Sicht überhaupt gibt. Dass es<lb/>
vom ökonomischen Stnadpunkt möglich, vom ideologischen Standpunkt<lb/>
aber für die FPÖ aber auch für die ÖVP verheerend ist, hat erst<lb break="no"/>malig jetzr <name type="person" ref="#per__97515">Hanreich</name> erkannt und in seinem Debattenbeitrag des<lb break="no"/>halb auch bloss vorgeschlagen, nachdem ja <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> sich für die Be<lb break="no"/>wirtschaftung schon so festgelegt hat, man sollte marktwirtschaftlich<lb/>
nur ein gewisses Grundkontingent zuteilen und mit dem derzeitigen<lb/>
Preis abgeben und für dne REst sollte eben der Markt, d.h.</p><pb n="18-1465" facs="18_1973-12-18_1465.jpg"/><p xml:space="preserve">die freie Wirtschaft spielen,<lb/>
schnell wie möglich wieder in<lb/>
Preissystem übergehen könnte.<lb/>
wahrscheinlich ausgelöst durch<lb/>
bin nuegierig, wie lange noch<lb/>
unbedingt Bewirtschaftung mit<lb/>
Erscheinungen, die sich damit</p><p xml:space="preserve">damit man aus dem Zwangssystem so<lb/>
die freie Wirtschaft, d.h. in das<lb/>
Eine späte Ernüchterung der FPÖ,<lb/>
Interventionen ihrer Geldgeber. Ich<lb/>
die ÖVP auf ihrer starren Haltung,<lb/>
Preisregelung und den negativen<lb/>
ergebne werden, festhält.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97807">
               <persName type="label">Peter, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Peter</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation>FPÖ-Obmann</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801017.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97384">
               <persName type="label">Czernetz, Karl</persName>
               <persName><surname>Czernetz</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/105218588</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710301.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710706.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780810.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97641">
               <persName type="label">Kohlmaier, Herbert</persName>
               <persName><surname>Kohlmaier</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg., ÖVP-GS</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800416.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800821.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97769">
               <persName type="label">Mussil, Arthur</persName>
               <persName><surname>Mussil</surname><forename>Arthur</forename></persName>
               <occupation>Gen.Sekr. HK, ÖVP-NR-Abg., später AR-Präs. Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98055">
               <persName type="label">Weihs, Oskar</persName>
               <persName><surname>Weihs</surname><forename>Oskar</forename></persName>
               <occupation>Landwirtschaftsminister bis 1976</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/130620351</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720404.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97356">
               <persName type="label">Blecha, Karl</persName>
               <persName><surname>Blecha</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/129507873</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97613">
               <persName type="label">Karasek, Franz</persName>
               <persName><surname>Karasek</surname><forename>Franz</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg., ab 1979 GS Europarat</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/129202827</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710706.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710716.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710719.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780810.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811006.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97515">
               <persName type="label">Hanreich, Georg</persName>
               <persName><surname>Hanreich</surname><forename>Georg</forename></persName>
               <occupation>FPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/115848835</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781019.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97646">
               <persName type="label">Koppe, Fritz</persName>
               <persName><surname>Koppe</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Sekr. JS, ab 1973 GF VKI</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97487">
               <persName type="label">Graf, Robert</persName>
               <persName><surname>Graf</surname><forename>Robert</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg., Präs. HK Bgld.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97893">
               <persName type="label">Sallinger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Sallinger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Handelskammer-Präsident</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>