<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19801023.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19801022.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19801024.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 23. Oktober 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-10-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-10-23">Donnerstag, 23. Oktober 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-02-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1321" facs="57_1980-10-23_1321.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 23. Oktober 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Repräsentant von Hong Kong <choice><choice><sic>Trade</sic><corr>Development</corr></choice></choice> Council, <name type="person" ref="#per__127075">Dunning</name>, hat seinen stän<lb break="no"/>digen Vertreter Dr. <name type="person" ref="#per__127076">Neumann</name> mir vorgestellt. Dieser wird sich jetzt<lb/>
besonders bemühen den Hongkonger Export, aber auch den Import nach<lb/>
Hongkong entsprechend zu organisieren. <name type="person" ref="#per__127075">Dunning</name> ist jetzt durch ganz<lb/>
Österreich gereist und hat in Vorarlberg z.B. der Textilindustrie<lb/>
klar gemacht, <choice><choice><sic>die</sic><corr>daß?</corr></choice></choice> sie sehr wohl große Exportchancen nach Hongkong be<lb break="no"/>sitzt. Die Textilindustrie konnte oder, besser gesagt, wollte gar nicht<lb/>
glauben, daß tatsächlich eine solche Möglichkeit besteht. Überein<lb break="no"/>stimmend wurde festgehalten, daß die staatlichen Stellen oder die<lb/>
HK oder, wenn man so will, auch das Hongkonger Trade Council nur die<lb/>
Voraussetzungen schaffen können, daß die Firmen initiativ werden und<lb/>
dann durch entsprechende Besuche selbst versuchen, ihre Geschäfte ab<lb break="no"/>zuschließen. Ich sage dies immer, was wir leisten können, ist die Kon<lb break="no"/>takte herzustellen. Wichtig sind aber die Kontrakte und diese können<lb/>
nur durch Firmen abgeschlossen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament stand der Integrationsbericht zur Diskussion. Überraschend<lb/>
war, daß sich als erster gleich Präs. <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> als ÖVP-Redner meldete und<lb/>
dort nicht nur zum Integrationsbericht, sondern vor allem gleich auf<lb/>
die Stahlkrise anspielend eine wirtschaftspolitische Diskussion ein<lb break="no"/>leitete. In weiterer Folge hatte sich dann sogar der ehem. Obmann der<lb/>
ÖVP, Dr. <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>, gemeldet. Dieser wieder machte entsprechende Vorschläge,<lb/>
wie man die österreichische Edelstahlsituation sanieren könnte. Sein<lb/>
Vorschlag lief letzten Endes darauf hinaus, daß man größere Staats<lb break="no"/>zuschüsse davon abhängig machen sollte, daß ein entsprechender Sanie<lb break="no"/>rungsplan vorgelegt wird. Gleichzeitig aber schlug er für die gesamte<lb/>
Industrie vor, es sollte ein Risikokapitalaufbringungssystem geschaffen<lb/>
werden. Bis zu 49 % sollte sich eine staatlich geförderte Gesellschaft<lb/>
sich an Neugründungen beteiligen. Natürlich sollte man vor allem aber<lb/>
den Unternehmungen Möglichkeiten einer Kapitalbildung durch steuer<lb break="no"/>liche Erleichterungen gewähren. Auf das liefen nämlich letzten Endes<lb/>
die Vorschläge <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>' hinaus. Zu meinem Glück sagte er, er möchte, daß<lb/>
diese Probleme im Verstaatlichten-Ausschuß des Parlaments diskutiert<lb/>
werden. Ich hatte oder sah, besser gesagt, daher die Möglichkeit auf<lb/>
diese Vorschläge nicht einzugehen, sondern beschränkte mich wirklich<lb/>
auch dann in meiner Wortmeldung, bevor sich <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> dann noch einmal zum<lb/>
Schluß meldete, auf die Punkte, die den Integrationsbericht betrafen.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1322" facs="57_1980-10-23_1322.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Vorher gab es natürlich noch eine umfangreiche Diskussion zwischen<lb/>
den steirischen Betriebsräten, ÖVP, <name type="person" ref="#per__118315">Burger</name>, SPÖ, <name type="person" ref="#per__127077">Rechberger</name> und <name type="person" ref="#per__127078">Fauland</name>,<lb/>
über die weitere Vorgangsweise resp. über das bisherige Verhalten der<lb/>
Parteien in der Steiermark. LH <name type="person" ref="#per__126988">Krainer</name> hatte nämlich kurzfristig den<lb/>
wirtschaftspolitischen Beirat der Landesregierung in die Obersteier<lb break="no"/>mark eingeladen. Zum selben Zeitpunkt war nämlich schon vor längerer<lb/>
Zeit eine sozialistische Gewerkschaftsfraktion der Metallarbeiter<lb/>
mit den Betriebsräten nach Graz eingeladen worden. Die Termine wurden<lb/>
nicht abgestimmt. Die Sozialisten fürchteten, daß <name type="person" ref="#per__126988">Krainer</name> die große<lb/>
Stahlenquete von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> in Leoben unterlaufen will und blieben dieser<lb/>
vom Landeshauptmann eingeladenen Sitzung fern. Am härtesten wurde<lb/>
aber dann gestritten, ob die Regierung genug getan hat, warum die<lb/>
B 17, also die Mur-Mürz-Furche, so schlechte Straßenverhältnisse hat<lb/>
und wer mehr für die Stahlarbeiter übrig hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Diskussion war sehr hart, sehr lang und sicherlich nicht sehr<lb/>
ergiebig. Das Argument, die ÖVP hätte während ihrer Alleinregierungs<lb break="no"/>zeit alles machen können, zieht jetzt beim besten Willen nicht mehr,<lb/>
weil die ÖVP mit Recht kontert, die Sozialisten hätten ja jetzt schon<lb/>
10 Jahre Zeit gehabt und hätten eben alles machen sollen. Dies gilt<lb/>
ganz besonders für den jetzt erst in Angriff zu nehmenden Straßenaus<lb break="no"/>bau. Die ÖVP verwies darauf, daß es sich ja hier um eine Bundesstraße<lb/>
handelt. Wenn daher in der Vergangenheit, was auch stimmt, die Lan<lb break="no"/>desstellen vorgeschlagen haben, man sollte die Bundesstraßen in den<lb/>
bäuerlichen Gebieten vorerst ausbauen, so hätte die sozialistische<lb/>
Landtagsfraktion und vor allem aber der für die Bundesstraßen zustän<lb break="no"/>dige Bautenminister, in der Vergangenheit sogar der Steirer <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name>, dies<lb/>
entsprechend anders machen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überraschenderweise wurde ich gar nicht mehr angegriffen, daß ich<lb/>
zu wenig nach Brüssel fahr, mein einziger Besuch in diesem Jahr war<lb/>
mit Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> und Präs. <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> wegen des Griechenland-Vertrages<lb/>
hat scheinbar genügt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der freiheitliche Abgeordnete <name type="person" ref="#per__123320">Grabher-Meyer</name> hatte dem Außenminister<lb/>
und vor allem den Bundeskanzler angegriffen, daß diese sich zu wenig<lb/>
für die Integration einsetzen. Ich konnte darauf verweisen, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
bei jeder Gelegenheit über die Integration mit den zuständigen Mini<lb break="no"/>stern, die ihn entweder besuchen kommen, oder die er bei einer ande<lb break="no"/>ren Gelegenheit treffen, spricht. Als typisches Beispiel verwies ich<lb/>
<pb n="57-1323" facs="57_1980-10-23_1323.jpg"/>darauf, daß er den Staatsbesuch in Brüssel sofort dazu benützte, um<lb/>
mit EG-Kommissaren zusammenzukommen. Ich hatte nämlich damals beson<lb break="no"/>ders darauf gedrängt, er sollte unter allen Umständen, selbst wenn er<lb/>
nur einen Kommissar eine halbe Stunde trifft, dies als offiziellen<lb/>
Besuch bei der EG ausgehen. Jetzt kam mir dies für die Argumentation<lb/>
zugute. Der Außenminister wieder hat sogar eine Botschafterkonferenz<lb/>
<choice><choice><sic>eingeralden</sic><corr>eingeladen?</corr></choice></choice>, diese kostete zwar viel Geld und hat natürlich nichts<lb/>
gebracht. Überhaupt verstehe ich das Verhalten der Oppositionspartei<lb/>
in dieser Frage nicht. Ich würde doch niemals darauf drängen, daß die<lb/>
Minister oder gar der Bundeskanzler recht viel rumreisen, ich würde<lb/>
eher kritisieren, daß sie zu viel rumreisen und zu viel Geld ausgeben,<lb/>
dadurch ohne entsprechende Erfolge erzielen zu können. Im Zuge der<lb/>
Integrationsentwicklung ist nämlich jetzt ein deutlich sichtbarer<lb/>
Stillstand zwischen EFTA-Staaten und EG eingetreten. Solange die EG<lb/>
ihre internen Schwierigkeiten hat, wird sie sicherlich nicht bereit<lb/>
sein, österreichische Wünsche insbesondere auf dem Agrarsektor zu er<lb break="no"/>füllen. Darüber muß sich doch jedermann klar sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die aufgeworfenen Detailfragen wie die Belastung der Papierindustrie<lb/>
durch Einführung des Ausgangszoll jetzt im Oktober auf eine Position,<lb/>
obwohl 5 Positionen überschritten sind, im vergangenen Jahr sogar<lb/>
bis 500 % überschritten wurde, die Stahlverhandlungen, die EG-Verhand<lb break="no"/>lungen über den Griechenland-EG-Beitritt und damit österreichischen<lb/>
Vertrag habe ich dann weitestgehend im Detail beantwortet. Vielleicht<lb/>
bin ich jetzt schon mit bald 20 Jahren zu lange Abgeordneter. Dadurch<lb/>
erscheint mir das ganze schon sehr als Routine. Ich glaube auch immer<lb/>
mehr feststellen zu können, daß die Diskussion im Parlament scheinbar<lb/>
immer für ganz wenige nur mehr von Interesse ist, die mit dieser Ma<lb break="no"/>terie sich beschäftigen oder als Redner eingesetzt sind. Alle ande<lb break="no"/>ren interessieren sich überhaupt nicht mehr. Dies war sicherlich auch<lb/>
früher der Fall, aber vielleicht nicht in so krassem Ausmaß. Alle Dis<lb break="no"/>kussionen verlaufen daher verhältnismäßig mit ganz geringer Beteili<lb break="no"/>gung. Diese Entwicklung ist bestimmt für das Parlament und den ganzen<lb/>
Parlamentarismus, ja sogar für unsere Demokratie sicherlich nicht gut.<lb/>
Die Öffentlichkeit hat dafür auch bestimmt kein Verständnis. Früher,<lb/>
als es kein Fernsehen gab, als die Zeitungen sogar noch anders berich<lb break="no"/>teten, war man auf diese Entwicklung nicht so besonders aufmerksam ge<lb break="no"/>macht worden. Jetzt, davon bin ich überzeugt, wird sich diese Entwick<lb break="no"/>lung, gegen alle Parteien richtend, auf die Bevölkerung auswirken.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1324" facs="57_1980-10-23_1324.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Fraktion der sozialistischen Direktoren in der ÖIAG hatte mich<lb/>
zu einem Vortrag über Probleme des österreichischen Außenhandels ein<lb break="no"/>geladen. Zur selben Zeit stand die Abstimmung über die Novelle zum<lb/>
Zivildienstgesetz im Parlament an. Ich ersuchte deshalb Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name><lb/>
für mich diesen Vortrag zu halten. Als ich dann ins Parlament kam,<lb/>
standen noch 5 Redner an. Ich bin daher sofort wieder zurückgefahren<lb/>
und habe <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name>, der darüber sehr glücklich war, von dieser Arbeit<lb/>
befreit. Der Besuch war, wie der Vorsitzende der Fraktion Dr. <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name><lb/>
sagte, verhältnismäßig sehr schlecht, allerdings mußten wir pünktlich<lb/>
beginnen und nachher sind noch etliche gekommen. Überraschend für<lb/>
mich war nur, daß es sich ja nicht um die ÖIAG-Angestellten handelte,<lb/>
sondern größtenteils um Direktoren aus den ÖIAG-Konzernbetrieben. Ich<lb/>
hatte deshalb sofort nach einer allgemeinen Situationsschilderung des<lb/>
österreichischen Außenhandels mit Detailinformationen begonnen. Die<lb/>
Diskussion, soweit sie noch bis zur Abstimmung möglich war, hat sich<lb/>
dann auch auf Detailfragen beschränkt. Die wichtigste, wie mir versi<lb break="no"/>chert <choice><choice><sic>wurd</sic><corr>wird? wurde?</corr></choice></choice>, Frage ist die Problematik der öffentlichen Ausschreibung.<lb/>
Wenn der Vorschlag des ehemaligen Oberstaatsanwaltes <name type="person" ref="#per__126944">Pallin</name> durchgeht,<lb/>
dann befürchten die Manager, wird es zu einem vollkommenen Erliegen der<lb/>
Aktivitäten in den Betrieben kommen. Ich kenne die Vorschläge nicht<lb/>
im einzelnen, hab nur darauf verwiesen im Außenhandel, das jetzige<lb/>
System <choice><choice><sic>kauf</sic><corr>?</corr></choice></choice> wird geändert werden können. Was immer in Österreich ge<lb break="no"/>schieht, wird es im Ausland Anbahnungsspesen oder, wenn man so will,<lb/>
Provisionen, das heißt Bestechungen, geben. Für das Auslandsgeschäft<lb/>
werde ich auch jedermann decken, der so etwas machen muß, wenn er<lb/>
natürlich vorher seine Organe entsprechend informiert hat und das nicht<lb/>
für seine Tasche macht. Anders ist dies für das Inlandsgeschäft und<lb/>
Inlandsaufträge. Hier muß man gegen die eingerissenen Sitten, wie sie<lb/>
jetzt beim AKH sich herausstellen, eine Änderung herbeiführen. Dieser<lb/>
Sumpf und, wie <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> gesagt hat, auch die sauren Wiesen daneben<lb/>
müssen so schnell als möglich trocken gelegt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein zweites und sehr wichtiges Problem waren die Kompensationswünsche<lb/>
der Staatshandelsländer, im Besonderen der Oststaaten. Hier wird immer<lb/>
mehr eine Überkompensation, d.h. nicht nur die Anlagen, sondern auch<lb/>
die Verzinsung dieser Anlagen sollen in Produkten bezahlt werden, die<lb/>
aus diesen Anlagen produziert werden. Ähnlich wie bei den Zinsgewäh<lb break="no"/>rungen, wo insbesondere die Franzosen durch Mischzinsbildung mit Ent<lb break="no"/>wicklungshilfe Unterstützung, langfristige Kredite von 20 Jahren mit<lb/>
3 % Verzinsung, gehen<add>[geben?]</add>, wurde auch durch andere Staaten diese Überkompen<lb break="no"/><pb n="57-1325" facs="57_1980-10-23_1325.jpg"/>sation akzeptiert. Jetzt müssen wir uns auch damit beschäftigen, ja<lb/>
sogar abfinden. Krass ausgedrückt wird dadurch mehr oder minder der<lb/>
Entwicklungsstand des Austausches von Waren, wie es zur Zeit des Waren<lb break="no"/>verkehrsbüros, Dir. <name type="person" ref="#per__127079">Schopf</name>, seinerzeit gehandhabt wurde. Unmittelbar<lb/>
nach dem zweiten Weltkrieg wurden die ersten Außenhandelskontakte<lb/>
und Geschäfte ja Tausch Ware gegen Ware abgewickelt. Jetzt ist es ein<lb/>
bißchen komplizierter, aber im Prinzip dann genau dasselbe. Die geldmä<lb break="no"/>ßige Verrechnung tritt immer mehr in den Hintergrund.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da in dieser Fraktion der ÖIAG eben ziemlich hohe leitende Direktoren<lb/>
der verstaatlichten Betriebe zusammengefaßt sind, konnte ich doch fest<lb break="no"/>stellen, daß diese durch die AKH-Entwicklung und durch die Rückwir<lb break="no"/>kungen, die sich auf alle Betriebe ergeben können, sehr verunsichert<lb/>
sind. Dazu kommt noch, daß man in der Diskussion im Parlament auch von<lb/>
seiten der ÖVP herausgestrichen hat, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> jetzt in der ver<lb break="no"/>staatlichten Edelstahlindustrie eine Managerverantwortung in aller<lb/>
Öffentlichkeit feststellt. Dagegen wäre nichts einzuwenden, wenn<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nicht gleichzeitig eben erklärt hat, die ÖVP-Manager sind die<lb/>
schlechten, die SPÖ- die guten Fachleute und Vorstandsdirektoren. Diese<lb/>
ganze Diskussion wird, und davon bin ich wieder überzeugt, der verstaat<lb break="no"/>lichten Industrie sicherlich nicht gut tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__127076">
               <persName type="label">Neumann, A</persName>
               <persName><surname>Neumann</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Vertr. Hong Kong Trade Development Council</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__118315">
               <persName type="label">Burger, Siegmund</persName>
               <persName><surname>Burger</surname><forename>Siegmund</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126944">
               <persName type="label">Pallin, Franz</persName>
               <persName><surname>Pallin</surname><forename>Franz</forename></persName>
               <occupation>Präs. OGH 1972-79</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97691">
               <persName type="label">Lehner, Hans</persName>
               <persName><surname>Lehner</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Präs. LWK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810611.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112978">
               <persName type="label">Kehrer, Karl</persName>
               <persName><surname>Kehrer</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>HK-Kammeramtsdir./Gen.Sekr.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97468">
               <persName type="label">Gatscha, Otto</persName>
               <persName><surname>Gatscha</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800723.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810512.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__127078">
               <persName type="label">Fauland, Adolf</persName>
               <persName><surname>Fauland</surname><forename>Adolf</forename></persName>
               <occupation>SPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__127079">
               <persName type="label">Schopf, A</persName>
               <persName><surname>Schopf</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Dir. Warenverkehrsbüro</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__127077">
               <persName type="label">Rechberger, Alois</persName>
               <persName><surname>Rechberger</surname><forename>Alois</forename></persName>
               <occupation>SPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97755">
               <persName type="label">Moser, Josef</persName>
               <persName><surname>Moser</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Bautenminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780620.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780705.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780906.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__123320">
               <persName type="label">Grabher-Meyer, Walter</persName>
               <persName><surname>Grabher-Meyer</surname><forename>Walter</forename></persName>
               <occupation>FPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810626.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98003">
               <persName type="label">Taus, Josef</persName>
               <persName><surname>Taus</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118756265</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810610.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97632">
               <persName type="label">Kirchschläger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Kirchschläger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Außenminister, Bundespräsident</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118723189</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126988">
               <persName type="label">Krainer, Josef jun.</persName>
               <persName><surname>Krainer</surname><forename>Josef jun.</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710615.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97487">
               <persName type="label">Graf, Robert</persName>
               <persName><surname>Graf</surname><forename>Robert</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg., Präs. HK Bgld.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__127075">
               <persName type="label">Dunning, Len</persName>
               <persName><surname>Dunning</surname><forename>Len</forename></persName>
               <occupation>Hong Kong Trade Development Council</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>