<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19810410.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19810409.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19810413.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 10. April 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-04-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-04-10">Freitag, 10. April 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0501" facs="59_1981-04-10_0501.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 10. April 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Aufbaukurs der Lebensmittelarbeiter war diesmal im Schulungsheim<lb/>
der AK in Bad Vöslau. Für mich unangenehmer, weil länger anzuweisen,<lb/>
als das Huemerhaus in Hadersdorf-Weidlingau oder in Neuwaldegg, für<lb/>
die Gewerkschaft der Lebensmittelarbeiter günstiger, weil die AK es<lb/>
bezahlt. Bei Aufbaukursen, wo ich nur zwei Stunden Zeit habe, referiere<lb/>
ich höchstens eine halbe Stunde über aktuelle Probleme und Fragen, um<lb/>
den Kolleginnen und Kollegen Diskussionsmöglichkeit zu geben. Über<lb break="no"/>raschend für mich war die verhältnismäßig hohe Anzahl von weiblichen<lb/>
Teilnehmerinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Erste Österr. Wermut-Kellerei-Fabrik Burschik im 15. Bezirk er<lb break="no"/>hielt nach längerem Hin und Her, die AK hatte zuerst Bedenken, doch<lb/>
das Dekret zur Führung des österr. Staatswappens. Überraschend, daß<lb/>
dieser 15-Mann-Betrieb gegen die harte ital. Konkurrenz an Wermut<lb/>
überhaupt noch existieren kann. Zur Feier waren sogar Generalsekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name>, der Obmann des Gewerbes, Stadtrat <name type="person" ref="#per__126257">Neusser</name>, Vizepräsident<lb/>
<name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name> und viele andere gekommen. Der jetzige Besitzer, Dkfm.<lb/>
<name type="person" ref="#per__132716">Specht</name>, war stolz, daß sich so viele eingefunden haben. Eine durch<lb/>
einen geschickten Kellereimeister instandgehaltene Abfüllanlage und<lb/>
ansonsten umfangreiche Keller unter den Häusern in der Nähe des West<lb break="no"/>bahnhofes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besichtigung der Weinkeller erzählte <name type="person" ref="#per__132667">Dkfm</name>. Specht, daß bei Ende<lb/>
des 2. Weltkrieges sein Vater noch größere Mengen von Wein zur Ver<lb break="no"/>teilung an die Bevölkerung bekommen hat. Die Ausgabe war technisch<lb/>
nicht mehr möglich, die Russen und die Bevölkerung stürmten dann die<lb/>
Weinkellerei und manche sind dann im wahrsten Sinne des Wortes im<lb/>
Wein ersoffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vöest-Alpine hat dem philipp. Energieminister <name type="person" ref="#per__116968">Velasco</name> ein Lipiz<lb break="no"/>zaner-Pferd geschenkt. Da die Vöest dies aber offiziell nicht machen<lb/>
kann, ersuchte sie mich, ich sollte dieses Geschenk übergeben. Mit<lb/>
der Überreichung des Ursprungs-, sozusagen <choice><choice><sic>Stammabweis</sic><corr>Abstammungsnachweis</corr></choice></choice>, durch mich war<lb/>
auch scheinbar formell das Dekor gewahrt und scheinbar für <name type="person" ref="#per__116968">Velasco</name> damit<lb/>
die formelle Begründung, der österr. Staat hätte ihm dieses Geschenk<lb/>
gemacht. <name type="person" ref="#per__111006">Graf Pallfy</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>, der Haus- und Hofzeremonienmeister der Vöest, für<lb/>
Ausländerbetreuung zuständig, hat Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> erzählt, ein Araber hätte<lb/>
ihm ein Riesenschwert aus purem Gold geschenkt. Einmal mehr wurde ich<lb/>
von <name type="person" ref="#per__116968">Velasco</name> namens der philipp. Regierung eingeladen, ich sagte zu, daß<add>[ich]</add>,<lb/>
wenn ich die große Asien-Reise nächstes Jahr mache, selbstverständlich<lb/>
<pb n="59-0502" facs="59_1981-04-10_0502.jpg"/>auch die Philippinen besuchen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Welchen Zeitplan haben wir wirklich?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Leiter der ÖFVW, Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name>, kam mit dem jugosl. Fremdenverkehrs<lb break="no"/>direktor <name type="person" ref="#per__132741">Djuranovic</name> aus Belgrad, der gleichzeitig die neue jugosl.<lb/>
Fremdenverkehrsvertreterin in Wien vorstellte. Ich sagte ihr selbst<lb break="no"/>verständlich jedwede Unterstützung zu. Am meisten überrascht war ich<lb/>
aber zu erfahren, daß Dr. <name type="person" ref="#per__97966">Snuderl</name> Trauzeuge von ihr gewesen ist. Am<lb/>
meisten überrascht war ich aber von den beiden Jugoslawen zu hören,<lb/>
daß man fest damit rechnet, daß ich jetzt doch nach Jugoslawien komme.<lb/>
Ich erklärte sofort, daß als Termin höchstens der Juli und August<lb/>
und in Ljubljana dafür in Frage käme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Was ich die ganze Zeit beim Staatsbesuchs <name type="person" ref="#per__127768">Tichonows</name> befürchtete, ist<lb/>
dann am letzten Tag zugetroffen. Ich wurde für 13.15 ins Imperial zur<lb/>
Begleitung auf den Flughafen bestellt, kam in die Kolonne, die durch<lb/>
die Absperrung vorzeitig erfolgte und sah dann nur von weitem die<lb/>
Kolonne zum Flugfeld rasen. Dies war mir auf der einen Seite sehr<lb/>
peinlich, weil ich mich auch von Außenhandelsminister-Stellvertreter<lb/>
<name type="person" ref="#per__127183">Komarow</name> nicht verabschieden konnte, auf der anderen Seite habe ich<lb/>
dann einige Zeit gewonnen, um die Restakte noch schnell zu unter<lb break="no"/>schreiben. Gegen Freitag und noch vielmehr vor den Feiertagen beginnen<lb/>
die Beamten des Hauses ihre Aktbestände aufzuarbeiten. Dagegen darf<lb/>
ich gar nicht besonders wettern, sonst bleiben die Akte womöglich bis<lb/>
über die Feiertage liegen. Da mein Prinzip nach wie vor ist, möglich<lb/>
alle Akte am selben Tag noch wegzubringen, muß ich eben diesen Stau<lb/>
mehr oder minder zur Kenntnis nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der erweiterte Wiener Vorstand war zu meiner größten Überraschung<lb/>
doch verhältnismäßig sehr stark besucht. Ich hatte eigentlich ange<lb break="no"/>nommen, daß durch die beginnenden Osterferien wesentlich mehr abwe<lb break="no"/>send sein werden. Die Diskussion über die Maßnahmen, besser gesagt, das<lb/>
Maßnahmenpaket, welches wir in Wien infolge des AKH-Berichtes schnüren<lb/>
sollten, dauerte bis 21.45. In dieser fast sechsstündigen Sitzung wurde<lb/>
von vielen aus den Bezirken die kritische Situation berichtet, von<lb/>
einigen auch diverse Vorschläge gemacht, wie ich aber dann als einer<lb/>
der letzten Redner feststellen konnten, ein konkretes Paket aber vor<lb break="no"/>geschlagen. Ich sagte, nur die Paketschnur ist schon klar und der<lb/>
Zeitpunkt, daß dieses vor dem Parteitag im Mai beschlossen sein muß.<lb/>
Alle waren wir uns nämlich darüber einig, daß unbedingt, schon um gegen<lb/>
<pb n="59-0503" facs="59_1981-04-10_0503.jpg"/>die Bundesländer entsprechend argumentieren zu können, bis zu diesem<lb/>
Zeitpunkt Maßnahmen gesetzt sein müssen. Die Bundesländer beginnen<lb/>
nämlich jetzt in immer stärkerem Maße die Wiener für den zu erwarten<lb break="no"/>den nächsten Wahlverlust verantwortlich zu machen. Die Meinungsumfra<lb break="no"/>gen in Wien sind auch verheerend. SPÖ ist von 79 51 % auf Jänner 81<lb/>
46 und jetzt März 81 sogar 44 % gefallen. Die ÖVP von 21 % auf 28,<lb/>
jetzt 30 %. Die FPÖ von 2 auf 5, jetzt wieder auf 2 zurück, die KPÖ<lb/>
von 2 auf Null, jetzt wieder 1 %. Die Nichtwähler von 6 auf 8, jetzt<lb/>
aber schon 10 %, und die keine Angaben machen von 18 auf 13 % gefallen.<lb/>
Von den 10 % Nichtwählern stammen 6 % von SPÖ-Sympathisanten respektive<lb/>
Wählern. Alle hoffen oder rechnen, daß es uns wenigstens gelingt wie<lb/>
im Jahre 49, wo auch nur 49 % die Sozialisten wählten, 53 Mandate zu<lb/>
erhalten. Dieser Rückschlag ist verheerend. Sollten wir uns nicht<lb/>
wesentlich verbessern, ist natürlich auch, wie immer die Bundesregierung<lb/>
gut gegenüber der Wiener Landesregierung oder Gemeindeverwaltung be<lb break="no"/>wertet wird, die nächste Gemeinderats-, aber auch Nationalratswahl ver<lb break="no"/>loren. Selbst wenn die absolute Mehrheit an Mandaten in Wien gehalten<lb/>
wird,<add>[ist]</add> die absolute Mehrheit in der Nationalratswahl verloren, für uns<lb/>
auf der Landstraße aber garantiert der Bezirksvorsteher.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> faßte dann zusammen, daß die Maßnahmen zur Umschichtung erfol<lb break="no"/>gen müssen, Beschlüsse über das AKH zeitgerecht fertiggestellt wer<lb break="no"/>den, ein detaillierter Verantwortungs- u. Personenbericht erfolgen<lb/>
wird, es aber im Zusammenhang mit dem AKH keine personellen Änderungen<lb/>
geben sollte. Da alle einig waren, daß <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> als Bürgermeister das<lb/>
Vertrauen ausgesprochen bekommen solle, er aber entsprechend durch<lb break="no"/>greifen müßte, war diese Zusammenfassung für mich einigermaßen sehr<lb/>
enttäuschend. Wenn man auch keiner<add>[ein]</add> Köpferollen will, müßte, und dies ha<lb break="no"/>be ich ganz entschieden vorgeschlagen und verlangt, ein Stadtrat muß aus<lb break="no"/>schließlich mit dem AKH-Problem befaßt werden. Wenn auch der ehemalige<lb/>
Rechnungshofpräsident <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> jetzt als Vorsitzender des Aufsichts<lb break="no"/>rates der GesmbH bei Beibehaltung der begleitenden Kontrolle gewonnen<lb/>
werden konnte, müßte ein politisch Verantwortlicher in der Gemeinde,<lb/>
eben ein Stadtrat, entweder mit ihm zusammenarbeiten oder gegebenen<lb break="no"/>falls ihm die notwendigen politischen Entscheidungen vorgeben. Auch im<lb/>
Bund wird man für den 2. 50%igen Anteil meiner Meinung früher oder<lb/>
später nicht umhin kommen, eine solche Sonderaufgabenperson zu schaffen.<lb/>
Die jetzige Konstruktion <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> und <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name>, in Wien Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__114840">Stacher</name> als Eigentumsvertreter in die Gesellschafterversammlung<lb/>
zu schicken, ist meiner Meinung nach zu schwach. Ich habe allerdings<lb/>
sofort ausgeführt, daß es sich hier um ein Himmelfahrtskommando han<lb break="no"/><pb n="59-0504" facs="59_1981-04-10_0504.jpg"/>delt, wenn ein solcher ausschließlicher Verantwortlicher bestimmt<lb/>
wird. Ohne deutlich sichtbare personelle Lösung wird es nicht gehen.<lb/>
Ich bin kein Freund von<add>[einem]</add> Köpferollen. Aber deutlich sichtbare Zeichen<lb/>
wünschen nicht nur, wie unser Bezirksvertreter GR <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name> bei die<lb break="no"/>ser Sitzung sagte, sondern wahrscheinlich die meisten Funktionäre in<lb/>
Wien und vor allem unsere Wähler.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__112978">
               <persName type="label">Kehrer, Karl</persName>
               <persName><surname>Kehrer</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>HK-Kammeramtsdir./Gen.Sekr.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114840">
               <persName type="label">Stacher, Alois</persName>
               <persName><surname>Stacher</surname><forename>Alois</forename></persName>
               <occupation>Wr. Gesundheits- u. Sozialstadtrat</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780608.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800821.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126257">
               <persName type="label">Neusser, Wilhelm</persName>
               <persName><surname>Neusser</surname><forename>Wilhelm</forename></persName>
               <occupation>Wr. Stadtrat, ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114610">
               <persName type="label">Kandutsch, Jörg</persName>
               <persName><surname>Kandutsch</surname><forename>Jörg</forename></persName>
               <occupation>Präs. Rechnungshof</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710719.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800818.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800908.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810512.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__127183">
               <persName type="label">Komarow, Nikolai D.</persName>
               <persName><surname>Komarow</surname><forename>Nikolai D.</forename></persName>
               <occupation>stv. UdSSR-Außenhandelsmin.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810409.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97966">
               <persName type="label">Snuderl, Boris</persName>
               <persName><surname>Snuderl</surname><forename>Boris</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800628.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800704.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111717">
               <persName type="label">Schönbichler, Carl Hans</persName>
               <persName><surname>Schönbichler</surname><forename>Carl Hans</forename></persName>
               <occupation>Obmann Sektion Handel BHK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720420.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800206.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810611.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111736">
               <persName type="label">Zolles, Helmut</persName>
               <persName><surname>Zolles</surname><forename>Helmut</forename></persName>
               <occupation>Direktor ÖFVW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710628.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97488">
               <persName type="label">Gratz, Leopold</persName>
               <persName><surname>Gratz</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>Unterrichtsminister, Bgm. Wien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109290">
               <persName type="label">Mayr, Hans</persName>
               <persName><surname>Mayr</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Wr. Wirtschafts- u. Finanzstadtrat</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810323.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__132741">
               <persName type="label">Djuranovic, A</persName>
               <persName><surname>Djuranovic</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>jug. FV-Dir.; evtl. ident mit MP V. Djuranovic oder Verwechslung im
                  Original</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97891">
               <persName type="label">Salcher, Herbert</persName>
               <persName><surname>Salcher</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97442">
               <persName type="label">Firnberg, Hertha</persName>
               <persName><surname>Firnberg</surname><forename>Hertha</forename></persName>
               <occupation>Wissenschaftsministerin</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/11869104X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810512.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111006">
               <persName type="label">Pallfy, A</persName>
               <persName><surname>Pallfy</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>ehem. Handelsdelegierter</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97892">
               <persName type="label">Sallaberger, Günther</persName>
               <persName><surname>Sallaberger</surname><forename>Günther</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810512.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116968">
               <persName type="label">Velasco, Geronimo</persName>
               <persName><surname>Velasco</surname><forename>Geronimo</forename></persName>
               <occupation>Energieminister Philippinen</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__132716">
               <persName type="label">Specht, Leonhart</persName>
               <persName><surname>Specht</surname><forename>Leonhart</forename></persName>
               <occupation>Wermut-Kellerei Burschik</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__132667">
               <persName type="label">Berger, D</persName>
               <persName><surname>Berger</surname><forename>D</forename></persName>
               <occupation>Dkfm. Nationalbank, Naturschützer</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__127768">
               <persName type="label">Tichonow, Nikolai A.</persName>
               <persName><surname>Tichonow</surname><forename>Nikolai A.</forename></persName>
               <occupation>sowj. Regierungschef ab 1980</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810409.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>