<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19830411.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19830409.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19830412.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 11. April 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-04-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-04-11">Montag, 11. April 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0450" facs="69_1983-04-11_0450.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 11. April 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Verleihung des Staatswappen an die Fa. Para in Eferding berich<lb break="no"/>tet mir Landesrat <name type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</name>, daß er Sonntag abends sich mit <name type="person" ref="#per__1138631">Huemer</name> be<lb break="no"/>treffend der Finanzierung <choice><choice><sic>von</sic><corr>der</corr></choice></choice> Schuhfabrik Kastinger geeinigt hat. Die<lb/>
Landesregierung wird selbstverständlich ihre Zusage, die Firma zu unter<lb break="no"/>stützen, einhalten. Er ist damit einverstanden, daß abends bei der Bespre<lb break="no"/>chung mit der Landesregierung bei Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dieses Problem<lb/>
von mir zur Sprache gebracht wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Inhaber der Fa. Para, Ing. <name type="person" ref="#per__1138632">Ragailler</name>, hat die Fa. 1972 gegründet. Jetzt<lb/>
hat er bereits 50 Beschäftigte, exportiert in die verschiedensten Länder<lb/>
und hat in Jordanien, Philippinen, Portugal und Johannisburg entsprechende<lb/>
Beteiligungen an Para-Gesellschaften. Er ist der meistausgezeichnete<lb/>
Erfinder Österreichs. Ich kannte ich auch schon von den Erfindermessen.<lb/>
Seine Para-Hallen, eine neue Dachschalung aus Aluminium oder Stahlblech<lb/>
ohne Zwischenstützen, sind revolutionär, außerdem hat er jetzt eine Pro<lb break="no"/>duktion von Feuerlöschgeräten begonnen, er behauptet aber, daß jetzt sei<add>[ne]</add><lb/>
neueste Erfindung, eine Recyclinganlage, wo er aus Reifen, Kunststoffunrat,<lb/>
am liebsten ist ihm recht viel Kunststoffbeigabe, Öl erzeugen kann, ohne<lb/>
durch Abgase die Luft zu verschmutzen. In nächster Zeit will er mit<lb/>
dieser Erfindung in die Produktion gehen, sollte dies wirklich funktionie<lb break="no"/>ren, wäre es die beste Lösung für Recycling und Umweltschutz insbesondere<lb/>
<choice><choice><sic>mir</sic><corr>von</corr></choice></choice> Plastik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97727">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte dieser Entwicklung besonderes<lb/>
Augenmerk zuwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Benckiser hat in Hallein, 1969 von der deutschen Mutter in Ludwigs<lb break="no"/>hafen gegründet, sich ungeheuer ausgeweitet. Neben Wasch- und Reinigungs<lb break="no"/>mitteln, die von der Marke her bekannt sind wie Calgonit, Quanto usw., die<lb/>
aber niemand weiß, daß sie Benckiser erzeugt, werden jetzt entsprechende<lb/>
Anstrengungen unternommen, von Österreich nicht nur Italien, sondern teil<lb break="no"/>weise auch die BRD, also die eigene Mutter, zu beliefern. Derzeit sind übe:<lb/>
200 Beschäftigte, der Umsatz wird 430 Mio. heuer ausmachen. Am erfreulich<lb break="no"/>sten aber ist, daß es wahrscheinlich gelingen wird, die Mondseer Arma<lb break="no"/>turenfabrik, die überschuldet ist und zusperren muß, nach genauer Prüfung<lb/>
doch zu übernehmen, damit können von den 70 Beschäftigen 55 Beschäftigte,<lb/>
wenn auch teilweise täglich von Mondsee nach Hallein transportiert, weiter<lb/>
beschäftigt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0451" facs="69_1983-04-11_0451.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich habe dem Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__1138633">Webersinke</name> klargemacht, daß süß und leicht,<lb/>
dies wollen sie weitervertreiben, auf großen Widerstand bei der Regierung,<lb/>
insbesondere beim Gesundheitsminister stoßt. Vorerst allerdings habe ich<lb/>
mich bedankt, daß er sofort die Werbung dieses Süßstoffes im Waschmittel<lb/>
der Waschtrommel auf Intervention des Handelsministeriums sofort einge<lb break="no"/>stellt hat. <name type="person" ref="#per__1138633">Webersinke</name> erklärte freimütig, wenn dieser Vertrieb so große<lb/>
Schwierigkeiten bereitet, könne er sich gut vorstellen, daß er auch da<lb break="no"/>rauf verzichtet, falls dies gegen österreichische Gesetze verstoßen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte das Handelsministerium soll hier eine<lb/>
entsprechende Lösung vorschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Meidl in Salzburg betätigt sich nur als Toilettenartikelhändler,<lb/>
hat immerhin aber über 100 Beschäftigte und beschäftigt noch zusätzlich<lb/>
100 Heimarbeiter. Von der Familie arbeiten 12 im Betrieb mit, 4 Mio.<lb/>
Toilettenartikel pro Jahr werden versendet, 200 österreichische Hersteller<lb/>
werden über diese Handelsfirma zur Belieferung von Ketten, aber auch von<lb/>
4.500 Detailhändlern herangezogen. Die Firma hat im letzten Jahr einen<lb/>
Umsatzrückgang eines Großkunden an DM-Markt. Die allgemeinen Geschäfts<lb break="no"/>unkosten sind in den letzten 20 Jahren von 17,5 auf 16 % gefallen, die<lb/>
Personalkosten dagegen von 15,5 auf 26 % gestiegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Christa Moden ist ein kleiner Betrieb, im Industriegelände<lb/>
Salzburg gelegen, wo man kaum hinfindet. Diese 59 als Maßschneiderei<lb/>
durch <name type="person" ref="#per__1138634">Eugen</name> und <name type="person" ref="#per__1138635">Christine Weißenböck</name> gegründete allgemeine Schneider<lb break="no"/>werkstätte hat sich jetzt auf Trachten spezialisiert und zählt zu den<lb/>
4 größten Gewerbebetrieben dieser Branche, 65 Beschäftigte und interes<lb break="no"/>santerweise über 30 % Export nach Italien, Schweiz, Deutschland und GB.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei all diesen Veranstaltungen waren die verschiedensten Honoratioren des<lb/>
Landes <del>in</del> Salzburg, bei Meidl LH-Stv. <name type="person" ref="#per__115696">Katschthaler</name>, sonst meistens der<lb/>
Bürgermeister und AK- und HK-Funktionäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit BRD <name type="person" ref="#per__118212">Suko</name>, Kaltenhausen-Brauerei, ver<lb break="no"/>binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit der OÖ Landesregierung, <name type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</name>, <name type="person" ref="#per__123039">Grünner</name> <name type="person" ref="#per__127093">Leiben<lb break="no"/>frost</name>, bei BK <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> und mir brachte das erwartete Ergebnis.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</name> schlug nämlich vor, es soll eine Sonderförderungsaktion für<lb/>
mittelständische Wirtschaft, aber auch für die Landwirtschaft zwischen<lb/>
Bund und Land vereinbart werden. Sie könnten sich vorstellen, daß es <add>[als]</add><lb/>
<pb n="69-0452" facs="69_1983-04-11_0452.jpg"/>Aktion für ganz Oberösterreich gilt, aber regional doch unterschiedlich<lb/>
behandelt wird. Betriebe, die expandieren, die neue Produkte erzeugen und<lb/>
insbesondere <add>[im]</add> Export tätig sind, sollten Zinsenzuschüsse in Höhe von<lb/>
3 bis 4 % durch 5 Jahre bekommen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, damit sei er prinzipiell<lb/>
einverstanden, Oberösterreich kommt jetzt durch die Rückwanderung von<lb/>
österreichischen Arbeitern aus Deutschland, insbesondere im Bezirk<lb/>
Braunau und Schärding, in eine schlechte Situation. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, es<lb/>
stehen dafür ERP-Sonderaktionen zur Verfügung, wie man sie für Bergbau<lb break="no"/>gebiete seinerzeit getroffen hat, außerdem gibt es die Möglichkeit für<lb/>
neu geschaffene Arbeitsplätze die 100.000 S, 50.000 Bund, 50.000 Land<lb/>
wie in Niederösterreich und der Steiermark und letzten Endes auch die<lb/>
Topaktion, mit Niederösterreich, Steiermark und Kärnten sei außerdem ver<lb break="no"/>einbart, daß es BetriebsansiedlungsGesellschaften zwischen Bund und<lb/>
Land geben könne. Finanzminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> meinte, manche Aktionen seien<lb/>
1:1, dieser Vorschlag des Landes aber sei 100 Mio., das Land in 5 Jahren<lb/>
würde bedeuten, nachdem 1:2 gewünscht wird, daß der Bund 200 Mio. zur<lb/>
Verfügung stellen würde, was ohne weiteres möglich ist. Für Betriebsan<lb break="no"/>siedlungen, Innovationen, Venture-Capital-Gesellschaft und Marketing<lb/>
könnte er sich gut eine Kooperation vorstellen. Er möchte keinen Sonder<lb break="no"/>topf, sondern all diese Möglichkeiten würden im schon zur Verfügung ste<lb break="no"/>henden oder neu zu schaffenden Budgetmittel ihre Deckung finden. LRat<lb/>
<name type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</name> verwies darauf, daß derzeit schon zwischen Oberösterreich<lb/>
und dem Bund eine gute Beziehung besteht, auch bei der Gewerbestruktur<lb/>
und sonstigen Aktionen des Handelsministeriums. Für ERP-Maßnahmen, wo<lb/>
das Land glaubt, daß doch zusätzliche Ergänzungen zur Verfügung gestellt<lb/>
werden müssen, sind 300 Mio. vorgesehen. Auch bei der Gewerbestruktur<lb/>
und im Fremdenverkehr hat das Land oft im Anhängeverfahren zusätzliche<lb/>
Leistungen erbracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">LH-Stv. <name type="person" ref="#per__123039">Grünner</name> meinte, durch einen jetzigen Landesregierungsbeschluß<lb/>
100 Mio. zur Verfügung zu stellen, würde man gegenüber dem Bund, der 1 Mrd.<lb/>
für Klein- und Mittelbetriebe zur Verfügung stellt, nur eine Teillösung<lb/>
erreichen. Er plädiert daher, daß man gegebenenfalls die Landesteile<lb/>
in Zukunft aufstocken könnte. Damit war <name type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</name> sofort einverstanden.<lb/>
Die von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> angekündigte Mrd. für die Klein- und Mittelbetriebe lockt<lb/>
also die anderen Länder auch entsprechende Mehrleistungen vom Bund zu<lb/>
erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wie nicht anders zu erwarten, wurde eine Kommission zur Durchführung<lb/>
der jetzt besprochenen Punkte eingesetzt. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name>, der<lb/>
ja all diese Wirtschaftsfragen jetzt bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> intensivst bearbeitet,<lb/>
wurde von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vorgeschlagen, von mir <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>, vom Finanzministerium<lb/>
<pb n="69-0453" facs="69_1983-04-11_0453.jpg"/><name type="person" ref="#per__1137757">Liebich</name>. Auf der oberösterreichischen Seite wird <name type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</name> die Ver<lb break="no"/>handlungen mit etlichen Beamten führen. LH-Stv. <name type="person" ref="#per__123039">Grünner</name> meinte dann noch,<lb/>
es sollte auch die AK, <name type="person" ref="#per__1138637">Peischer</name>, eingeschaltet werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verwies<lb/>
darauf, die Sozialpartner sollte man dann erst zu einem abschließenden<lb/>
Gespräch einladen. <name type="person" ref="#per__123039">Grünner</name> hat dann freimütig bekannt, daß die heranzu<lb break="no"/>ziehenden Beamten alle der anderen Regierungsparteifraktion angehören,<lb/>
weshalb er auch einen Mann seines Vertrauens drinnen haben will.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</name> erklärte sich sofort bereit in Oberösterreich alle Projekte<lb/>
vorher auf Sozialpartnerebene dort prüfen zu lassen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst hat<lb/>
nämlich vorgeschlagen, man sollte die Sozialpartner nur zum abschlie<lb break="no"/>ßenden Gespräch heranziehen, sonst gibt es nichts als Schwierigkeiten,<lb/>
bevor es noch zu einer Vereinbarung kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> legte zum Schluß noch einmal größten Wert darauf festzustellen,<lb/>
daß die Vorhaben von beiden Seiten vorgebracht werden können. Damit hofft<lb/>
er die Strukturaktion und die Topaktionsvorhaben in Oberösterreich unter<lb break="no"/>bringen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe dannm bevor <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> die Sitzung aufgehoben hat, schnell noch<lb/>
über Kastinger referiert und die Unterlagen verteilt. Danach wurde be<lb break="no"/>schlossen, daß die OÖ Landesregierung nächsten Montag bereits einen<lb/>
Grundsatzbeschluß bezüglich der Förderung fassen wird, Voraussetzung<lb/>
ist nach Auskunft <name type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</name>, daß die FGG einen ersten Bericht zur<lb/>
Verfügung stellt. Die Oberösterreicher wollen ungefähr wissen, wie der<lb/>
Status für Kastinger ist, und welche finanzielle Konstruktion, insbe<lb break="no"/>sondere Länge des Darlehens usw., gefunden werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe anschließend sofort mit FGG, Dr. <name type="person" ref="#per__126298">Hutterer</name>, gesprochen, dieser<lb/>
hat mir zugesagt, noch im Laufe dieser Woche einen Punktationsbericht<lb/>
den Oberösterreichern zur Verfügung zu stellen, Details hat dann <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name><lb/>
mit ihm ausgemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort mit <name type="person" ref="#per__1138631">Huemer</name> verbinden und informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__118212">
               <persName type="label">Suko, Herbert</persName>
               <persName><surname>Suko</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>Sekr. ÖGB Sbg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810601.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97678">
               <persName type="label">Lacina, Ferdinand</persName>
               <persName><surname>Lacina</surname><forename>Ferdinand</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/13847284X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__123039">
               <persName type="label">Grünner, Karl</persName>
               <persName><surname>Grünner</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>LR OÖ, SPÖ</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800227.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112001">
               <persName type="label">Ratzenböck, Josef</persName>
               <persName><surname>Ratzenböck</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800409.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__125291">
               <persName type="label">Martin, A</persName>
               <persName><surname>Martin</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Sekr. Büro Staribacher</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97727">
               <persName type="label">Marsch, Fritz</persName>
               <persName><surname>Marsch</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>SPÖ-Zentralsekr.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115696">
               <persName type="label">Katschthaler, Hans</persName>
               <persName><surname>Katschthaler</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>sbg. LH-Stv., ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780725.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810720.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126298">
               <persName type="label">Hutterer, Herwig</persName>
               <persName><surname>Hutterer</surname><forename>Herwig</forename></persName>
               <occupation>GF Finanzierungs-Garantiegesellschaft FGG</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97891">
               <persName type="label">Salcher, Herbert</persName>
               <persName><surname>Salcher</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__127093">
               <persName type="label">Leibenfrost, Albert</persName>
               <persName><surname>Leibenfrost</surname><forename>Albert</forename></persName>
               <occupation>oö. Wirtsch.-LR, ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810716.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810819.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810821.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109811">
               <persName type="label">Burian, Ferdinand</persName>
               <persName><surname>Burian</surname><forename>Ferdinand</forename></persName>
               <occupation>MR, Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>