<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19741016.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19741015.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19741017.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 16. Oktober 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-10-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-10-16">Mittwoch, 16. Oktober 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-02-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1258" facs="23_1974-10-16_1258.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 16. Oktober 1974</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> arbeitet jetzt in der Gewerkschaft wieder halbtägig.<lb/>
Der ÖAAB in der Tabakregie, <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> ist dort gleichzeitig auch<lb/>
<choice><choice><sic>Aufsichtsrat, Vorsitzender</sic><corr>Aufsichtsratsvorsitzender?</corr></choice></choice> wollte unseren Kandidaten in Hain<lb break="no"/>burg trotz der verlorenen Betriebsratswahl als Obmann unter<lb break="no"/>stützen. In diesem Fall hätte der Betriebsratsobmann mit einer<lb/>
Minderheitsfraktion gegen die stärkste Fraktion der KP immer<lb/>
angewiesen auch die Unterstützung des ÖAAB niemals wirklich<lb/>
richtig agieren können, deshalb werden wir den Kandidaten, dem<lb/>
bisherigen Betriebsratsobmann <name type="person" ref="#per__148976">Wendt</name> nicht mehr vorschlagen. Die<lb/>
KP wird allerdings mit ihrem Vorschlag auch nicht die Mehrheit<lb/>
bekommen, weshalb Neuwahlen ausgeschrieben werden müssen. Ich<lb/>
bis neugierig, wie diese Neuwahlen dann ausgehen werden. Unsere<lb/>
Genossen sind voller Hoffnungen, da angeblich viele Wähler erklärt<lb/>
haben, sie hätten ja nicht gewußt, daß dies solche Folgen haben<lb/>
könnte. Auf die große Politik übertragen, läßt sich eine Betriebsrats<lb break="no"/>wahl ziemlich leicht wiederholen, bei Landes- oder Nationalrats<lb break="no"/>wahlen sieht dies natürlich schon wesentlich anders aus. In<lb/>
manchen Staaten wie in Italien, wo auch oft wiederholte Wahlgänge<lb/>
keine endgültige Entscheidung bringen, kann dann eine starke Partei<lb/>
wie die sozialdemokratische leicht zerrieben werden. Das Wahl<lb break="no"/>system in Großbritannien hat bis jetzt eine so negative Entwicklung<lb/>
wie in Italien oder in anderen Staaten verhindert, dort diskutiert<lb/>
man ebenfalls aber das Wahlsystem zu ändern. Die Schwierigkeit,<lb/>
Politik machen zu müssen ohne eine entsprechende Mehrheit zu<lb/>
haben, ist glaube ich, für eine Partei wie die Sozialdemokratischen<lb/>
<choice><choice><sic>Parten</sic><corr>Parteien? Partei?</corr></choice></choice> sind, verheerend und tödlich, diese müssen fast, würde ich<lb/>
sagen, mit Sicherheit dann aufgerieben werden. Es war ein weiter<lb/>
Exkurs, von einer kleinen Betriebsratswahl in die große Politik<lb/>
daher sinnlos?</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> erzählt SChef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und mir, daß er unmöglich die Finanzierung<lb/>
der Verbundgesellschaft mit den Elektrizitätsprojekten durchführen<lb/>
kann. Von 1967, wo man ca. 2 Milliarden Schilling im Verbund in<lb break="no"/>vestierte, ging es bis 1969 auf 1.6 Milliarden zurück, dann stieg<lb/>
durch Baubeschlüsse der Finanzbedarf sprunghaft an und beträgt<lb/>
jetzt 6 Milliarden, die Rückzahlung über 1 Milliarde, im nächsten<lb/>
Jahr wird allein der Investitionsbedarf 8 Milliarden sein und in<lb/>
kürzester Zeit wird die Tilgung und Rückzahlung der Anleihen eben<lb break="no"/>falls gigantische Beträge erfordern. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> wollte mich darauf<lb/>
<pb n="23-1259" facs="23_1974-10-16_1259.jpg"/>vorbereiten, daß eben keine neuen Baubeschlüsse gefaßt werden<lb/>
dürfen. Ich habe ihm sofort erklärt, daß ich diesen Standpunkt<lb/>
nicht akzeptieren kann. Vom elektrizitätswirtschaftlichen und<lb/>
energiewirtschaftlichen Standpunkt wurde das Ausbauprogramm vor<lb/>
Jahren festgelegt und ich halte es für unmöglich, daß es jetzt<lb/>
ganz einfach auf Jahre hinaus gestreckt, ja vielleicht sogar teil<lb break="no"/>weise überhaupt nicht in Angriff genommen wird. Die Finanzierungs<lb break="no"/>frage muß irgendwie gelöst werden. Wir haben durch die gute Wasser<lb break="no"/>führung und nicht zuletzt durch die Strompreiserhöhung im Feber<lb/>
dieses Jahres einen gigantischen Ertrag bei der Verbundgesellschaft,<lb/>
während die Eigenkapitalverzinsung früher 2 % maximal betrug, ist sie<lb/>
jetzt auf 11 % gestiegen, nämlich auch seinerzeit den <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Vor<lb break="no"/>schlag oder Wunsch, man möge die Bauarbeiten bei den einzelnen<lb/>
Kraftwerken noch beschleunigen, wenn es nach <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gegangen wäre,<lb/>
hätten wir im Vorjahr beschlossen, daß gleichzeitig zwei Donau<lb break="no"/>kraftwerke gebaut werden, daß aber allein schon aus technischen<lb/>
Gründen gar nicht ging und ich daher diesem Vorschlag zwar nicht<lb/>
widersprach, aber auch niemals ernstlich in Erwägung zog, so bin<lb/>
ich absolut aber dagegen, daß wir jetzt eine Erstreckung der<lb/>
Elektrizitätsausbauten vornehmen. Ich werde die nächste Strompreis<lb break="no"/>erhöhung, die sicherlich unmittelbar nach Oktoberwahlen kommen<lb/>
wird, nach ganz anderen Gesichtspunkten führen als die letzten.<lb/>
Bei der letzten ist es mir durch die 8 Groschen gelungen, der<lb/>
Öffentlichkeit scheinbar einzureden, daß 8 Groschen eine Belastung<lb/>
ist, die man auch tatsächlich für jeden einzelnen zumuten kann.<lb/>
Die nächste Strompreiserhöhung werde ich gestaffelt vornehmen, denn<lb/>
den normalen durchschnittlichen Verbrauch, der im Lebenshaltungs<lb break="no"/>index zugrunde gelegt ist, werde ich geringfügig, wenn möglich<lb/>
überhaupt nicht erhöhen, jeden Verbrauch der darüber hinausgeht<lb/>
aber, werden wir mit einer sehr starken Erhöhung der Kilowatt<lb break="no"/>stunde belasten müssen. Getarnt wird die ganze Politik durch ein<lb/>
angebliche notwendige Einsparung der Energie werden, in Wirklich<lb break="no"/>keit dient dieser Vorschlag primär um weitere Geldmittel für die<lb/>
Energiewirtschaft zur Verfügung zu stellen, um den Ausbau der Werke<lb/>
und Leitungen zu ermöglichen. Wahrscheinlich werde ich noch mit<lb/>
einer Auflage arbeiten, daß diese Mehreinnahmen ausschließlich<lb/>
für einen Ausbau der Elektrizitätswirtschaft verwendet werden muß;<lb/>
dies wird natürlich rein optisch sein, denn das Geld hat keine<lb/>
Mascherln und ein gewisser Ausbau wird ja sowieso von jeder Ge<lb break="no"/>sellschaft ob Verbund – Sonder- oder Landesgesellschaft automatisch<lb/>
betrieben.</p><pb n="23-1260" facs="23_1974-10-16_1260.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich habe <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ersucht, er möge darauf drängen, daß <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name><lb/>
den von mir am Jahresanfang schon geäußerten Wunsch, die Tarif<lb break="no"/>gestaltung, die ich ihm bereits im Frühjahr ersuchte, jetzt<lb/>
endlich in diesem Sinne in Angriff nehmen sollte.</p><p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Autoklinik Jeschek hatte ich Gelegenheit,<lb/>
mit dem französischen Exporteur und sonstigen Herren des Stamm<lb break="no"/>hauses zu sprechen, allerdings hatte ich nicht nur die Absicht,<lb/>
im kleineren Kreis sie auf die Preispolitik ihres Peugeot in<lb/>
Österreich aufmerksam zu machen, sondern habe dies auch bei meiner<lb/>
Ansprache, wenn auch teils in launiger Weise, mit aller Deutlich<lb break="no"/>keit gesagt. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name>, der hinter mir saß, meinte, du läßt auch keine<lb/>
Gelegenheit vorüber gehen, um Forderungen zu präsentieren: Genau<lb/>
dies aber war meine Absicht, denn auch im kleineren Kreis setzte<lb/>
ich dann den Peugeot-Leuten auseinander, daß sie in Österreich eine<lb/>
andere Situation vorfinden als vielleicht in anderen europäischen<lb/>
Staaten. Natürlich wurde mir, und das wahrscheinlich zurecht, darauf<lb/>
hingewiesen, wie sehr die Löhne und Kosten in Frankreich gestiegen<lb/>
sind, deshalb eine Verteuerung der Autos unumgänglich ist. Meine<lb/>
Ansprache und dann die Aussprache, ob die einen Wert gehabt haben,<lb/>
wird sich zeigen. Herrn <name type="person">Walter</name> von Peugeot, der wirkliche Initiator<lb/>
und Manager dieses Unternehmens, Komm.Rat <name type="person" ref="#per__140099">Jeschek</name> ist schon alt<lb/>
und wahrscheinlich gar nicht so initiativ, scheint aber meine Aus<lb break="no"/>sprache und insbes. so viel Wert zu sein, daß er anschließend ein<lb/>
Privatflugzeug nach Klagenfurt arrangierte, das Neueste ist eine<lb/>
7- bis max. 9-sitzige Düsenmaschine, die 16 Millionen Schilling<lb/>
kostet und 18.000 Schilling pro Flugstunde, dieses Düsenflugzeug<lb/>
kann höher als die Verkehrsmaschinen, nämlich bis 12.000 m rauf<lb break="no"/>steigen und ist in 35 Minuten in Klagenfurt. Bei einer Fahrt oder<lb/>
Flug vermindert sich dann der Preis auf 60 % Rückflug. Beide<lb/>
Piloten gaben mir aber recht, daß derzeit in Österreich noch<lb/>
so wenig geflogen wird, daß sich die ganzen Fluganlagen, der<lb/>
Klagenfurter Flughafen war total leer, kaum rentieren. Der optimale<lb/>
Einsatz dieser Maschine ergibt sich für Manager, die womöglich<lb/>
an einem Tag in Frankreich, Paris, Zürich und dann wieder in Wien<lb/>
sein müssen, da meiner Meinung nach aber überall nur ein ganz kurzer<lb/>
Aufenthalt in Frage kommt, stehe ich auf dem Standpunkt, hier<lb/>
könnte man wahrscheinlich mit Telefon ebenfalls ein Maximum erreichen,<lb/>
ohne daß man wie verrückt in der europäischen Landkarte herumfliegt.<lb/>
Bei großen Firmen dürfte es jetzt aber zum Sozialprestige gehören,<lb/>
<pb n="23-1261" facs="23_1974-10-16_1261.jpg"/>und das Endergebnis wird sein, daß früher oder später auch<lb/>
bei uns ein stärkerer Gelegenheitsflug oder gar vielleicht<lb/>
eigene Maschinen wie jetzt die Voest die Folge dieser Hektik<lb/>
sein werden.</p><p xml:space="preserve">Die Aussprache mit Dir. <name type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</name> von der ÖDK gerade über die<lb/>
finanziellen Bedürfnisse der Sondergesellschaften und die weiteren<lb/>
Ausbaumaßnahmen hat mich in der Meinung bestärkt, daß wir auf alle<lb/>
Fälle versuchen müssen, die notwendigen finanziellen Mittel bereit<lb/>
zu stellen. Bei der offiziellen Ansprache hat mich Landeshauptmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__98038">Wagner</name>, nachdem er mich vorher bereits informierte, auch um die<lb/>
Unterstützung gebeten, daß die letzte mittlere Draukette Annabrücke<lb/>
noch in diesem Jahrzehnt vollendet werden müßte. Ferlach, die vor<lb break="no"/>letzte, ist ja durch die gute Bausaison soweit fertig, daß nur mehr<lb/>
die Maschinen notwendig sind, hier hat die Planung einen wesentlich<lb/>
späteren Termin in Aussicht genommen gehabt, vielleicht ist es aber<lb/>
gut, denn dadurch können wir die Finanzierung für Ferlach programm<lb break="no"/>gemäß durchführen und müssen sie nicht bei frühzeitiger Lieferung<lb/>
die Maschinen möglich auch noch früher zahlen, wo die Verbund sowieso<lb/>
kein Geld hat.</p><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> und den Vertretern der KELAG <name type="person" ref="#per__139680">Pacheiner</name> und <name type="person" ref="#per__115646">Hofstätter</name>,<lb/>
besprach ich das Problem des stärkeren Einkaufes in der ÖDK. Da<lb/>
dies ein Parteibeschluss ist, werde ich ihn selbstverständlich<lb/>
durchführen, auch dann, wenn ich nicht davon überzeugt bin, dass<lb/>
wir hier der Elektrizitätswirtschaft als zentrale Gesellschaft<lb/>
der Verbund besser gesagt, einen guten Dienst damit erweisen. Das<lb/>
einzig Positive ist dabei eine stärkere finanzielle Beteiligung.<lb/>
Aus diesem Grund habe ich <name type="person" ref="#per__115646">Hofstätter</name> und <name type="person" ref="#per__139680">Pacheiner</name> auch erklärt,<lb/>
ich würde und erwarte, dass sie mehr als das Nominale für die<lb/>
neuen Beteiligungen bezahlen. <name type="person" ref="#per__115646">Hofstätter</name> hat sofort richtig<lb/>
reagiert und meinte, wenn der Bund ebenfalls dann für eine entspre<lb break="no"/>chende Aufstockung vorsieht, könnte man darüber reden. <name type="person" ref="#per__115646">Hofstätter</name><lb/>
sagt glaube ich mit Recht, die Sondergesellschaft ÖDK ist in diesem<lb/>
Fall schon jetzt eine gemischte Gesellschaft von Landes- und Bundes<lb break="no"/>interessen und Beteiligungen und deshalb müsste, wenn ein Land mehr<lb/>
bezahlt für neue Bezugsrecht dies natürlich auch für den Bund gelten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte auch diesen Gesichtspunkt in unseren<lb/>
Überlegungen berücksichtigen und prüfen, wie weit er stimmt.<add>Bandhauer wird im Gutachten diese Frage behandeln FG</add></p><pb n="23-1262" facs="23_1974-10-16_1262.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98038">Wagner</name> und <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> waren ein wenig enttäuscht, dass ich seinerzeit<lb/>
bei der Aussprache der Landesregierung bei der Bundesregierung nicht<lb/>
anwesend war. Ich erklärte ihnen, dass ich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> darauf aufmerksam<lb/>
gemacht hatte, zu diesem Zeitpunkt die Feier anl. d. 75-jährigen Be<lb break="no"/>stehens des Patentamtes zu haben. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> insbesondere wollte,<lb/>
dass wir im Fremdenverkehr Zinsenzuschüsse für Fremdenverkehrsbe<lb break="no"/>triebe geben, die durch die Kanalisationsbelastungen sehr stark ge<lb break="no"/>troffen sind. Ich habe <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> sofort erklärt, es kann sich hier<lb/>
nur im individuelle Fälle handeln, eine generelle Richtlinie für Zin<lb break="no"/>senzuschüsse könnte ich mir schwer vorstellen. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> wird entspre<lb break="no"/>chende Vorschläge machen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Bitte verfolge dieses Projekt weiter und<lb/>
sprich dann auch mit <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>, wenn die Unter<lb break="no"/>lagen von <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> eingetroffen sind.</p><p xml:space="preserve">Das wirklich ungelöste Problem und das Problem, das uns wahrscheinlich<lb/>
bei den nächsten Landtagswahlen im Frühjahr in Kärnten schwer treffen<lb/>
wird, ist nach wie vor die leidige Minderheitenfrage mit den Slowenen.<lb/>
Statt dass sich dieses Problem schön langsam löst, entstehen immer<lb/>
neue Komplikationen. Dies wird sich sicherlich bei den Frühjahrswahlen<lb/>
negativ für unsere Partei auswirken.</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97461">
               <persName type="label">Frühbauer, Erwin</persName>
               <persName><surname>Frühbauer</surname><forename>Erwin</forename></persName>
               <occupation>Verkehrsminister, LH-Stv. Ktn.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12053536X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97377">
               <persName type="label">Bukowski, Dietrich</persName>
               <persName><surname>Bukowski</surname><forename>Dietrich</forename></persName>
               <occupation>Büro Staribacher, Botschafter in Sofia/Straßburg</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97469">
               <persName type="label">Gehart, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Gehart</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780605.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97333">
               <persName type="label">Bandhauer, Herbert</persName>
               <persName><surname>Bandhauer</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>GD Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109811">
               <persName type="label">Burian, Ferdinand</persName>
               <persName><surname>Burian</surname><forename>Ferdinand</forename></persName>
               <occupation>MR, Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98038">
               <persName type="label">Wagner, Leopold</persName>
               <persName><surname>Wagner</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>LH Kärnten, SPÖ</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800610.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97526">
               <persName type="label">Hautzenberg, Hans</persName>
               <persName><surname>Hautzenberg</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>ÖDK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780329.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111367">
               <persName type="label">Würzl, Anton</persName>
               <persName><surname>Würzl</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR, Leiter Gruppe FV u. Gewerbeförd. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107937">
               <persName type="label">Frank, Wilhelm</persName>
               <persName><surname>Frank</surname><forename>Wilhelm</forename></persName>
               <occupation>Chef Energiesektion</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710723.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115646">
               <persName type="label">Hofstätter, Anton</persName>
               <persName><surname>Hofstätter</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>KELAG</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97357">
               <persName type="label">Blümel, Kurt</persName>
               <persName><surname>Blümel</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>LUGA-Zentralsekretär</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810323.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810604.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97676">
               <persName type="label">Lachs, Thomas</persName>
               <persName><surname>Lachs</surname><forename>Thomas</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139680">
               <persName type="label">Pacheiner, Josef</persName>
               <persName><surname>Pacheiner</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Dir. KELAG</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720203.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>