<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19740522.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19740521.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19740524.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 22. Mai 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-05-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-05-22">Mittwoch, 22. Mai 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0628" facs="21_1974-05-22_0628.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 22. Mai 1974</p><p xml:space="preserve">Die dritte Sitzung des Energiebeirates war ein bisschen gehalt<lb break="no"/>voller als die ersten zwei. Das Wirtschaftsforschungsinstitut<lb/>
hat seine Prognosen vorgelegt, interessanterweise gab es darüber<lb/>
fast keine Diskussion. Hätte ich nicht aus Versehen MR <name type="person" ref="#per__140870">Exner</name><lb/>
das Wort gegeben, wäre dazu überhaupt keine Bemerkung gefallen.<lb/>
Interessant war, daß auch Ing. <name type="person" ref="#per__97762">Musil</name> gar nicht anwesend war.<lb/>
SChef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> steht zwar auf dem Standpunkt, daß die Unterlagen<lb/>
und die Methode so optimal ist, daß wir kaum eine bessere finden<lb/>
können. Er glaubt, daß wir auch international damit reüssieren<lb/>
können. Der Energiebeirat entwickelt sich nurmehr zu einem<lb/>
Beschlußgremium. Nicht daß ich dies bedauern würde, ganz im<lb/>
Gegenteil, doch hätte ich mir schon erwartet, daß tatsächlich<lb/>
dort aktiver gearbeitet wird. Nur <name type="person" ref="#per__118709">Wagensonner</name> Tiwag-Vertreter<lb/>
hat dort verlangt, man möge ihm die Unterlagen geben bevor<lb/>
man hier dann über die Detailberichte und dann wahrscheinlich<lb/>
in letzter Instanz auch über den Energieplan beschliesst.<lb/>
Interessant war dann nur, daß nicht einmal die drei Arbeitskreise<lb/>
die wir das letzte Mal eingesetzt haben, arbeiten können weil<lb/>
nicht einmal noch die Nominierung der Interessensvertretungen<lb/>
erfolgte. Die Handelskammer hat große Schwierigkeiten, scheinbar<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> die Absicht, daß nicht die einzelnen Fachverbände<lb/>
geschweige denn, die einzelnen Firmen ihre Delegierten in<lb/>
Arbeitsgruppen schicken, sonder möchte daß dies nur Beamte<lb/>
seines Hauses werden, die dann die entsprechende Koordination<lb/>
mit den einzelnen Firmen und Fachverbänden durchführen sollten.<lb/>
Mich stört dieses Problem gar nicht, denn solange das Verschulden<lb/>
doch größtenteils bei der Handelskammer liegt, daß nichts weiter<lb/>
geht, kann ich umsoweniger von der Opposition im Parlament<lb/>
attackiert werden.</p><p xml:space="preserve">Anschliessend an die Sitzung hat MR <name type="person" ref="#per__140870">Exner</name> und Sekretär <name type="person" ref="#per__114386">Glück</name><lb/>
von der Metallarbeitergewerkschaft mit mir wegen der Besetzung<lb/>
des Aufsichtsrates in der Verbund gesprochen. An Stelle des<lb/>
SChef <name type="person" ref="#per__136608">Czech</name> der auf alle Fälle ausscheidet, dies habe ich bereits<lb/>
Präsidenten <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> von der Verbund und gleichzeitig ÖVP Vertreter<lb/>
mitgeteilt, den Nationalrat Dr. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> entsenden. Da es sich hier<lb/>
um ein Behördenmandat handelt auf daß die ÖVP scheinbar mit<lb/>
Gewalt Anspruch erheben möchte, nachdem der letzte eben ein<lb/>
Schwarzer war wird es hier schwere Auseinandersetzungen geben.</p><pb n="21-0629" facs="21_1974-05-22_0629.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich erklärte den beiden, daß ich nicht beabsichtige <name type="person" ref="#per__111410">König</name><lb/>
dorthin zu senden , andererseits aber auch ihre Idee, gegebenenfalls<lb/>
<name type="person" ref="#per__136608">Czech</name> zu lassen, nicht akzeptiere. Ich habe die Details mit den<lb/>
beiden nicht besprochen doch glaube ich, daß wir hier schrittweise<lb/>
vorgehen müssen. Jetzt muss das Problem Enns-Donau in Ordnung ge<lb break="no"/>bracht werden, dann wäre die Verbundfrage zu klären. Ich fürchte<lb/>
allerdings, daß selbstverständlich die ÖVP versuchen wird, wenn<lb/>
ich mit dem Präsidenten <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> verhandeln werde, daß ganze als<lb/>
eine Paketlösung zu betrachten.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name> u. <name type="person" ref="#per__107937">FRANK</name>: Bitte alle Vorbereitungen zu treffen,<lb/>
damit wir nach den NÖ Wahlen innerhalb der Fallfrist noch entscheiden<lb/>
können.</p><p xml:space="preserve">Die internationalen Konzerne machen jetzt Goodwilltours in der<lb/>
ganzen Welt. Der Vizepräsident der Mobil-Oil <name type="person" ref="#per__140872">Schmidt</name> ist mit<lb/>
Generaldirektor <name type="person" ref="#per__137936">Russbach</name> und anderen Herren gekommen um mir zu<lb/>
sagen, daß ihrer Meinung nach die Internationalen noch eine große<lb/>
Aufgabe haben. Mobil wird in den nächsten Jahren 700 Millionen<lb/>
Dollar investieren um neue Energiequellen zu schließen. Für mich<lb/>
interessant war nur, daß sie tatsächlich in ganz große Kohle<lb break="no"/>vorräte sich jetzt eingekauft haben um doch aus der Kohle, Gas- u.<lb/>
Benzin zu gewinnen. Wie mir <name type="person" ref="#per__137936">Russbach</name> mitteilt, waren sie auch im<lb/>
Vortag beim Bundeskanzler, vielleicht war dies ein großer Fehler<lb/>
von ihrem Standpunkt. <name type="person" ref="#per__115595">Reiter</name> hat mich nämlich verständigt, daß<lb/>
am Freitag eine Sitzung mit den internationalen Ölgesellschaften<lb/>
stattfinden soll. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat dann gemeint, es wäre hier die<lb/>
Möglichkeit, daß der Ölpreis jetzt entsprechend herabgesetzt wird<lb/>
um als erste Reaktion auf die vielen Aufwertungen auf den günstigen<lb/>
Wechselkurs in Form von verbilligten Heizöl in der Öffentlichkeit<lb/>
Erfolge der Regierungspolitik zu dokumentieren. Ich bin neugierig,<lb/>
was bei dieser ganzen Besprechung herauskommt, vorerst habe ich<lb/>
mich geärgert, daß wieder hier ohne daß man sich einen Plan zurecht<lb/>
gelegt hat, ganz einfach rumfuhrwerkt.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__116926">Enzmann</name> von der Simmering-Graz-Pauker möchte, daß ich den<lb/>
Ölminister von Nigeria einlade. Die ÖMV und die SGP hofft, daß sie<lb/>
dort dann einen Raffineriebau von 4-5 Millionen beteiligt werden<lb/>
könnte. Ursprünglich war geplant, daß bei einer OPEC-Sitzung wir<lb/>
mit dem Ölminister Kontakt aufnehmen, er ist aber das letzte Mal<lb/>
nicht gekommen. Ich habe <name type="person" ref="#per__116926">Enzmann</name> gesagt, daß ich , wenn sie<lb/>
unbedingt darauf bestehen, bereit bin, den Minister natürlich<lb/>
auf ihre Kosten einzuladen.</p><pb n="21-0630" facs="21_1974-05-22_0630.jpg"/><p xml:space="preserve">Ergebnis erwarte ich mir allerdings kein besonderes.</p><p xml:space="preserve">Die SGP möchte auch daß wir unbedingt jetzt wegen Nordkorea<lb/>
weitere Schritte unternehmen, mein Hinweis, daß andere Firmen<lb/>
wieder dafür sind, daß wir gar nichts tun, um die Südkoreaner<lb/>
wo z.B. die Voest grössere Geschäfte macht, nicht allzusehr<lb/>
zu verärgern, hat <name type="person" ref="#per__116926">Enzmann</name> Verständnis entgegengebracht. Ich<lb/>
sagte ihm. daß die nordkoreanische Anerkennung sowieso jetzt<lb/>
schrittweise erfolgen wird.</p><p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> wollte mit mir unter vier Augen reden<lb/>
um mir mitzuteilen, er erwartet daß der Getreidepreis nicht<lb/>
vor den NÖ Wahlen, d.h. dem 8. Juni, festgesetzt wird. Da ich<lb/>
selbst, wenn ich dies wollte, gar nicht imstande wäre das<lb/>
gesamte Problem in so kurzer Zeit zu lösen, konnte ich ihm<lb/>
ohne weiters erklären, daß ich kaum annehme, daß es tatsächlich<lb/>
früher zu einem endgültigen Abschluß kommt. Er denkt natürlich<lb/>
nur an den Getreidepreis, ich muß aber daran denken, daß ja<lb/>
auch die Verbraucherpreise zu den festgesetzten Terminen dann<lb/>
gleichzeitig fixiert werden müssen. Ich erläuterte ihm, daß,<lb/>
wenn eine Getreidepreiserhöhung kommt, es sich nur um Erhöhung<lb/>
des Pril und besonders Qualitätsweizen kommen müsste, und keines<lb/>
falls um die Erhöhung des Weizens der in den Futtersektor geht.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> lehnt eine Zweiteilung des Weizenpreises, d.h. Futter-<lb/>
und Brotgetreide ab. Ebenso erwartet er, daß gleichzeitig der<lb/>
Roggenpreis erhöht wird. Er befürchtet keine Überproduktion und<lb/>
meint im Vorjahr sei nur ein exzeptionell günstiges Jahr gewesen,<lb/>
das sich nie mehr wiederholt. Diese Meinung teile ich keineswegs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> war sehr einverstanden, daß wir jetzt auf zwei<lb/>
Methoden nach dem Verrechnungsschema und aber auch nach den<lb/>
Ergebnissen der Buchführungsgesellschaft uns Unterlagen ver<lb break="no"/>schaffen. Er sieht darin insoferne einen Erfolg, als er befürchtet<lb/>
hat, daß wir wieder ausschließlich nur nach den Buchführungser<lb break="no"/>gebnissen vorgehen werden, da aber die Ergebnisse der Landesbuch<lb break="no"/>führungsgesellschaft zumindestens nach den ersten Unterlagen als<lb/>
vollkommen unzulänglich gelten müssten, sehe ich keinen Grund eine<lb/>
zweite Methode eben auch wieder zur Berechnung heranzuziehen.</p><pb n="21-0631" facs="21_1974-05-22_0631.jpg"/><p xml:space="preserve">Da ich die Kooperationsverhandlungen zwischen Bulgarien und<lb/>
Österreich in meinem Ministerium nicht einmal begrüssen konnte,<lb/>
hatte ich vor dem Abschluß und der Unterzeichnung einen Sprung<lb/>
im Pallavicini die Delegation begrüßt. Nach der Unterzeichnung<lb/>
bin ich sofort weggegangen, obwohl man dort sehr gerne gesehen<lb/>
hätte, wenn ich beim Abendessen geblieben wäre. Ich wollte aber<lb/>
unter gar keinen Umständen auf so tiefen Niveau in Erscheinung<lb/>
treten, womöglich an einem Essen teilnehmen das von der Handels<lb break="no"/>kammer glaube ich, gegeben wurde weil ich damit ein zu großes<lb/>
Interesse dieser ganzen bulgarisch-österreichischen ständigen<lb/>
und auch mit anderen Oststaaten ständigen Kommissionen eine<lb/>
viel zu große Bedeutung beimessen würde. Ausserdem waren dort<lb/>
mindestens eh 40 Leute. Am meisten überraschte mich, daß der<lb/>
bulgarische Handelsrat mir erklärte, die nächste gemischte<lb/>
Kommission würde in Sofia sein und er hätte hinunter telegrafiert,<lb/>
daß dafür der September-Oktober in Frage käme.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Wie sieht dieser Zeitplan dort aus ?<lb/>
und mit wem hat er gesprochen ?</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__112215">
               <persName type="label">Weiß, Ludwig</persName>
               <persName><surname>Weiß</surname><forename>Ludwig</forename></persName>
               <occupation>ehem. ÖVP-Verkehrsminister, Präs. Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710723.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780329.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780607.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780920.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800319.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801017.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__118709">
               <persName type="label">Wagensonner, Hermann</persName>
               <persName><surname>Wagensonner</surname><forename>Hermann</forename></persName>
               <occupation>Dir. TIWAG</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97469">
               <persName type="label">Gehart, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Gehart</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780605.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97377">
               <persName type="label">Bukowski, Dietrich</persName>
               <persName><surname>Bukowski</surname><forename>Dietrich</forename></persName>
               <occupation>Büro Staribacher, Botschafter in Sofia/Straßburg</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97769">
               <persName type="label">Mussil, Arthur</persName>
               <persName><surname>Mussil</surname><forename>Arthur</forename></persName>
               <occupation>Gen.Sekr. HK, ÖVP-NR-Abg., später AR-Präs. Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__137936">
               <persName type="label">Russbach, Georges</persName>
               <persName><surname>Russbach</surname><forename>Georges</forename></persName>
               <occupation>Mobil Oil</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711210.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107937">
               <persName type="label">Frank, Wilhelm</persName>
               <persName><surname>Frank</surname><forename>Wilhelm</forename></persName>
               <occupation>Chef Energiesektion</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710723.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800917.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810403.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810422.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111410">
               <persName type="label">König, Friedrich</persName>
               <persName><surname>König</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg., Personalchef Unilever</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114386">
               <persName type="label">Glück, A</persName>
               <persName><surname>Glück</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Vizepräs. Verbund, Metallarbeitergewerkschaft</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780411.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97743">
               <persName type="label">Minkowitsch, Roland</persName>
               <persName><surname>Minkowitsch</surname><forename>Roland</forename></persName>
               <occupation>Präs. Bauernbund</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118894366</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780706.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800618.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97762">
               <persName type="label">Musil, Ludwig</persName>
               <persName><surname>Musil</surname><forename>Ludwig</forename></persName>
               <occupation>Energiebeirat</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800827.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116926">
               <persName type="label">Entzmann, Karl</persName>
               <persName><surname>Entzmann</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Dir. Simmering Graz Pauker</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__136608">
               <persName type="label">Cech, Franz</persName>
               <persName><surname>Cech</surname><forename>Franz</forename></persName>
               <occupation>SC Energiesektion HM bis 1973</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710305.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710723.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115595">
               <persName type="label">Reiter, Alfred</persName>
               <persName><surname>Reiter</surname><forename>Alfred</forename></persName>
               <occupation>Kabinettschef Kreisky [ident mit Reiter, C; 3.11.1971 Fredi Reiter
                  genannt]]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781010.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>