<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19710217.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19710216.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19710218.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 17. Februar 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-02-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-02-17">Mittwoch, 17. Februar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0207" facs="04_1971-02-17_0207.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 17. Feber 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wichtigstes Ereignis: <name type="person" ref="#per__97469">Gehart Fritz</name> seine Frau hat ein längst über<lb break="no"/>fälliges Töchterlein bekommen. Er war merklich nervös bis jetzt<lb/>
und dies konnte ich sogar feststellen, als das Material für die<lb/>
Fragestunde vorbereitet wurde. In der Sektionsleiterbesprechung er<lb break="no"/>suchte ich deshalb neuerdings, dass mir die Sektionen nicht irrsinnig<lb/>
lange Epistel schreiben, sondern dass ich ausschliesslich stichwort<lb break="no"/>artig die Probleme dargestellt haben will. Insbesondere brauche ich<lb/>
nur die Tatsache und das Ziffernmaterial. Wenn ich mich mit diesem<lb/>
Anfragebeantwortungsentwurf, der zeitgerecht allerdings dem Büro<lb/>
zugeleitet werden muss, nicht auskenne, werde ich sowieso den be<lb break="no"/>treffenden Referenten zu einem Informationsgespräch zu mir bitten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament haben sich die Sicherheitsmassnahmen so ausgewirkt,<lb/>
dass man jetzt nicht einmal mehr mit seinem eigenen Sekretär im<lb/>
Couloir arbeiten kann. Die Anordnung ist meiner Meinung nach ganz<lb/>
sinnlos, denn wenn jemand ein Attentat auf einen Abgeordneten vor<lb/>
hat, dann muss er nicht gerade im Couloir oder im Sitzungssaal<lb/>
ein solches verüben. Innerhalb des Hauses aber kann er sich ohne<lb/>
weiteres mit Hilfe eines Besuchsscheines bewegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__123163">Flemmer</name> war vom Moskau zurückgekommen und hatte dort für seine Firma<lb/>
Briko die neuen Kokspreise verhandelt. Er teilte mir mit, dass es<lb/>
ihm gelungen ist, den Donez-Koks mit 203.10 am Wiener Platz mit den<lb/>
Russen zu vereinbaren. Dies bedeutet eine Reduktion des 50-$-Preises<lb/>
auf 43,88 $. Der Linzer Hüttenkoks wird sich seiner Meinung nach,<lb/>
wenn der Antrag so wie Linz ihn stellt genehmigt wird, auf 201.80 S<lb/>
= 45.94 $ stellen. Der Preis für die BRD – also Ruhr AG-Koks – würde<lb/>
130 DM derzeit + 8 % für die Lohnerhöhungen – Die Lohnerhöhungen wurden<lb/>
in der BRD mit 15 % abgeschlossen + Erhöhungen der DM-Fracht von 27.20<lb/>
auf 28.– sich auf ca. 47 $ umgerechnet stellen. Ich erklärte, dass<lb/>
ich diesen Preis als noch zu hoch betrachte, denn im Vorjahr wurde der<lb/>
Donez-Koks um 35 $ im Durchschnitt an die Gaskoks – <name type="person" ref="#per__134309">Löw</name> geliefert. Es<lb/>
war dies am Anfang ein Preis von 27.– $, der sich dann bis zum Jahres<lb break="no"/>ende auf 43 $ erhöht hat. <name type="person" ref="#per__123163">Flemmer</name> erklärte, dass solange die Regierung,<lb/>
d.h. ich nicht einen höheren Kokspreis für Linz genehmige – derzeit<lb/>
beträgt er bekanntlich 167.20 S pro mq, stehen alle Importeure – wie<lb/>
er es ausgedrückt hat – im Eck.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0208" facs="04_1971-02-17_0208.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name> von der Verbund, <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> als Energieminister,<lb/>
<name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>, hatte ich eine Aussprache wegen Angeboten des Kernkraft<lb break="no"/>werkprojektes und wegen der Strompreise für die Aluminiumwerke<lb/>
in Ranshofen. Die Behauptung, dass der Strom aus den Donaukraft<lb break="no"/>werken billiger kommt, ist nicht aufrechtzuerhalten. Die gesamte<lb/>
Bausumme wird 4,3 Milliarden Schilling betragen und 24,5 Groschen<lb/>
für die kWh, ohne Eigenkapital. Die Kernkraftangebote sind derzeit<lb/>
so, dass die ASEA wahrscheinlich ausscheiden muss, da nicht sicher<lb/>
ist, ob sie, überhaupt ihre Kernkraftproduktion auf lange Sicht<lb/>
fortsetzen wird. Die Westinghouse-Gruppe hat sich nicht bereit er<lb break="no"/>klärt, die österreichischen Sicherheitsbestimmungen zu akzeptieren.<lb/>
Nur mehr als dritter und letzter Anbieter bleibt die Siemens-Elin-<lb/>
Gruppe, die sich zur KWU zusammengeschlossen haben und wo ein<lb/>
Siedewasserreaktor für 684 kW also die doppelte Leistung vom<lb/>
Donaukraftwerk, auf 5,2 Milliarden Schilling zu stehen kommt.<lb/>
Mit den Brennstoffkosten würde die kWh im ersten Jahr 22,8 und<lb/>
im 20. Jahr 18,7 betragen. Richtig ist allerdings, dass das techni<lb break="no"/>sche Risiko für einen Stillstand des Werkes bei Atomkraftstrom natür<lb break="no"/>lich wesentlich grösser, unendlich grösser ist als bei den Donaukraft<lb break="no"/>werken. <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name> weist auch noch darauf hin, dass die Anbieter be<lb break="no"/>züglich des Atomkraftwerkes nicht bereit waren, eine Garantie<lb/>
über eine längere Produktion als im ersten Jahr von 4.400 Stunden<lb/>
und im zweiten und dritten Jahr von 4.800 Stunden zu übernehmen.<lb/>
Ab dem vierten Jahr wird überhaupt keine Garantie mehr geleistet.<lb/>
Da nun aber der Bedarf mindestens für 5.800 Stunden für den Winter<lb/>
und die Übergangszeit angenommen wird, so ergibt sich hier ein<lb/>
weiteres Risiko. Dies ist allerdings eine reine Geldfrage, denn<lb/>
nach <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayers</name> Auskunft würde selbst wenn das Atomkraftwerk<lb/>
überhaupt nicht gebaut wird, in den nächsten Jahren keinerlei<lb/>
Knappheitsproblem entstehen. Mit Hilfe der zwar alten Dampf<lb break="no"/>kraftwerke könnte er jederzeit den Spitzenstrombedarf befriedigen.<lb/>
Allerdings werden die neuen Kraftwerke, wie z.B. Korneuburg<lb/>
nur 2.000 Kalorien für die kWh an Brennstoff benötigen, während<lb/>
die alten Werke bis zu 3.000 Kalorien pro kWh brauchen. Die Öl<lb break="no"/>kraftwerke würden bei der Produktion ca. auf denselben kWh-Preis<lb/>
nämlich 22.8 Groschen pro kWh kalkulieren. Das Hauptproblem<lb/>
sicher aber <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> darin, dass die Landesgesellschaften jetzt<lb/>
sehr verärgert sind. Erstens glaube sie, dass die Verbund, resp.<lb/>
die Bundesregierung, das seinerzeitige Arrangement zwischen Ver<lb break="no"/>bundgesellschaft und Landesgesellschaften über die Koordinierung<lb/>
<pb n="04-0209" facs="04_1971-02-17_0209.jpg"/>wieder in die Luft sprengen wollen. Damals hatte sich der Bund verpflich<lb break="no"/>tet, die Verbundgesellschaft dazu zu zwingen und er hat es dann auch<lb/>
getan, dass er 50:50 mit den Landesgesellschaften ein Gemeinschafts<lb break="no"/>kraftwerk errichtet. Dieses Gemeinschaftskraftwerk soll eben das Atom<lb break="no"/>kraftwerk werden. Dadurch haben sich die Länder dann zu Koordinations<lb break="no"/>abkommen bereiterklärt. In diesen Koordinationsabkommen wurde bestimmt,<lb/>
dass jede Gesellschaft einen gewissen Verbundstrom in Zukunft auf alle<lb/>
Fälle abnehmen wird. Die Verbundgesellschaft hat dann wieder den Landes<lb break="no"/>gesellschaften Gebietsschutz gegeben, d.h. die Verteilung bleibt jetzt<lb/>
(des Stromes) auf alle Fälle bei den Landesgesellschaften. Ausgenommen<lb/>
sind nur die bereits bestehenden grossen chemischen Werke, die einen<lb/>
entsprechend verbilligten Strom von der Verbund direkt beziehen, resp.<lb/>
die Grossindustrie wie die ÖMV, die Alpine, die ÖBB und Schoeller-Bleck<lb break="no"/>mann, die VÖEST bezieht über die OKA, Böhler bezieht über die STEWEAG<lb/>
aber ist auch noch als Grossindustrie zu rechnen. Ein weiterer Beschluss<lb/>
der Koordinationsabkommen war, dass die Strompreisregelung nur bei<lb/>
einvernehmlich beantragt werden kann. Das Ganze wurde ausserdem noch<lb/>
mit einem Ausbauprogramm für die nächsten 5 Jahre verbunden und soll<lb/>
immer wieder ergänzt werden. Wenn die Länder ihre Drohung wahrmachen,<lb/>
dass sie aus dem Koordinierungsabkommen aussteigen, bedeutet dies den<lb/>
Krieg zwischen Verbund und Ländern. Deshalb wird <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> versuchen,<lb/>
zuerst fraktionell, dann aber mit den Landesvertretern gemeinsam eine<lb/>
Lösung zu erreichen. Beabsichtigt ist, gegebenenfalls die ganze Problema<lb break="no"/>tik der Errichtung des Kernkraftwerkes auf zwei Jahre, wenn es geht,<lb/>
hinauszuschieben und Altenwörth vorzuziehen. Wenn Ottensheim im März 1973<lb/>
spätestens fertig ist, dann müssten die grossen Baumaschinen und die<lb/>
ganzen Baustäbe wieder eingemottet werden, um dann in einem späteren<lb/>
Zeitpunkt mit Altenwörth erst zu beginnen. Wenn man sich mit den Landes<lb break="no"/>gesellschaften einigen kann, dann könnte unmittelbar an März 1973 sofort<lb/>
Altenwörth angeschlossen werden. Vielleicht wird dies sogar schon früher<lb/>
möglich sein, da Ottensheim infolge des milden Winters einen guten Bau<lb break="no"/>fortschritt hat. Betreffend des Strompreises für Aluminium, der bekannt<lb break="no"/>lich 19.75 derzeit beträgt, die Alu-Werke wünschen aber 16,5 Groschen<lb/>
habe ich -ohne Einzelberechnungen anzustellen – vorgeschlagen, es sollte<lb/>
sich <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name> am besten mit ca. 18 Groschen pro kWh abfinden. <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name> war dafür nicht zu haben, andererseits aber erklärte <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>,<lb/>
dass auch er nicht bereit ist, die 18 Groschen gegenüber den Alu-Werken<lb/>
zu vertreten. Ranshofen hat mit 16,5 Groschen gerechnet und er glaubt,<lb/>
dies sei der höchste Preis, der von ihnen bezahlt werden kann. Ich frage<lb/>
mich allerdings, wer dann die Differenz bezahlen soll. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat mit<lb/>
<pb n="04-0210" facs="04_1971-02-17_0210.jpg"/>Recht bereits seinerzeit bei den ersten Besprechungen ganz ent<lb break="no"/>schieden abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, den ich durch Zufall im Parlament traf, teilte mir mit,<lb/>
dass jetzt die Koordinierung innerhalb der ÖVP viel besser funktio<lb break="no"/>niert als in der Zeit der Alleinregierung. Sie hätten sich z.B.<lb/>
jetzt über ein neues Lebensmittelgesetz – Entwurf geeinigt, dieser<lb/>
würde in einiger Zeit sogar in einer Pressekonferenz vorgelegt werden.<lb/>
Es handelt sich um einen sehr modernen Entwurf, der zeigt, dass sich<lb/>
der ÖAAB innerhalb der ÖVP durchsetzt. Ich informierte unverzüglich<lb/>
<name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, ohne natürlich meinen Informanten namentlich zu nennen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> selbst glaubt allerdings nicht an diese Mitteilung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97461">
               <persName type="label">Frühbauer, Erwin</persName>
               <persName><surname>Frühbauer</surname><forename>Erwin</forename></persName>
               <occupation>Verkehrsminister, LH-Stv. Ktn.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12053536X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810702.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97469">
               <persName type="label">Gehart, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Gehart</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780605.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97525">
               <persName type="label">Häuser, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Häuser</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Vizekanzler, Sozialminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97555">
               <persName type="label">Hintermayer, Franz</persName>
               <persName><surname>Hintermayer</surname><forename>Franz</forename></persName>
               <occupation>ehem. GD Verbund</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/117712558</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710305.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710409.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710720.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800312.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98034">
               <persName type="label">Veselsky, Ernst Eugen</persName>
               <persName><surname>Veselsky</surname><forename>Ernst Eugen</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12254711X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__134309">
               <persName type="label">Löw, Alfred</persName>
               <persName><surname>Löw</surname><forename>Alfred</forename></persName>
               <occupation>Fa. Gaskoks; evtl. "Loew", evtl. Falschidentifikation</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710301.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711006.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97337">
               <persName type="label">Bauer, Ludwig</persName>
               <persName><surname>Bauer</surname><forename>Ludwig</forename></persName>
               <occupation>GD ÖMV</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__123163">
               <persName type="label">Flemmer, Erwin</persName>
               <persName><surname>Flemmer</surname><forename>Erwin</forename></persName>
               <occupation>Fa. Briko, Kohleimporteur für BP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>