<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19810828.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19810827.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19810831.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 28. August 1981 bis Sonntag, der 30. August 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-08-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-08-28" to="1981-08-30">Freitag, 28. August 1981 bis Sonntag, 30. August 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1062" facs="61_1981-08-28_1981-08-30_1062.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 28. bis Sonntag, 30. August 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Industriezone von Braunau hat der Bürgermeister mit seinen zu<lb break="no"/>ständigen Funktionären und Beamten mir die Bedeutung der einzelnen<lb/>
Firmen für die Frauenbeschäftigung insbesondere in Braunau klargemacht.<lb/>
Die Elektro- und Kunststofftechnik Ges.m.b.H. EKB braucht für den weiteren<lb/>
Ausbau für die Fertigung von Kabelbäumen, das sind komplizierte Kabel<lb break="no"/>leitungen für die Automobilindustrie, einen 10-Mio.-Kredit vom Sozialmi<lb break="no"/>nisterium. Außerdem wird jetzt ein neuerlicher Antrag für die Topinve<lb break="no"/>stitionen von 15 Mio. S an die österr. Investitionskredit AG gestellt.<lb/>
Derzeit beschäftigt die Firma 200 Arbeitnehmer und könnte bis 83<lb/>
420 beschäftigen. 95 % der Produktion wird exportiert. Ich habe mich<lb/>
sofort nach der Betriebsbesichtigung, wo ich mich von der modernen Aus<lb break="no"/>stattung überzeugen konnte, sofort bereit erklärt, die Unterlagen für<lb/>
die Kreditansuchen mitzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte überprüfe, wie wir diesem Betrieb helfen<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Industriezone befindet sich auch die Innkristall Ges.m.b.H., eine<lb/>
neue Gründung einer Bleikristallfabrik. Ein ehemaliger Österreicher,<lb/>
<name type="person" ref="#per__133868">Emil Ilk</name>, der jetzt wieder zurückgekommen ist, hat 115 Mio. S investiert.<lb/>
50 Mio. S Eigenkapital, das er verhältnismäßig noch sehr jung in Deutschland<lb/>
bei Glasfabriken erarbeitet hat, 30 Mio. S Kommunalkredit, 15 Mio. ERP-<lb/>
Kredit, 8 Mio. Bürges und 12 Mio. Fertigungsüberleitungskredit. Bgm. <name type="person" ref="#per__133756">Fuchs</name><lb/>
als Leiter der Sparkasse Braunau a. Inn hat hier die optimale Kombina<lb break="no"/>tion der Finanzierung zusammengebracht. Für mich ist typisch, daß es<lb/>
einem geschickten Bürgermeister mit entsprechender Verbindung in der<lb/>
Sparkasse möglich ist, optimale Finanzierung durch seinen persönlichen<lb/>
Einsatz zustande zu bringen. Bei der Betriebsbesichtigung konnte ich dann<lb/>
eine amerikanische Mannschaft kennenlernen, die diesen Typ der Glaspro<lb break="no"/>duktion in Amerika nicht kennt, jetzt angelernt wird, und dann die<lb/>
deutschen Maschinen zu kaufen, und sozusagen das <name type="person" ref="#per__133868">Ilk</name>-Know-How. Beeindruckend<lb/>
für mich war, daß die Glastropfenentnahme aus dem Schmelztiegel für die<lb/>
Bleikristallherstellung computergesteuert wird. Darin liegt die größte<lb/>
Schwierigkeit in diesem Produktionsprozeß. Ist der Glastropfen für den<lb/>
einzelnen Kelch zu klein, dann werden die Formen kaputt, ist er zu groß,<lb/>
dann funktioniert das auch wieder nicht, daß man so etwas durch tiefer<lb/>
Eintauchen oder durch schnelleres Drehen computergesteuert regulieren<lb/>
kann, habe ich nicht erwartet.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1063" facs="61_1981-08-28_1981-08-30_1063.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In Ranshofen erwartete mich der gesamte Vorstand der VMW. Ausgelöst<lb/>
wurde dieser Betriebsbesuch durch eine Pressekonferenz von mir in Linz.<lb/>
Dort hatte ich auf eine Reporteranfrage, wie es mit den Strompreisen<lb/>
bei der stromintensiven Industrie weitergehen soll,<add>[erklärt,]</add>, daß auch dort mit<lb/>
weiteren Preiserhöhungen gerechnet werden muß. Es wäre zu überlegen,<lb/>
ob nicht stromintensive Hüttenproduktion durch Importe zumindestens<lb/>
teilweise ersetzt werden könnte. Die Kommunistische gewerkschaftliche<lb/>
Einheitsliste in Braunau hat sofort ein Flugblatt herausgegeben,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> möchte die Hütte stillegen. Dafür habe ich weder Kompetenz,<lb/>
das ganze liegt ja beim Bundeskanzler, Sektion verstaatlichte Betriebe,<lb/>
und nicht im Handelsministerium, noch, glaube ich, kann das jemand anderer<lb/>
entscheiden als die ÖIAG selbst. Diese hatte zu der Aussprache den Di<lb break="no"/>rektor <name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name> geschickt, richtig ist, daß in absehbarer Zeit die Hütte<lb/>
neu errichtet werden muß. Dies wird bis zu 4 1/2 Mrd. S Investitionskosten<lb/>
verursachen. Momentan ist die VMW mit 6 Mrd. Umsatz und 106 Mio. S Gewinn<lb/>
im 80-er-Jahr sehr gut gegenüber anderen verstaatlichten Unternehmungen.<lb/>
5.500 Beschäftigte in den verschiedensten Werken, wirtschaften verschie<lb break="no"/>den gut. GD <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> bedankte sich bei mir auch über die Unterstützung,<lb/>
z.B. bei dem Philips-Vertrag über Aluplatten. Philips hat noch nicht<lb/>
endgültig entschieden, ob er nicht doch auch bei Aluminium bleibt und<lb/>
nicht wie beabsichtigt auf Kunststoff überwechselt. GD <name type="person" ref="#per__126973">Lap</name> und <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name><lb/>
haben sich darauf geeinigt, von 1 1/2 Mio. Platten auf 1,2 Mio. Platten<lb/>
zu reduzieren. Der Plattenpreis bleibt bei 193,-- S. Sollten die 1,2<lb/>
Mio. nicht erreicht werden, so bekommt VMW die Aufwendungen für die In<lb break="no"/>vestition vergütet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name>: Bitte dieses Projekt auch weiter genau beobachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Aludosenproduktion wird in der nächsten Zeit der Auf<lb break="no"/>sichtsrat die entsprechenden Beschlüsse fassen, in Enzesfeld müßten<lb/>
dann 380 Mio. S investiert werden. 70 Mio. S Betriebsmittel sind notwen<lb break="no"/>dig. Neben der Fa. Coca Cola wird auch die Firma Rauch mit 120 Beschäf<lb break="no"/>tigten eine Abfüllung gleich neben dem Enzesfelder Carowerk errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Strompreise konnte ich keine wie immer geartete Zusage<lb/>
machen, sondern habe ganz im Gegenteil erklärt, daß auch bei der näch<lb break="no"/>sten Strompreiserhöhung in diesem Jahr durch die Verbund eine entspre<lb break="no"/>chende Preiskorrektur auch für die stromintensive, und natürlich damit<lb/>
auch für VMW, notwendig sein wird. GD <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> ist voll Optimismus, daß<lb/>
er sich darüber mit GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> von der Verbund leicht wird einigen<lb/>
können. Derzeit bezahlt die VMW 29 Groschen, der durchschnittliche Ver<lb break="no"/><pb n="61-1064" facs="61_1981-08-28_1981-08-30_1064.jpg"/>bundabgabepreis ist 46 Groschen. <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> möchte nicht einmal die per<lb break="no"/>zentuelle Strompreiserhöhung, die die Verbund bekommt, auf seinen Sonder<lb break="no"/>preis angewendet wissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> soll mir darüber berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Betriebsbesichtigung ergab dann, daß nicht nur die Hütte sehr ver<lb break="no"/>altet ist, sondern selbst die zwei Öfen, die vor Jahren als besonders<lb/>
modern geschildert wurden, auch jetzt bereits überholt sind. Dadurch<lb/>
ergibt sich für Ranshofen ein großer Mehrbedarf an Elektrizität, über<lb/>
16.000 KWh pro Tonne Aluminium gegenüber maximal 14.000. Für Ranshofen<lb/>
wurde deshalb auch seinerzeit der Inn entsprechend ausgebaut. Diese<lb/>
alten Innkraftwerke produzieren heute um 8 Groschen die KWh. Die Rans<lb break="no"/>hofner können natürlich nicht vergessen, durch das zweite Verstaatlichungs<lb break="no"/>gesetz diese Elektrizitätswerke, die ihnen gehörten, an die Verbund<lb/>
verloren zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister von Braunau hat mir dann auch noch die energiewirtschaf<lb break="no"/>tlich, wie er glaubt, mögliche Erschließung und Nutzung geothermaler Ener<lb break="no"/>gie ans Herz gelegt und mir ein entsprechendes Forschungsprojekt über<lb break="no"/>geben. Nach Meinung des Grazer Univ.Prof. <name type="person" ref="#per__133870">Zettl</name>, wäre eine Bohrung nach<lb/>
Heißwasser im Raume Braunau zwechmäßig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll dem Bürgermeister ent<lb break="no"/>sprechend antworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Textilfirma Wenger hat ein Zweigwerk in Gurten errichtet. In einer<lb/>
aufgelassene Schule hat sie ihre Trachtenproduktion aufgebaut und be<lb break="no"/>schäftigt 200 Mitarbeiter, hauptsächlich junge Frauen. In 10 Filialen,<lb/>
insbesondere die Chefin in der Getreidegasse in Salzburg, werden in immer<lb/>
größerem Umfang diese Trachtenmoden verkauft. Da die Firma wirklich als<lb/>
führend in der Branche bezeichnet werden kann, habe ich leider verspätet<lb/>
das Dekret überreichen können. Beabsichtigt war es zum 60-jährigen Fir<lb break="no"/>menjubiläum am 27. März dieses Jahres.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Radstadt habe ich der Firma Kolbrat &amp; Bunz für ihre Tätigkeit als<lb/>
Generalvertreter für Jonsered-Motoren, aber ganz besonders dann für<lb/>
die eigenentwickelte Motorsägen-Seilwinde auch das Staatswappen verliehen.<lb/>
Die Firma hat sich seit 66 einen 18 %-igen Marktanteil für Motorsägen<add>[erreicht]</add>,<lb/>
durch<add>[die]</add>, wie bei der Betriebsaussprache, auch Besichtigung, von Arbeitnehmern<lb/>
und allen anderen eindeutig festgestellt wurde, tüchtige Chefin Frau<lb/>
<pb n="61-1065" facs="61_1981-08-28_1981-08-30_1065.jpg"/><name type="person" ref="#per__131576">Bunz</name>. Der schwedische Generaldirektor hat für mich überraschend mitge<lb break="no"/>teilt, daß selbst die Schweden jetzt, wenn sie Produktionsschwierigkeiten<lb/>
haben, auf die Radstädter Firma zurückgreifen. Produktion der Seilwinde<lb/>
erfolgt in Tirol.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Saalbach wurden örtliche Presseleute eingeladen, um ein Lehrpfadsicher<lb break="no"/>heitswandern vorzustellen. Dort wurde am Ende des Saalbachtales im vori<lb break="no"/>gen Jahr ein Schullehrpfad hergestellt. Durch entsprechende Beschriftung<lb/>
kann jedermann seine Trittsicherheit in den Bergen üben. Der Fremdenver<lb break="no"/>kehrsverein macht allerdings für die Gäste jeden Montag zwei Führungen,<lb/>
dadurch sollen die Leute zum Bergwandern animiert, gleichzeitig aber<lb/>
auch auf die Gefahren der Bergwelt hingewiesen werden. Dr. <name type="person" ref="#per__127069">Hrabovsky</name><lb/>
vom Kuratorium für alpine Sicherheit hat dann den Journalisten nach der<lb/>
Begehung die Bedeutung der Sicherheit erörtert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nachmittags gab es dann in dem neuerrichteten Infocenter in Saalbach<lb/>
einen Vortrag über Kooperation im Fremdenverkehr durch Prof. <name type="person" ref="#per__127022">Mazanec</name><lb/>
von der Welthandel in Wien. In drei Arbeitsgruppen wurden dann neue<lb/>
Kooperationsmöglichkeiten, insbesondere Schwierigkeiten Detailuntersuchun<lb break="no"/>gen, angestellt. In der Abschlußdiskussion dann wurde über diese Er<lb break="no"/>gebnisse berichtet. Selbstverständlich gab es dann auch eine allgemeine<lb/>
Fremdenverkehrsdiskussion, zu der mich ja auch hauptsächlich der Frem<lb break="no"/>denverkehrsverband eingeladen hat. Salzburg arbeitet derzeit an einem<lb/>
Fremdenverkehrsgesetz ähnlich wie Tirol, wie der zuständige Landesrat<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__117626">Baumgartner</name> erklärte. In Tirol werden die fremdenverkehrsabhängigen<lb/>
Betriebe auch zu einer entsprechenden Umlage, auf den Umsatz bezogen, he<lb break="no"/>rangezogen. Dadurch können mehr Mittel für den Fremdenverkehr in der<lb/>
Gemeinde aufgebracht werden. Salzburg möchte ein ähnliches Gesetz, hat<lb/>
aber derzeit noch keine Übereinstimmung mit den Interessenvertretungen<lb/>
erreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> hat eine Zusammenstellung der wichtigsten<lb/>
Punkte versprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Große Beschwerden waren selbstverständlich wieder die Frage der Gast<lb break="no"/>arbeiterbeschäftigung. Ich habe zwar den Teilnehmern klar gemacht, daß<lb/>
es hier mehrere Gesichtspunkte zu berücksichtigen gibt, wenn auch der<lb break="no"/>zeit kein größeres Kontingent von Gastarbeitern von seiten des Sozial<lb break="no"/>ministeriums genehmigt werden kann, die Interessenvertretungen konnten<lb/>
sich über ein solches nicht einigen, so würde ich doch anregen, daß man<lb/>
eine Vereinfachung der oft sehr komplizierten Genehmigungsprozedur er<lb break="no"/><pb n="61-1066" facs="61_1981-08-28_1981-08-30_1066.jpg"/>reicht. MR <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> hat mir zugesagt, er wird diesbezüglich auch an das<lb/>
Sozialministerium schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte dies weiter zu verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Immer wieder wird angeregt, daß man den Fremdenverkehr wie den Export<lb/>
Österreichs betrachten sollte. Zu diesem Zweck erwarten die Fremden<lb break="no"/>verkehrsbetriebe auch aus dem AHF von der Handelskammer eine entsprechen<lb break="no"/>de Unterstützung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung des Infozentrums und einer Saalbacher Bildungswoche war<lb/>
für den Ort natürlich ein großes Ereignis. Früh morgens gleich Böller<lb break="no"/>schüsse, dann Aufmarsch der Musikkapellen und rotes Kreuz, Trachtenverein,<lb/>
Bergrettung, die alle im Informationszentrum auch untergebracht sind,<lb/>
war für die in- und ausländischen Gäste ein richtiges Tam-Tam. Da vor<lb/>
dem Informationszentrum nach dem Aufmarsch auch noch eine Feldmesse ge<lb break="no"/>lesen wurde, haben sich dann die Gäste schön langsam verdrückt. Als die<lb/>
Politiker zu ihren Ansprachen kamen, waren fast nur mehr die Vereine und<lb/>
die Einheimischen anwesend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Postwirt in Saalbach hat sein 550-jähriges Bestandsjubiläum gefeiert,<lb/>
ein Sonderpostamt wurde in demselben Raum eingerichtet, wo früher die<lb/>
Post bis in die 60er-Jahre untergebracht war. Da ich durch einen reinen<lb/>
Zufall 946 in Saalbach Skifahren war und bei der Postwirtin gewohnt habe,<lb/>
hat diese sich angeblich an mich noch genau erinnern können. Ich konnte<lb/>
mich nur erinnern, daß sich das Dorf, damals Skidorf Saalbach, jetzt in ein<lb/>
großes Fremdenverkehrszentrum gewandelt hat. 2 Mio. Übernachtungen, mehr<lb/>
Betten als ganz Burgenland, wenn man will, also ein gigantischer Aufstieg seit<lb/>
Anfang der 50er-Jahre. Jetzt kämpft der Ort mit dem Problem der<lb/>
Übererschließung und der Einführung der elektronischen Zimmervermittlung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fremdenverkehrsverband ist sehr rührig und möchte mit dieser elek<lb break="no"/>tronischen Zimmerreservierung und vor allem der Zimmerinformation eine<lb/>
schnelle Abfertigung von Gästeanfragen. Bis jetzt hat man bereits 1 Mio.<lb/>
S investiert, 800.000 S braucht man noch. Das Handelsministerium hat<lb/>
1,3 Mio. S zugesagt und auch angewiesen. Mehr gibt selbst MR <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>, der<lb/>
dort sehr gefeiert wird, zu, könnte man gar nicht zuschießen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Informationszentrum wurde auch mit Unterstützung des Handelsmini<lb break="no"/><pb n="61-1067" facs="61_1981-08-28_1981-08-30_1067.jpg"/>steriums<add>[mit]</add> 1,2 Mio. subventioniert. Zu meiner größten Überraschung hat mir<lb/>
der Bürgermeister mitgeteilt, daß das Land keinen Groschen dazu beige<lb break="no"/>schossen hat. Ich habe MR <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> gefragt, wieso wir allein diese Finan<lb break="no"/>zierung übernommen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: In Hinkunft bitte darauf achten, daß auch das<lb/>
Land entsprechende Zuschüsse gewährt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__127069">
               <persName type="label">Hrabovsky, A</persName>
               <persName><surname>Hrabovsky</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>AK, mit JS befreundeter Bergsteiger; Falschschreibung?</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114138">
               <persName type="label">Brauneis, Walter</persName>
               <persName><surname>Brauneis</surname><forename>Walter</forename></persName>
               <occupation>SPÖ-NR-Abg., GD-Stv. ÖIAG</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97453">
               <persName type="label">Fremuth, Walter</persName>
               <persName><surname>Fremuth</surname><forename>Walter</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/115563237</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__107956">
               <persName type="label">Satzinger, Heinz</persName>
               <persName><surname>Satzinger</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation>Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__133868">
               <persName type="label">Ilk, Emil</persName>
               <persName><surname>Ilk</surname><forename>Emil</forename></persName>
               <occupation>Investor (Gründer?) Fa. Innkristall</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109811">
               <persName type="label">Burian, Ferdinand</persName>
               <persName><surname>Burian</surname><forename>Ferdinand</forename></persName>
               <occupation>MR, Büro des Bundesministers</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111737">
               <persName type="label">Marsch, Gerhard</persName>
               <persName><surname>Marsch</surname><forename>Gerhard</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710322.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__127022">
               <persName type="label">Mazanec, Josef</persName>
               <persName><surname>Mazanec</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Prof. WU</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810330.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111367">
               <persName type="label">Würzl, Anton</persName>
               <persName><surname>Würzl</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR, Leiter Gruppe FV u. Gewerbeförd. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__133756">
               <persName type="label">Fuchs, Hermann</persName>
               <persName><surname>Fuchs</surname><forename>Hermann</forename></persName>
               <occupation>Bürgermeister von Braunau</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810821.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97985">
               <persName type="label">Staribacher, Josef</persName>
               <persName><surname>Staribacher</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/125942052</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__133870">
               <persName type="label">Zettl, A</persName>
               <persName><surname>Zettl</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Univ.-Prof. in Graz [ev. Falschschreibung?; geothermale
                  Energie]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116449">
               <persName type="label">Streicher, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Streicher</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Wiener Metallwerke, Vereinigte Metallwerke Ranshofen, GD Austria Metall
                  AG</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126973">
               <persName type="label">Lap, Bernhard M.</persName>
               <persName><surname>Lap</surname><forename>Bernhard M.</forename></persName>
               <occupation>GD Philips Österreich</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810525.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810611.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810616.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810817.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__131576">
               <persName type="label">Bunz, A</persName>
               <persName><surname>Bunz</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Besitzerin Fa. Kolbrath Radstadt</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__117626">
               <persName type="label">Baumgartner, Josef</persName>
               <persName><surname>Baumgartner</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>LR Sbg., FPÖ</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>