<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19720224.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19720223.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19720225.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 24. Februar 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-02-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-02-24">Donnerstag, 24. Februar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0257" facs="09_1972-02-24_0257.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag 24. Feber 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der erste von <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> gewünschte offizielle Besuch in Kärnten war<lb/>
eigentlich eine nutzlose Zeitverschwendung. <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> hat sich zweifels<lb break="no"/>ohne in den vergangenen Jahrzehnten um den Fremdenverkehr<add>[in]</add> Kärnten<lb/>
sehr bemüht und auch einige Ideen entwickelt. Kärnten hat nun einen<lb/>
Fremdenverkehrsdirektor <name type="person" ref="#per__139524">Stelzer</name>, der der ÖVP angehört und der von<lb/>
ihm natürlich ausgeschaltet wird. Er hat nun nach der letzten Wahl<lb/>
1970 im Landtag und der Regierung durchgesetzt, dass das Fremdenver<lb break="no"/>kehrsreferat mit dem Gemeindereferat zusammengelegt wird. Dadurch<lb/>
ist der Vorstand der beiden Abteilungen Dr. <name type="person" ref="#per__139525">Kapeller</name>, ein Genosse,<lb/>
jetzt für den Fremdenverkehr zuständig. Um der ÖVP aber einen ge<lb break="no"/>wissen Einfluss zu geben, hat er nicht die <choice><choice><sic>Landesfremdenverkehrssuprach</sic><corr>Landesfremdenverkehrsaussprache?</corr></choice></choice><lb/>
der einzelnen Bundesländer mit seinem Landesfremdenverkehrsdirektor<lb/>
sondern beschickt z.B. die ÖFVW mit dem Präsidenten des Landesfrem<lb break="no"/>denverkehrsverbandes LAbg.<add>[der]</add> ÖVP <name type="person" ref="#per__111399">Knafl</name>. <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> will nun z.B. in das<lb/>
Kuratorium, das den österreichischen Fremdenverkehr koordinieren und<lb/>
neue Ideen z.B. besprechen soll, ebenfalls beschicken. Dort wurden<lb/>
von den Landesfremdenverkehrsdirektoren in Salzburg <name type="person" ref="#per__134323">Manzano</name>, der<lb/>
auch weil sein jetzt letztes Jahr jetzt ist, zum Vorsitzenden ge<lb break="no"/>wählt wurde, von der Steiermark <name type="person" ref="#per__123822">Gaisbacher</name> und der Tiroler Fremden<lb break="no"/>verkehrsdirektor namhaft gemacht. <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> hat in einer Vorbesprechung<lb/>
mir auseinandergesetzt, dass er dringendst eine Vertretung in diesem<lb/>
Kuratorium erreichen möchte. Ich konnte ihm keinerlei Zusagen machen<lb/>
und da er letzten Endes die Fremdenverkehrsdirektoren, d.h. die<lb/>
Länder selbst bestimmten, wen sie delegieren. Sicher ist eines, dass<lb/>
wir allerdings auf eine Rotation drängen können, die das auch in der<lb/>
ÖFVW der Fall ist. Da wir drei soz. geführte Bundesländer haben,<lb/>
müsste es möglich sein, wenn drei Vertreter sind, dass mindestens<lb/>
immer ein SPÖ-Vertreter in diesem Kuratorium wirkt. <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> wird dies<lb/>
bei der nächsten Landeshauptleutebesprechung aufs Tapet bringen. ich<lb/>
selbst habe mich verpflichtet, dieses Problem mit <name type="person" ref="#per__135640">Lissbauer</name> und <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name><lb/>
zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte eine solche Besprechung vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorbesprechung, die fraktionell geführt wurde, hatte ich be<lb break="no"/>reits den Eindruck, dass er souverän, ohne die anderen fast zu Wort<lb/>
<pb n="09-0258" facs="09_1972-02-24_0258.jpg"/>kommen zu lassen resp. die trauten sich gar nicht reden, die<lb/>
ganze Verhandlungsführung an sich riss. Eine Diskussion ist dort<lb/>
scheinbar nur sehr bescheiden und wenn überhaupt, dann nur sicherlich<lb/>
in seinem Sinne möglich. Bei der offiziellen Besprechung nachher<lb/>
war es nicht viel anders, von der Gegenseite war eigentlich nur<lb/>
der Obmann für Fremdenverkehr <name type="person" ref="#per__139526">Werzer</name> in der Handelskammer Kärnten<lb/>
und der Sekretär dieser Organisation Dr. <name type="person" ref="#per__139527">Pogatschnig</name> gekommen.<lb/>
Ausserdem hat er noch den Geschäftsführer von Rhein, der sich um<lb/>
die wirtschaftliche Förderung Kärntens bemühen sollte, der gleich<lb break="no"/>zeitig auch Vertreter der Industriesektion in der Handelskammer<lb/>
ist eingeladen. Als vierter was der Schuldirektor der Hotel- und Gast<lb break="no"/>gewerbefachschule in Villach der vom Land bestellt wurde. Die Schule<lb/>
zahlt in diesem Fall, auch das Land, und das Wifi hat glaube ich gar<lb/>
nicht dazu beigetragen, der <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> die Unterlagen für seine steuer<lb break="no"/>liche Forderung zusammengestellt hat. Diese Mann hat 1945 den Dienst<lb/>
quittieren müssen, wie mir <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> bei der Vorstellung gleich erklärte,<lb/>
dann ein Wirtschaftstreuhänderbüro mit 30 Beschäftigten aufgerichtet,<lb/>
das er derzeit auch noch betreibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betreffend der Zielvorstellungen <name type="person" ref="#per__97953">Simas</name> konnte sehr bald eine Über<lb break="no"/>einstimmung zwischen und erzielt werden. Da er <choice><choice><sic>gefahr</sic><corr>die Gefahr</corr></choice></choice> der Appartement<lb break="no"/>häuser ganz genau erkannt ist, will er nun über die Bauordnungen und<lb/>
Flächenwidmungspläne einen entsprechenden Einfluss ausüben. Derzeit<lb/>
ist es nämlich so, dass ausschliesslich die Bürgermeister die Geneh<lb break="no"/>migung für solche Appartementhäuser aussprechen können. Auf Grund<lb/>
des Gemeindeverfassungsgesetzes ist die zweite Instanz der Gemeinde<lb break="no"/>vorstand, der sich natürlich auch in den meisten Fällen der Mei<lb break="no"/>nung des Bürgermeisters, d.h. in den meisten Fällen sogar des Ge<lb break="no"/>meindesekretärs, der ja dahintersteckt und die Arbeit leistet,<lb/>
anschliesst. Dadurch kann es zur Gründung von Appartementhäusern<lb/>
kommen, die man gar nicht beabsichtigt und die wirklich vom Fremden<lb break="no"/>verkehrsstandpunkt äusserst unzweckmässig sind. Der Ausdruck<lb/>
Kapitalruinen", den <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> in seiner Rundfunkansprache gewählt hat,<lb/>
hat er von der grossen deutschen Reisebürovereinigung Fee über<lb break="no"/>nommen, die auf der Gerlitzen einige solche Appartementhäuser er<lb break="no"/>richtet haben. Was <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> erreichen möchte, ist, dass ein gewisser<lb/>
Zwang zur Vermietung dieser Appartementhäuser geschaffen wird.<lb/>
Kontrahierungszwang ist wie <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> richtig sagt, nicht möglich,<lb/>
doch wird in der Gewerbeordnung vorgesehen, dass auch jede Vermie<lb break="no"/>tung als gewerbliche Tätigkeit zu verstehen ist. Dadurch würden<lb/>
<pb n="09-0259" facs="09_1972-02-24_0259.jpg"/>nicht nur die Hotels und Gastgewerbebetriebe sondern auch Apparte<lb break="no"/>menthäuser darunter fallen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Förderung wurde von <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> für die Privatzimmer, die mich aller<lb break="no"/>dings nichts angehen, und für die Pensionen und kleineren Betriebe<lb/>
als ausreichend empfunden. Wo er nun einen gewissen Mangel sieht<lb/>
und da hat er vollkommen recht, ist die grossen Hotels, die niemand<lb/>
mehr eigentlich bauen will und wo zu wenig Unterstützung gegeben<lb/>
wird. Ich erörterte ihm die Absicht, dass der Finanzminister und ich<lb/>
die Ansuchen beim ERP-Fonds, die wir nicht befriedigen können, durch<lb/>
eine Sonderaktion, heuer maximal 150 Mill. und in dem nächsten<lb/>
Jahr dann die weiteren 2–300 Mill. ausfinanzieren wollen. Er er<lb break="no"/>suchte, da diese Aktion annähernd dem entspricht, was er unter Hotel<lb break="no"/>aktion seinerzeit gestartet hat, dass wir diese auch Hotelaktion nennen<lb/>
sollen. Damit würde eine Forderungsprogramm von ihm erfüllt werden.<lb/>
Da wir diese Fälle über die Hotel- und Treuhand AG abwickeln, glaube<lb/>
ich, kann man mit guter Begründung wirklich dies "Hotelaktion"<lb/>
nennen, obwohl auch andere Betriebe, die eben bei ERP angesucht ha<lb break="no"/>ben, ausfinanziert werden. Ich glaube aber, mit dieser Forderung hätte<lb/>
ich seinen Herzenswunsch erfüllt und sicherlich ein gutes Klima für die<lb/>
Zukunft hergestellt. Wenn der Finanzminister sich nicht ausdrücklich<lb/>
dagegen ausspricht, sollen wir in Hinkunft nur mehr von der Hotel<lb break="no"/>aktion sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> wollte unbedingt – ähnlich wie er dies mit <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> getan hat –<lb/>
wie er selbst ausführte, den Fachminister für seine steuerlichen<lb/>
Wünsche gewinnen, damit wir gemeinsam bei <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> diesen unhaltbaren<lb/>
Zustand – wie er meint – beenden. Derzeit ist richtig, dass der Ver<lb break="no"/>waltungsgerichtshof einige Male entschieden hat, dass Heizungsanlagen,<lb/>
Liftanlagen, alle Nasseinheiten zu den Gebäuden hinzugerechnet werden,<lb/>
das heisst als unbeweglich zu betrachten sind. Dies Bedeutet, dass<lb/>
die Abschreibung für diese Ausrüstung sehr langfristig ist. Tat<lb break="no"/>sächlich veralten sie sehr schnell und müssen viel früher ersetzt<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> hat deshalb einen ganzen Forderungskatalog für steuer<lb break="no"/>liche Besserstellung der Hotels und Gastgewerbebetriebe an <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
gerichtet. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat über <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> diese Forderung kategorisch ab<lb break="no"/>gelehnt. Ich selbst habe deshalb <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> klar und deutlich zu verstehen<lb/>
gegeben, dass ich nicht bereit bin, mit ihm gemeinsam gegen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
in diesem Fall zu Polemisieren. Ich erklärte ihm auch in der Sitzung<lb/>
<pb n="09-0260" facs="09_1972-02-24_0260.jpg"/>dass er dieses Problem ausschliesslich mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> allein be<lb break="no"/>handeln muss. Die Regierung bildet eine geschlossene Einheit und<lb/>
es ist unmöglich, dass ein Ressortminister einem anderen in seinem<lb/>
unmittelbaren Verwaltungs- und Kompetenzbereich hineinredet.<lb/>
Wenn <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> bereit ist, ihm in dieser Frage entgegenzukommen,<lb/>
was ich allerdings kaum annehme, dann muss er diese Verhandlungen<lb/>
allein ohne meine Unterstützung führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte eigentlich angenommen, dass die Teilnehmer dieser Tagung<lb/>
sich in einer rechtlichen Diskussion an der Aussprache beteiligen<lb/>
werden. Zu diesem Zweck hatte ich mit dem Arbeiterkammervertreter,<lb/>
der junge neue Kollege Dr. <name type="person" ref="#per__139528">Baska</name>, hat nämlich bei einer Besprechung<lb/>
in der Arbeiterkammer früh morgens einen sehr guten Eindruck auf mich<lb/>
gemacht. Er hat auch ein umfangreiches Elaborat ausgearbeitet, wel<lb break="no"/>ches die Zustimmung des Kammeramtsdirektors und auch des Präsidenten<lb/>
gefunden hat. <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> ist mit dem Mann sehr zufrieden und sagt, die Ar<lb break="no"/>beiterkammer hat sich jetzt überhaupt in den letzten Jahren erst<lb/>
für den Fremdenverkehr interessiert. Da der seinerzeitige Präsident<lb/>
<name type="person" ref="#per__139529">Scheiber</name> kein Freund von <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> war, versuchte er natürlich jetzt wo<lb/>
sein Freund <name type="person" ref="#per__136691">Stecher</name> jetzt Präsident ist, besonders die neue Kammer<lb break="no"/>führung herauszustreichen. Sicher ist eines, dass der neue volkswirt<lb break="no"/>schaftliche Referent sehr agil und wesentlich besser ist als sein<lb/>
Vorgänger. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> glaubt nun, dass er diesen Mann anstelle des<lb/>
Gewerkschaftsobmannes <name type="person" ref="#per__139530">Seiler</name> für das Kuratorium oder zumindestens<lb/>
als dessen Stellvertreter durchbringen kann. In diesem Fall wäre<lb/>
<name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> ebenfalls sehr zufrieden und würde dies als Vertretung Kärntens<lb/>
in dem Kuratorium betrachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>: Versuche dies aber äusserst vorsichtig, sonst<lb/>
kannst Du den Gewerkschaftsbund furchtbar verärgern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Kammeramtsdirektor der Arbeiterkammer <name type="person" ref="#per__127073">Kottek</name> ist Präsident des Auf<lb break="no"/>sichtsrates der BBU. Die Genossen, insbesondere das Vorstandsmitglied<lb/>
<name type="person" ref="#per__97929">Schützelhofer</name>, sind mit Recht über den ÖVP-Vorstandsmann, der in der<lb/>
Ära <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> hineingewählt wurde, Dr. <name type="person" ref="#per__139531">Maier</name> sehr ungehalten. Er hat<lb/>
einen Artikel in der Presse lanciert, dass es der BBU jetzt sehr<lb/>
gut geht. Derselbe <name type="person" ref="#per__139531">Maier</name> hat allerdings als er in Schlaining ge<lb break="no"/>wesen ist, erklärt, es müsste dieser Bergbau im Burgenland bereits<lb break="no"/><pb n="09-0261" facs="09_1972-02-24_0261.jpg"/>heuer gesperrt werden. In beiden Fällen waren dies Eigenmächtig<lb break="no"/>keiten, die dem Unternehmen nur geschadet haben. Ich erklärte<lb/>
<name type="person" ref="#per__127073">Kottek</name>, dass wir beabsichtigen, die Bergbauförderung auch für<lb/>
den Buntmetallbergbau von 9,8 Mill. auf 15 Mill. zu erhöhen.<lb/>
wenn er mit dem Vorstand bei mir vorspricht, würde ich dann er<lb break="no"/>klären, dass durch die gute Situation, wie es der Artikel ja<lb/>
darstellt, keine Möglichkeit besteht, der BBU eine Bergbauförde<lb break="no"/>rung zukommen zu lassen. Obwohl wir die Bergbauförderungsmittel auf<lb break="no"/>stocken.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   <back><listPerson><person xml:id="per__139527">
               <persName type="label">Pogatschnig, A</persName>
               <persName><surname>Pogatschnig</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Sekr. Sekt. FV HK Ktn.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97755">
               <persName type="label">Moser, Josef</persName>
               <persName><surname>Moser</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Bautenminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780620.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780705.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780906.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781003.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97543">
               <persName type="label">Heindl, Kurt</persName>
               <persName><surname>Heindl</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>1970-1973 Büro Staribacher, SPÖ-NR-Abg., stv. Vors.
                  SPÖ-Landstraße</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/102318379X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97634">
               <persName type="label">Klaus, Josef</persName>
               <persName><surname>Klaus</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>BK 1966-70, ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710805.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710806.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780524.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781019.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139531">
               <persName type="label">Maier, Heinz</persName>
               <persName><surname>Maier</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation>Mitglied techn. Vorstand BBU bis 1973</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__135640">
               <persName type="label">Lissbauer, Heinz</persName>
               <persName><surname>Lissbauer</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation>KR, Hotelier, HK, 1971 Obmann Bundessektion Fremdenverkehr, [Schreibung
                  unsicher, es findet sich Lissbauer und Lißbauer]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111399">
               <persName type="label">Knafl, Stefan</persName>
               <persName><surname>Knafl</surname><forename>Stefan</forename></persName>
               <occupation>Landesrat Ktn., ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800818.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__136691">
               <persName type="label">Stecher, Ernst</persName>
               <persName><surname>Stecher</surname><forename>Ernst</forename></persName>
               <occupation>ktn. AK-Präs.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97929">
               <persName type="label">Schützelhofer, Martin</persName>
               <persName><surname>Schützelhofer</surname><forename>Martin</forename></persName>
               <occupation>Dir. BBU</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710404.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720121.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139528">
               <persName type="label">Baska, A</persName>
               <persName><surname>Baska</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Vertr. AK Ktn.; Falschschreibung?</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97953">
               <persName type="label">Sima, Hans</persName>
               <persName><surname>Sima</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>LH Ktn., SPÖ</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/139418636</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139524">
               <persName type="label">Stelzer, Fritz</persName>
               <persName><surname>Stelzer</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Landes-FV-Dir. Ktn.; evtl. ident mit Stelzer, A</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__123822">
               <persName type="label">Gaisbacher, Josef</persName>
               <persName><surname>Gaisbacher</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Landesfremdenverkehrsamt Stmk. (Tirol?)</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114586">
               <persName type="label">Zedek, Gustav</persName>
               <persName><surname>Zedek</surname><forename>Gustav</forename></persName>
               <occupation>HK, Syndikus Bundessektion Fremdenverkehr, ÖFVW</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710927.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780601.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800822.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800908.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111367">
               <persName type="label">Würzl, Anton</persName>
               <persName><surname>Würzl</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR, Leiter Gruppe FV u. Gewerbeförd. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139526">
               <persName type="label">Semmelrock-Werzer, Fritz</persName>
               <persName><surname>Semmelrock-Werzer</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Obmann Sekt. FV HK Ktn.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139525">
               <persName type="label">Kapeller, Georg</persName>
               <persName><surname>Kapeller</surname><forename>Georg</forename></persName>
               <occupation>Gemeinde-/FV-Referent Ktn.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__127073">
               <persName type="label">Kottek, Franz</persName>
               <persName><surname>Kottek</surname><forename>Franz</forename></persName>
               <occupation>SPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139529">
               <persName type="label">Scheiber, Hans</persName>
               <persName><surname>Scheiber</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>ehem. Präs. AK Ktn.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__139530">
               <persName type="label">Seiler, A</persName>
               <persName><surname>Seiler</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Vors. ÖGB Ktn.? Falschschreibung?</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__134323">
               <persName type="label">Manzano, Hans</persName>
               <persName><surname>Manzano</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Salzburger Landesverkehrsdir. [1971 als Gf. und Sprecher
                  Arbeitsgemeinschaft der Fremdenverkehrsdirektoren]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710810.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720321.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>