<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19760728.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19760727.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19760729.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 28. Juli 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-07-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-07-28">Mittwoch, 28. Juli 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-0906" facs="32_1976-07-28_0906.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 28. Juli 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Generaldirektor <name type="person" ref="#per__119263">Spiegelfeld</name> von der Leykam teilt mir mit, dass die<lb/>
Aktienmehrheit von Brigl &amp; Bergmeister gekauft wurden. Dadurch wird<lb/>
Niklasdorf die Zellstoffproduktion von 50.000 Tonnen nach Gratkorn<lb/>
verlegen. Dafür wird die Papierproduktion von 30.000 Tonnen auf<lb/>
80 – 100.000 Tonnen ausgebaut. Leykam, d.h. die CA musste dafür<lb/>
150 Mio Schillinge bezahlen. <name type="person" ref="#per__119263">Spiegelfeld</name> wollte mir diese Ziffer<lb/>
nicht nennen, ich habe sie erraten und er hat sie mir dann natür<lb break="no"/>lich bestätigen müssen obwohl sie strengst vertraulich gilt und<lb/>
niemanden gesagt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> berichtet mir, dass die 3.600 Tonnen Edelstahlquote<lb/>
in Amerika darauf zurückzuführen ist, weil Österreich nicht zu<lb/>
den grössten Exporteuren gehört. Gegen diese Ansicht wehre ich mich,<lb/>
weil neben Japan die Europäischen Gemeinschaften und Schweden auch<lb/>
Kanada ein eigenes Kontingent bekommen hat mit 2.000 Tonnen, obwohl<lb/>
sie auch nicht mehr liefern als Österreich. Das Telegramm von <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name><lb/>
an <name type="person" ref="#per__124048">Kissinger</name> hat nur bisher ein negatives Ergebnis gebracht. Der<lb/>
Botschafter <name type="person" ref="#per__145568">Dent</name>, Chefunterhändler der Amerikaner in Genf und ehe<lb break="no"/>maliger Handelsminister wurde von <name type="person" ref="#per__124048">Kissinger</name> nur in seiner Auffassung<lb/>
bestätigt, dass man jetzt keine Ausnahmegenehmigung noch machen könne<lb/>
und Österreich kein eigenes Kontingent bekommen kann. In Genf werden<lb/>
diesbezügliche multilaterale Verhandlungen fortgesetzt. Ein sehr mage<lb break="no"/>res Ergebnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte unbedingt die wahren Ursachen er<lb break="no"/>gründen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> von der VÖEST ersucht mich um Unterstützung, weil<lb/>
die VÖEST Firma Austro Mineral für Rohstoffsuche auch eine Beteili<lb break="no"/>gungshaftung des Bundes wünschen. Konkreter Anlass ist, das Projekt<lb/>
Ferrochrom in der Treibacher Chemischen Werke und VÖEST in Kärnten<lb/>
mit 80 bis 90 Beschäftigte zu errichten. Damit kann Hüttenberg 200<lb/>
Beschäftigte mit einem normalen Abgang in den nächsten Jahren von<lb/>
60 Beschäftigten dann endgültig stillgelegt werden. Dafür müssen 250<lb/>
Mio. Schilling investiert werden und vor allem der elektrische Strom<lb/>
dürfte nur 24 Groschen kosten. Die VÖEST möchte nun eine Chromerzmine<lb/>
im Ausland versuchen mit einem Joint venture oder Kooperation mit einer<lb/>
inländischen Firma aufschliessen. Österreich sollte eine Mehrheits<lb break="no"/><pb n="32-0907" facs="32_1976-07-28_0907.jpg"/>beteiligung bekommen. Ausserdem sucht momentan an der Ostküste in<lb/>
Amerika die VÖEST eine gemeinsame Firma für 700.000 To Kokskohle<lb/>
zu gründen. Für Erz wird in Venezuela oder wahrscheinlicher in Brasilien<lb/>
welches 52 Mio. Tonnen 62 %-iges Erz besitzt, ebenfalls versucht eine<lb/>
Erzmine mit einer mit einer heimischen Gesellschaft gemeinsam auszu<lb break="no"/>beuten. Die VÖEST kann und will sich nicht mehr nur auf Importe für<lb/>
diese wichtigen Rohstoffe verlassen. Sie möchte eine Mitsprache bei<lb/>
den Lieferländern durch Beteiligung von Gesellschaften, die diese<lb/>
Erze oder Kohle produzieren erreichen um ihren Bedarf mehr sichern<lb/>
zu können. Für diese Tätigkeit möchte die VÖEST Beteiligungen eingehen<lb/>
und Beteiligungshaftung des Bundes. Eine ähnliche Konstruktion hat<lb/>
die VÖEST bei der Metallgesellschaft in Deutschland wegen Uransuche<lb/>
in Österreich angestrebt und auch erreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte in unser Rohstoffkonzept auch dieses Pro<lb break="no"/>blem mituntersuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die sozialistische Jugend hat sich, wenn auch spät, mit den Lehr<lb break="no"/>lingsproblemen beschäftigt und ein Forderungsprogramm vorgelegt. Der<lb/>
Generalsekretär <name type="person" ref="#per__145569">Todt</name>, der Lehrstellenreferent gleichzeitig in der<lb/>
Arbeiterkammer Burgenland beschäftigt <name type="person" ref="#per__145570">Ivancsics</name> und der Wiener Lehr<lb break="no"/>stellenreferent <name type="person" ref="#per__145571">Foitik</name>, berichteten mir darüber. Im grossen und ganzen<lb/>
stimmen sie mit der Auffassung des Gewerkschaftsbundes überein.<lb/>
Nur bezüglich der staatlichen Lehrwerkstätten gibt es Differenzen.<lb/>
Ich versicherte ihnen und <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> bestätigte dies, dass selbstverständ<lb break="no"/>lich bei den jetzt beginnenden Verhandlungen auch ihre Ideen mitver<lb break="no"/>arbeitet werden und dass sie zu Besprechungen eingeladen werden. Be<lb break="no"/>züglich der Weiterbildung müssten sie mit <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> verhandeln und<lb/>
bezüglich der Lehrlingsheimerrichtung mit <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>. Eine Hauptforderung<lb/>
von ihnen ist, dass die verstaatliche Industrie in Gebieten wo Lehr<lb break="no"/>linge nicht unterkommen, Lehrwerkstätten errichten sollen. Hier habe<lb/>
ich sie informiert, dass dies grösste Schwierigkeiten für die ver<lb break="no"/>staatlichte Industrie bedeuten würde. Die verstaatlichte Industrie<lb/>
und deren Betriebe können höchstens in ihren derzeitigen Standorten<lb/>
Lehrwerkstätten entweder zusätzlich errichten, oder ihre bestehende<lb/>
vergrössern. Die Idee aber, dass im Wahlviertel oder Mühlviertel<lb/>
die VÖEST oder Hütte Krems einen entsprechenden Lehrwerkstättenbetrieb<lb/>
losgelöst von ihrem Betrieb errichtet, halte ich für abwegig. Trotzdem<lb/>
müssten sie sich, wenn sie die Idee weiter verfolgen, zuerst mit den<lb/>
verstaatlichten Betrieben oder zumindestens mit der ÖIAG ins Ein<lb break="no"/><pb n="32-0908" facs="32_1976-07-28_0908.jpg"/>vernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine grosse Beschwerde – mit Recht – nahm die Erhöhung der Lehrbei<lb break="no"/>hilfe von maximal 400 – 600 Schilling bei gleichzeitiger Herabsetzung<lb/>
der Einkommensgrenze von 6.800 Schilling des Elternhauses auf 2.400<lb/>
Schilling bei Am-Ort-Ausbildung und auf 3.600 Schilling bei Auswärts-Aus<lb break="no"/>bildung ein. Die sozialistische Jugend konnte feststellen, dass jetzt<lb/>
Dutzende Beschwerden diesbezüglich kommen, weil selbst Ausgleichs<lb break="no"/>rentenempfänger über diese Höchstgrenze kommen, während grössere<lb/>
Bauern durch die geringere Bewertung des Grund und Bodens, d.h.<lb/>
Einheitswerte noch immer unter die Lehrbeihilfe fallen. Im Arbeitsamt<lb/>
Eisenstadt wurden 96 Ansuchen eingebracht, der grösste Teil abgelehnt<lb/>
und von den 10 positiv erledigten sind 8 Landwirte. Im Burgenland<lb/>
erspart sich die soziale Verwaltung 7 Mio. Schillinge. Obwohl es nicht<lb/>
meine Kompetenz, versprach ich, mich über diese Frage eingehend zu in<lb break="no"/>formieren und <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> dann zu ersuchen entsprechende Änderungsvorschläge<lb/>
mit der sozialistischen Jugend und anderen Organisationen zu disku<lb break="no"/>tieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte genauen Sachverhalt und Ersparnis in Öster<lb break="no"/>reich feststellen und mit <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>-Sekretariat resp. Gewerkschaftsjugend<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ing. <name type="person" ref="#per__116110">Denzel</name> teilt mir mit, dass es ihm gelungen ist, die Volvo-Geschäfts<lb break="no"/>führung davon zu überzeugen, die Schuhproduktion in Köflach aufrecht<lb break="no"/>zuerhalten, ja sogar die Beschäftigung um 30 Arbeiter zu erhöhen.<lb/>
Der ehemalige Besitzer und Leiter auch nach Verkauf an Volvo, <name type="person" ref="#per__145572">Herunter</name><lb/>
wird nur mehr als Berater eingesetzt. Die neue Managementgruppe <name type="person" ref="#per__145573">Jeindl</name>,<lb/>
für den Betrieb <name type="person" ref="#per__145574">Polatschek</name>, für Technik <name type="person" ref="#per__145575">Heitzinger</name> bewähren sich an<lb break="no"/>geblich sehr gut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__116110">Denzel</name> teilt mir seine Ausbauprogramme für die BMW-Vertretung und<lb/>
Volvo-Vertretung mit. Er hat jetzt 26 Aussenstelle und 1.250 Be<lb break="no"/>schäftigte. Wenn er die Erweiterungen in Innsbruck, Salzburg an<lb/>
der Triesterstrasse und in Simmering durchführt, ausserdem die Ver<lb break="no"/>waltungsgebäude in seiner Zentrale auf der Landstrasse vergrössert,<lb/>
neben Graz, was jetzt eröffnet wird, dann noch Linz und Judenburg<lb/>
einbezieht, wird er um 465 Beschäftigte noch zusätzlich unterbringen.<lb/>
Er befürchtet und teilt mir strengst vertraulich mit, dass die BMW<lb/>
beschliessen, ihre eigene Vertretung in Österreich zu errichten und<lb/>
damit seine Selbstständigkeit sehr zu gefährden. Dieses Bestreben<lb/>
<pb n="32-0909" facs="32_1976-07-28_0909.jpg"/>habe ich bei vielen Unternehmungen feststellen können. Zuerst<lb/>
bedienen sich die Ausländer österreichischer Firmen, wenn sie dann<lb/>
eine grössere Gewinnchance darin sehen, errichten sie ein eigenes<lb/>
Importnetz. <name type="person" ref="#per__116110">Denzel</name> fühlt sich mit Recht dadurch benachteiligt, dass<lb/>
er letzten Endes seinen Typ nach dem zweiten Weltkrieg den BMWs<lb/>
verkauft hat, als sie überhaupt keine eigene Entwicklung hatten<lb/>
und auch keinen erfolgreichen Wagen herstellen konnten. Seit der<lb/>
Hauptaktionär <name type="person" ref="#per__145577">Quandt</name> mit 70 % an BMW beteiligt ist, wird dort eine<lb/>
ganz harte Unternehmenspolitik gemacht. <name type="person" ref="#per__145577">Quandt</name> wittert entsprechende<lb/>
Gewinne bei eigener Importorganisation und wird deshalb auf eine<lb/>
solche in Österreich drängen. Da ich dies beim besten Willen nicht<lb/>
verhindern kann, erkläre ich <name type="person" ref="#per__116110">Denzel</name>, ich bin selbstverständlich bereit<lb/>
jederzeit mit deutschen Herren darüber zu verhandeln und sie vielleicht<lb/>
zu beeinflussen, dass eine solche eigene Importorganisation in Öster<lb break="no"/>reich zu gründen, eine schwere Benachteiligung von <name type="person" ref="#per__116110">Denzel</name> wäre. <name type="person" ref="#per__116110">Denzel</name><lb/>
teilt mit zu meiner grössten Verwunderung auch seine Steuerleistung<lb/>
im einzelnen mit. Daraus ersehe ich, dass es ihm um dieses Problem<lb/>
sehr ernst ist und dass er grosse Hoffnungen auf mich setzt, ihm<lb/>
helfen zu können. Selbstverständlich muss das Ganze äusserst vertraulich<lb/>
behandelt werden. Vor Jahren wäre ein solcher Vertrauensbeweis sicher<lb break="no"/>lich nicht erfolgt. Ich weiss nicht wieweit sich BMW von solchen<lb/>
Seelenmassagen, die ich, wenn ich von <name type="person" ref="#per__116110">Denzel</name> eingeladen werde durch<lb break="no"/>führen kann, beeinflussen lässt. Auch die VW-Werke haben seinerzeit<lb/>
versucht die Porsche-Gesellschaft in Österreich auszuschalten. Dort<lb/>
ist es interessanter Weise gelungen, diese Idee abzubiegen. Ich werde<lb/>
mich selbstverständlich bemühen, auch bei BMW einen ähnlichen Erfolg<lb/>
zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97525">
               <persName type="label">Häuser, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Häuser</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Vizekanzler, Sozialminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__119263">
               <persName type="label">Spiegelfeld, Kuno</persName>
               <persName><surname>Spiegelfeld</surname><forename>Kuno</forename></persName>
               <occupation>Leykam</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801027.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97584">
               <persName type="label">Jagoda, Karl</persName>
               <persName><surname>Jagoda</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>Leiter Sekt. III HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97350">
               <persName type="label">Bielka, Erich</persName>
               <persName><surname>Bielka</surname><forename>Erich</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/130327808</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800506.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116110">
               <persName type="label">Denzel, Wolfgang</persName>
               <persName><surname>Denzel</surname><forename>Wolfgang</forename></persName>
               <occupation>Gebrauchtwagenhändler</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780908.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98075">
               <persName type="label">Willenpart, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Willenpart</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800708.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800730.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800825.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__124048">
               <persName type="label">Kissinger, Henry</persName>
               <persName><surname>Kissinger</surname><forename>Henry</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97315">
               <persName type="label">Apfalter, Heribert</persName>
               <persName><surname>Apfalter</surname><forename>Heribert</forename></persName>
               <occupation>GD VÖEST</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113083">
               <persName type="label">Sinowatz, Fred</persName>
               <persName><surname>Sinowatz</surname><forename>Fred</forename></persName>
               <occupation>Unterrichtsminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98040">
               <persName type="label">Wais, Anton</persName>
               <persName><surname>Wais</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1017902909</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780427.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780509.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780510.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780516.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780517.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780606.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781122.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801014.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108322">
               <persName type="label">Meisl, Josef</persName>
               <persName><surname>Meisl</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Ministerialrat, Leiter Grundsatzabteilung</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810923.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>