<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19750418.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19750417.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19750419.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 18. April 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-04-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-18">Freitag, 18. April 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0476" facs="25_1975-04-18_0476.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 18. April 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__140535">Bemmann</name>, ein Redakteur der ostdeutschen Berliner Zeitung, wollte von<lb/>
mir ein Interview und hat einen Termin bekommen, ohne dass ich davon<lb/>
wusste. Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> hat dann nur mit ihm alle Sachfragen be<lb break="no"/>sprochen. Er war sehr überrascht, als ich ihn dann im Hotel anrief<lb/>
mich bei ihm persönlich auch noch entschuldigte, und er leider keine<lb/>
Zeit mehr hatte, mit mir noch zu sprechen. Wichtig war für ihn und des<lb break="no"/>halb hatte ich ihn ja auch angerufen, dass er in seinem Artikel schrei<lb break="no"/>ben konnte, dass er mit dem Minister ein Gespräch geführt hat. Wenn<lb/>
es auch nur telefonisch war. Dies wird er sicherlich nicht dazuschrei<lb break="no"/>ben. Schuld, dass ich mit ihm nicht zusammenkam, liegt sicherlich auch<lb/>
bei mir. In der Gewerkschaft war ich längere Zeit aufgehalten, da ich<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__120633">Balaz</name>, Sekretär, ein Problem diskutierte. Einzelne Gruppen ver<lb break="no"/>lieren ständig an Mitgliedern, weil die Betriebe rationalisieren.<lb/>
Das typischste Beispiel ist dafür die Tabakgruppe, wo früher über<lb/>
7.000<add>[?]</add> Beschäftigte waren und jetzt 1.500. Trotzdem haben wir damals einen<lb/>
Sekretär gehabt und haben jetzt einen. Meiner Meinung nach müsste hier<lb/>
eine Reorganisation im Gewerkschaftsbund, bei den Landesexekutiven<lb/>
des Gewerkschaftsbundes und der Fachgewerkschaften sowie in den einzel<lb break="no"/>nen Gruppen vorgenommen werden. Die Organisationsform entspricht sicher<lb/>
nicht mehr dem jetzigen Organisationsstand. Jeder private Betrieb hätte<lb/>
schon längst daraus Konsequenzen gezogen. Da zu wenig zeit war, noch<lb/>
ins Büro zu fahren blieb, die Verkehrslage war äusserst kritisch,<lb/>
vertrödelte ich dann noch die noch vorhandene Zwischenzeit im Parlament<lb/>
bevor ich zum Bundespräsidenten fuhr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name> UND <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Wenn Termine eingeschoben werden,<lb/>
bitte mich telefonisch tags vorher zu informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Bundespräsidenten war eine verhältnismässig lange Aussprache, ob<lb break="no"/>wohl natürlich nichts konkretes verhandelt wurde. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> achtet<lb/>
hier immer sehr streng darauf und meint, Aufgabe sei es der verantwortli<lb break="no"/>chen Minister. Verhandlungen zu führen, äusserstenfalls noch des Bundes<lb break="no"/>kanzlers. Er selbst hätte ja gar keine Möglichkeit dazu, weil die Ver<lb break="no"/>fassungslage es nicht gestattet. Aber die Verhältnisse kennt er als<lb/>
ehemaliger Aussenminister sehr gut, daher hatte er natürlich noch reich<lb break="no"/>lich Gesprächsstoff. Deshalb waren wir fast 3/4 Stunden bei ihm.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0477" facs="25_1975-04-18_0477.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Vertreter des <choice><choice><sic>Normeninstitutes</sic><corr>Normungsinstitutes</corr></choice></choice>, der Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__131307">Mayer</name> gleich<lb break="no"/>zeitig beim Wifi und unser Patentverwertungsgeschäftsführer und vor<lb/>
allem einmal das Vorstandsmitglied <name type="person" ref="#per__140536">Mischke</name>, Vorstand bei der Siemens<lb/>
AG, <choice><choice><sic>goutierten</sic><corr>diskutierten</corr></choice></choice> über die Möglichkeiten der Umweltschutznormung mit <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__123329">Preglau</name> und teilweise auch mit mir. Tatsache ist, dass noch keine Er<lb break="no"/>fahrungswerte vorliegen und deshalb <name type="person" ref="#per__140536">Mischke</name> meinte, es müsste noch viel<lb/>
mehr konkrete Arbeit geleistet werden. Die Gefahr besteht, dass wenn<lb/>
das Normeninstitut sich nicht dieser Materie stärker annimmt, dass<lb/>
viele andere Stellen, um Publikationen entsprechend verkaufen zu können,<lb/>
mit Vorschlägen und, was noch viel schlimmer ist, unfertigen Ergebnissen<lb/>
kommen. Wenn sonst es leicht ist Vornormen irgendwo auf einem anderen<lb/>
Gebiet festzulegen, die in späterer Folge dann rechtsverbindlich werden,<lb/>
ergibt hier auf dem Umweltschutzsektor es grosse Schwierigkeiten, dieser<lb/>
Weg einzuschlagen. Die Richtgrenzwerte, die Gesetzeskraft haben müssen,<lb/>
sind ständig zu ändern weil eben die Technologie sich ebenfalls ständig<lb/>
ändert. <name type="person" ref="#per__131307">Mayer</name> meinte insbesondere, es wäre notwendig, dass man über die<lb/>
Terminologie und über die Methodik sich einigt. Es kommt immer wieder<lb/>
vor, dass Messverfahren nicht koordiniert sind, weshalb dann die ver<lb break="no"/>schiedensten Werte entstehen. Wir einigten uns, dass wir im Beirat<lb/>
den das Normeninstitut jetzt schafft, resp. schon geschaffen hat,<lb/>
einen Handelsminister-Vertreter delegieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte überleg Dir, wen wir dort tatsächlich<lb/>
hineinschicken können und sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Fahrt zum Flughafen mit Minister <name type="person" ref="#per__140304">Patan</name> hatte ich Gelegenheit<lb/>
noch einmal auf das Gespräch beim Bundespräsidenten wegen der Bezie<lb break="no"/>hungen Rumäniens insbesondere aber das schlechte Verhältnis zur VÖEST<lb/>
zu sprechen zu kommen. <name type="person" ref="#per__140304">Patan</name> versicherte mir, dass er alles daran<lb/>
setzen, wird, dass in Hinkunft tatsächlich, wenn die VÖEST zu ent<lb break="no"/>sprechenden Anbote herangezogen wird, er sich vorbehält und er ent<lb break="no"/>scheidet, ob dann letzten Endes der Zuschlag erfolgt. Mein Vor<lb break="no"/>schlag, er sollte, wenn die Preissituation um 20 % z.B. die VÖEST<lb/>
teurer bietet, nicht sofort erklären, die VÖEST kommt dafür nicht in<lb/>
Frage sondern eben hier ein Preislimit stellen, worauf dann die VÖEST<lb/>
entscheiden könnte, ob die annehmen kann oder nicht. Was auf alle<lb/>
Fälle aber verhindert werden muss, ist, dass die VÖEST zu Detailpro<lb break="no"/>jektstudien veranlasst wird, die Millionen Schilling kosten können<lb/>
und dann doch nicht den Zuschlag bekommt. Der Verdacht besteht, dass<lb/>
<pb n="25-0478" facs="25_1975-04-18_0478.jpg"/>es sich hier nur um ein Scheinoffert handelt, um einem Staat<lb/>
eine entsprechende Gegenkalkulation entgegenhalten zu können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__140304">Patan</name> versicherte mir, er wird sich jeden Zuschlag, der die VÖEST<lb/>
betrifft, vorlegen lassen. Er möchte unbedingt, dass es zu einer<lb/>
besseren Zusammenarbeit zwischen VÖEST und rumänischen Firmen kommt<lb/>
und wird deshalb auch seine Direktoren nicht nur vergattern sondern<lb/>
so schnell wie möglich zur VÖEST schicken. Ausserdem hat er Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> eingeladen und erwartet dann dass ganz konkrete Projekte be<lb break="no"/>sprochen werden können. Insbesondere denkt <name type="person" ref="#per__140304">Patan</name> an ein Raffinerie<lb break="no"/>projekt, welches Rumänien und die VÖEST gemeinsam in Libyen errichten<lb/>
könnten. Er ermächtigte auch mich dazu, den heute ankommenden Mini<lb break="no"/>sterpräsidenten <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> darüber Bericht zu erstatten, resp. den<lb/>
Vorschlag zu machen, dass eben Rumänien und Österreich gemeinsam<lb/>
das Raffinerieprojekt in Angriff nehmen wollen. Beim Abschied<lb/>
passierte es mir zum ersten Mal, dass mich <name type="person" ref="#per__140304">Patan</name>, der sich irgendwie<lb/>
wegen meiner Betreuung so verbunden fühlte, nach Ostsitte umarmte.<lb/>
Es hätte nicht viel gefehlt und ich hätte vielleicht noch einen Kuss<lb/>
auch bekommen. Sicher ist eines, dass <name type="person" ref="#per__140304">Patan</name> über die Zeit, die ich ihm<lb/>
widmete, sehr überrascht war. Wenn ich mir aber vorstelle, welche<lb/>
Bedeutung dieser Mann in Rumänien hat, so war ich sicherlich nicht<lb/>
zu viel sondern vielleicht sogar zu wenig aufmerksam bei seinem Be<lb break="no"/>such.</p>
            <p xml:space="preserve">Beim ÖVP-Parteitag befand sich der griechische Handelsminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__140537">Varvitsiotis</name>. Er hatte ersucht um eine kurze Zusammenkunft und<lb/>
ich nützte die Gelegenheit, um im Einvernehmen mit der Handels<lb break="no"/>kammer ein Essen ihm zu offerieren. Bei dieser Gelegenheit habe ich<lb/>
beim Cocktail sowie bei der offiziellen Ansprache das Problem eines<lb/>
Freihandelszonenabkommens mit Griechenland angeschnitten. Dies ist<lb/>
ein Wunsch der Handelskammer, um die Diskriminierung der österr. Ex<lb break="no"/>porte zu verhindern. Er war nicht im Detail informiert, hat sofort<lb/>
aber erklärt, er ist bereit, dieses Problem sofort nach seiner Rück<lb break="no"/>kehr zu besprechen. Unter diesen Umständen kann niemand von mir behaup<lb break="no"/>ten, dass ich nicht alles unternehme, um die Diskriminierung österr.<lb/>
Exporte, sei es in der Türkei, Griechenland, ja sogar in Spanien, wenn<lb/>
es zu einer Regelung der EG mit Spanien kommt, hintanzuhalten. Das<lb/>
wirkliche Problem ist, dass diese Staaten natürlich von Brüssel kaum so<lb/>
einfach grünes Licht bekommen werden, und deshalb mit der ausdrück<lb break="no"/>lichen Verhandlungszusage sehr zurückhaltend sind.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0479" facs="25_1975-04-18_0479.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Durch den eingeschobenen Ministerbesuch musste ich die schon<lb/>
einmal verschobenen Konjunkturgespräche im Wirtschaftsforschungs<lb break="no"/>institut neuerdings zumindestens zu Beginn schwänzen. Als ich aller<lb break="no"/>dings dann mich fast zwei Stunden noch hinsetzte, hatte ich auch nicht<lb/>
das Gefühl, etwas versäumt zu haben. Die Referenten des Wirtschafts<lb break="no"/>forschungsinstitutes haben ganz interessante Kennziffern erarbeitet.<lb/>
Der Computerausdruck, den sie uns allerdings vorher schickten, war für<lb/>
mich ungeeignet. Er hatte müssen von unseren Branchenreferenten aufge<lb break="no"/>arbeitet werden und dann in einige Kennziffern zusammengefasst werden. Die<lb break="no"/>se Arbeit haben sie aber nicht gemacht und ich war daher sehr erstaunt,<lb/>
als ich bei den einzelnen Referenten des Wirtschaftsforschungsinstitutes<lb/>
dann sehr wohl diese Ziffern hörte. Leider waren sie nicht schriftlich<lb/>
vorliegend. Ich habe daher zum Schluss <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> ersucht, er möge in Hinkunft<lb/>
dafür sorgen und auch die einzelnen Referenten bat ich, mir diese Kenn<lb break="no"/>ziffern zur Verfügung zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Ich glaube, es gibt die Möglichkeit, bei engerem<lb/>
Kontakt solche Kennziffern ständig von den Referenten zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die anwesenden Funktionäre oder Fachverbandssekretäre haben natürlich<lb/>
dann die Gelegenheit benützt, insbesondere durch die Anwesenheit des<lb/>
Handelsministers alle ihre Sorgen dort vorzutragen. Der optische und<lb/>
akustische Eindruck, wenn ich so sagen darf, bei mir war, dass die Wirt<lb break="no"/>schaft Österreichs darniederliegt. Ich bestreite gar nicht, dass wir der<lb break="no"/>zeit eine äusserst kritische Situation haben. Trotzdem glaube ich noch<lb/>
nicht, dass es wirklich so schlecht ist, wie dort geschildert wurde.<lb/>
Die Ziffern selbst des Wirtschaftsforschungsinstitutes sprechen dagegen.<lb/>
Auch die Referenten des Wirtschaftsforschungsinstitutes haben dann<lb/>
zusammenfassend immer wieder erklärt, dass nach ihrer Auffassung doch<lb/>
eine gewisse Hoffnung besteht. Typisch war, dass als ich anschliessend<lb/>
mit den einzelnen Fachverbandssekretären redete oder mich bei Funk<lb break="no"/>tionären verabschiedete, diese meinten, dass es so schlimm ist es<lb/>
gerade auch nicht, aber es ist sehr kritisch. Diese Veranstaltung, ins<lb break="no"/>besondere in so grossem Rahmen dient also scheinbar nur dazu, um gegen<lb break="no"/>über seinen Mitgliedern oder bei Sekretären seinen Auftragsgebern<lb/>
nachzuweisen, dass man alles angemeldet hat, was irgendwie zum Weich<lb break="no"/>klopfen der Regierung dienen könnte. Meiner Meinung nach soll man an<lb break="no"/>stelle solcher Konjunkturgespräche in grossem Rahmen mit den einzelnen<lb/>
Fachverbandssekretären oder wenn es aktive Funktionäre gibt mit diesen<lb/>
<pb n="25-0480" facs="25_1975-04-18_0480.jpg"/>ständige Gespräche in kleinerem Kreis führen. Dort soll man dann<lb/>
auch ganz konkretes Fragen-Programm vorlegen, damit wirklich konkrete<lb/>
Antworten gegeben werden müssen. Eine so allgemeine Konjunkturaus<lb break="no"/>sprache mit Branchenvertretern noch dazu bei der Mischung Textil,<lb/>
Bekleidung, Holz, Glas, Elektrotechnik usw. kann meiner Meinung<lb/>
nach kaum ein wirklich gutes Bild im Detail erarbeitet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name> SOWIE <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Wie weit haben unsere<lb/>
Fachreferenten ständig Kontakt mit Wirtschaftsforschungsreferen<lb break="no"/>ten und Fachsekretären. Dies ist das Wichtigste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">AM Abend haben wir uns d.h. die ehemaligen Jugendlichen von der<lb/>
1. Republik wieder getroffen. Es war eine lustige Zusammenkunft,<lb/>
lange war ich nicht so gelöst und ist der Schmäh so gut gelaufen.<lb/>
Viele sind leider gefallen, von manchen wissen wir gar nichts<lb/>
mehr, es gibt halt doch nichts Schöneres als die Jugenderinnerungen,<lb/>
wenn es auch damals und insbesondere in der illegalen Zeit nach 1934<lb/>
eine harte Schule war, die wir durchgemacht haben, verklärt die Zeit<lb/>
alles.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97644">
               <persName type="label">Koller, Herbert</persName>
               <persName><surname>Koller</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>GD VÖEST</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710416.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801016.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97937">
               <persName type="label">Seidel, Hans</persName>
               <persName><surname>Seidel</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Ökonom, ab 1981 Sts.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810824.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__123183">
               <persName type="label">Jalloud, Abdul Salam</persName>
               <persName><surname>Jalloud</surname><forename>Abdul Salam</forename></persName>
               <occupation>Min.präs. Libyen</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97377">
               <persName type="label">Bukowski, Dietrich</persName>
               <persName><surname>Bukowski</surname><forename>Dietrich</forename></persName>
               <occupation>Büro Staribacher, Botschafter in Sofia/Straßburg</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800410.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97469">
               <persName type="label">Gehart, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Gehart</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780605.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800327.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__123329">
               <persName type="label">Preglau, Herbert</persName>
               <persName><surname>Preglau</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM, Mag.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98072">
               <persName type="label">Wiesinger, Anna</persName>
               <persName><surname>Wiesinger</surname><forename>Anna</forename></persName>
               <occupation>Büro des Bundesministers (Sekretärin)</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800312.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800324.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800506.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800514.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__113038">
               <persName type="label">Reim, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Reim</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780615.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810326.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__120633">
               <persName type="label">Balaz, Paul</persName>
               <persName><surname>Balaz</surname><forename>Paul</forename></persName>
               <occupation>Kassier LUGA</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711007.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810602.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__131307">
               <persName type="label">Maier, C</persName>
               <persName><surname>Maier</surname><forename>C</forename></persName>
               <occupation>ARGE Patentförderung; evtl. Falschschreibung</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108322">
               <persName type="label">Meisl, Josef</persName>
               <persName><surname>Meisl</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Ministerialrat, Leiter Grundsatzabteilung</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810923.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97632">
               <persName type="label">Kirchschläger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Kirchschläger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Außenminister, Bundespräsident</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118723189</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810226.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810521.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810710.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>