<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19810424.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19810423.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19810425.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 24. April 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-04-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-04-24">Freitag, 24. April 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0531" facs="59_1981-04-24_0531.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 24. April 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die GEWISTA, als Werbegesellschaft 60 Jahre alt, bekam das Dekret zur<lb/>
Führung des Staatswappens. Der Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__126513">Hanke</name>, gleichzeitig<lb/>
Kinderfreundefunktionär, hatte dies bei einer Kälte im Hof groß orga<lb break="no"/>nisiert. Das neue Gebäude und die sehr große Autoflotte waren beein<lb break="no"/>druckend. <name type="person" ref="#per__126513">Hanke</name> hat sehr viel für die Tradition und Geschichte über,<lb/>
weshalb er um sündteures Geld alte <choice><choice><sic>Liefersäulen</sic><corr>Litfaßsäulen?</corr></choice></choice> herstellen läßt. Das<lb/>
Unternehmen gebart aktiv, weshalb sich der Präsident der Holding<lb/>
Stadtrat <name type="person" ref="#per__127030">Veleta</name> nicht nur sehr freute über die Gesellschaft, sondern<lb/>
bei seiner Ansprache auch dankend hervorhob. Überrascht war ich, daß<lb/>
auch Professor <name type="person" ref="#per__114057">Mittag</name> anwesend war, unser Vorsitzender des Werbeaus<lb break="no"/>schusses, der mir aber die gute Zusammenarbeit mit GEWISTA besonders<lb/>
schilderte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Miba Sintermetall möchte für die General Motors Zulieferer<lb/>
sein. Obwohl sie sich seit längerer Zeit bemüht und mit dem Einkaufs<lb break="no"/>direktor <name type="person" ref="#per__132997">Pals</name> und seinen Leuten ständig Kontakt hält, ist ihr dies<lb/>
bis jetzt nicht geglückt. General Motors in Österreich bleibt auch den<lb/>
deutschen Lieferanten, die jetzt ca. 100 Mio. nach Rüsselsheim liefern<lb/>
können, treu. In Österreich werden für ca. 25 bis 30 Mio. S Sinterform<lb break="no"/>metallteile benötigt. Für die 850 Beschäftigten wäre es von größter<lb/>
Bedeutung, wenn wenigstens Teillieferungen in Österreich zu bekommen<add>[wären?]</add>,<lb/>
dann könnten sie auch hoffen, nach Rüsselsheim zu den Opelwerken als<lb/>
Lieferanten herangezogen zu werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte dauernd bei der GM-Leitung<lb/>
intervenieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ORF hat eine Fernsehinterviewserie über das Fußballmatch Deutsch<lb break="no"/>land-Österreich gestartet. Auch ich mußte dort meinen Tip abgeben.<lb/>
Zuerst erklärte ich, warum ich kein Vereinsanhänger bin. Meine Frau ist<lb/>
Austria, mein ältester Sohn Rapid, mein jüngerer Vienna, sodaß ich mir<lb/>
eigentlich nur die Kugel<add>[geben?]</add> müßte, wenn ich auch noch einen Verein in der<lb/>
Familie vertreten würde. Ich drücke daher immer nur die Daumen für die<lb/>
österreichische Nationalmannschaft. Als Optimist sagte ich 2:1, obwohl<lb/>
ich diesmal der Mannschaft wenig Chance gebe. Interessant war, daß<lb/>
ich dann die anderen Tips hörte und alle Politiker resp. alle Inter<lb break="no"/>viewten mit einem positiven Ergebnis rechnen. Ich bin davon überzeugt,<lb/>
das meiste war ausschließlich Zweckoptimismus.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0532" facs="59_1981-04-24_0532.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Profinanz, Konsul <name type="person" ref="#per__131304">Harrer</name>,<add>[hat?]</add> von einem großen Geschäft bezüg<lb break="no"/>lich des Spitalbetriebes in Saudi-Arabien gehört und eine Interessens<lb break="no"/>gruppe zusammengestellt.<add>[Die]</add> Rechtsanwaltskanzlei Geig vertritt diese<lb/>
auch rechtlich. Von Saudi-Arabien waren sogar zwei Vertreter mitge<lb break="no"/>kommen. Die Nationalgarde hat von den Belgiern Spitäler bauen lassen,<lb/>
jetzt haben sie große Schwierigkeiten mit dem Betrieb. Ein 350-Betten-<lb/>
Spitalsbesitzer in Deutschland, <name type="person" ref="#per__132998">Rösner</name>,<add>[der]</add> gleichzeitig mit der Münchner<lb/>
Universität<add>[einen]</add> klinischen Betrieb betreibt und positiv dieses Spital führt,<lb/>
war als Fachmann mit dabei. Dieses Zweimal-500-Betten-Spital in Saudi-<lb/>
Arabien würde 200 Ärzte, 400 Schwestern und 600 sonstige Bedienstete<lb/>
benötigen. Die Saudis haben selbst nicht genug Arbeitskräfte, weshalb<lb/>
sie jetzt mehr oder minder eine Betriebsgesellschaft brauchen. 250<lb/>
Mio. DM werden pro Jahr aufzuwenden sein. Die 7.500 DM pro Bett und Tag,<lb/>
ein doppelt so hoher Betrag wie in der BRD oder in Österreich. Angeb<lb break="no"/>lich hat Prinz <name type="person" ref="#per__126920">Abdullah</name> auch Österreich aufgefordert, sich daran zu be<lb break="no"/>teiligen, aber das Außenministerium, Gesandter Dr. <name type="person" ref="#per__124062">Winter</name> hat nicht<lb/>
einmal bis jetzt geantwortet, obwohl dieses Offert schon ein Jahr als<lb/>
ist. MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> vermutet, wie er mir nachher sagte, daß <name type="person" ref="#per__124062">Winter</name> sehr wohl<lb/>
dem dortigen Botschafter den Auftrag gegeben hat, das Projekt für<lb/>
Österreich als unerfüllbar abzulehnen. Angeblich haben die Saudis zu<lb break="no"/>erst gewollt, die österreichische Bundesregierung müßte sich verpflich<lb break="no"/>ten, daß die Betreiber dann garantiert in jedem Fall, auch in Kriegs<lb break="no"/>fällen, das Spital weiter mit Personal und Material versorgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte den Tatbestand feststellen lassen, damit<lb/>
ich bei <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> interveniere.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant für mich war, daß die burgenländischen Barmherzigen Brüder<lb/>
ein 600-Betten-Spital mit den Saudis jetzt auf diese Art und Weise ein<lb break="no"/>richten und auch betreuen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Unifrost in Groß-Enzersdorf hat einen riesigen Speisesaal, der bumm<lb break="no"/>voll war, als ich zur Betriebsversammlung erschien. Der BRO <name type="person" ref="#per__115692">Jelimensky</name><lb/>
hatte mich so freudig und liebevoll begrüßt, daß sofort eine Bomben<lb break="no"/>stimmung herrschte. Ich erzählte ihnen zwar auch die unangenehme Seite<lb/>
der jetzigen Wirtschaftssituation, aber der Wiener Schmäh hat alles<lb/>
überdeckt. Da die Belegschaft gar nicht beim ersten Mal Platz im Saal<lb/>
gehabt hätte, wurde, da es sich um einen Schichtbetrieb handelt, zwei<lb break="no"/>schichtig auch die Betriebsversammlung abgehalten. Zwischendurch konnte<lb/>
ich mit der Direktion über ihre Sorgen reden. Derzeit hat die Firma<lb/>
große Schwierigkeiten, weil es wieder einmal darum geht, daß panierter<lb/>
<pb n="59-0533" facs="59_1981-04-24_0533.jpg"/>Fisch nicht mit Ei, sondern mit Stärke die Panier hergerichtet werden<lb/>
muß, wollte man Ei verwenden, wäre die Salmonellengefahr viel zu groß,<lb/>
daher gibt es in der ganzen Welt keine Panier mit Ei. In Österreich<lb/>
muß partout dieser Fisch als paniert ohne Ei bezeichnet werden. Seit<lb/>
dieser Zeit ist ein gewisser Rückgang festzustellen. Der Rechtsstreit<lb/>
ist derzeit noch anhängig. Dr. <name type="person" ref="#per__114160">Psota</name> wurde jetzt zu einem Gutachten he<lb break="no"/>rangezogen. Die Firma wünscht keine materielle Intervention, ersuchte<lb/>
mich nur, sie möchte so schnell als möglich, daß endlich der Prozeß be<lb break="no"/>endet wird, weshalb es gut wäre, wenn <name type="person" ref="#per__114160">Psota</name> das Gutachten so schnell<lb/>
als möglich liefern könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit Dr. <name type="person" ref="#per__114160">Psota</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein neuerlicher Fall von nichttarifarischen Hemmnissen mit Italien<lb/>
war der Versuch, grüne Erbsen nach Italien zu exportieren. Im August<lb/>
des Vorjahres hat Unifrost in Italien eingereicht, man hat durch<lb/>
ständige Gutachten und weitere immer wieder neue Fragebogen und In<lb break="no"/>formationen die Exportmöglichkeit so lange hinausgezogen, bis sie jetzt<lb/>
schon als uninteressant bezeichnet werden muß, weil die neue Ernte vor<lb/>
der Türe steht. Die Schwesterunternehmungen in Italien von Unilever<lb/>
hätten aber die grünen Erbsen dringendst gebraucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Laß bitte über das Landwirtschaftsministerium<lb/>
feststellen, was hier geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Staatswappenverleihung an die Fa. Masterfoods, Breitenbrunn im<lb/>
Burgenland, war für mich insoferne überraschend, als ich noch niemals<lb/>
einen so amerikanisch eingerichteten und schnell produzierenden Betrieb<lb/>
in der Süßwarenbranche besichtigt hatte. Diese amerikanische Mutter<lb break="no"/>firma hat 1966 nur eine Verteilerorganisation in Österreich aufgerich<lb break="no"/>tet und 75 durch mehr Zufall sogar als ursprünglich beabsichtigt hier<lb/>
einen alten Süßwarenbetrieb in Breitenbrunn erworben. Die Belegschaft<lb/>
war mit mir vollkommen einer Meinung, hätte damals nicht Masterfoods<lb/>
den Betrieb erworben,<add>[würden?]</add> nur mehr Grundmauern stehen. Der Maschinenpark<lb/>
wurde ganz erneuert, der Betrieb in 4 Etappen vergrößert, derzeit wer<lb break="no"/>den 10 t pro Tag produziert und ausgeliefert. Die Beschäftigten hätten,<lb/>
wie ich das drastisch ausdrückte, nur mehr Schilfschneiden am Neusiedler<lb/>
See können. Die Aussprache mit dem Betriebsrat ergab, daß dieser trotz<lb/>
der ungeheuer schnellen Produktion sehr zufrieden ist. Die Belegschaft<lb/>
hat sich auch schon an das ungeheure Tempo gewöhnt. Zu dieser Ausspra<lb break="no"/>che hatte sich dann Dr. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> vom Fachverband der Nahrungs- und Genuß<lb break="no"/><pb n="59-0534" facs="59_1981-04-24_0534.jpg"/>mittelindustrie dazugeschlichen, um dort sozusagen die Betriebsräte<lb/>
aufzuhussen, daß jetzt bei der Kennzeichnungsverordnung mehr auf die<lb/>
Süßwarenindustrie Rücksicht genommen werden muß. Die Grundpreisaus<lb break="no"/>zeichnung, die kommen sollte, wäre für diesen Betrieb verheerend.<lb/>
Ich habe dort natürlich alles abgeblockt, obwohl ich wirklich nicht<lb/>
ganz überzeugt bin, daß wir hier den richtigen Weg gehen. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> hat<lb/>
mir übrigens mitgeteilt, er wird mit Frau Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> eine<lb/>
eingehende Aussprache haben und ist überzeugt davon, daß er sie von<lb/>
der Richtigkeit der Argumente überzeugen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Bitte wie steht die ganze Angelegenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant für mich war, daß weniger der Unternehmer, sozusagen der<lb/>
Geschäftsführer, sondern viel mehr der sehr gut organisierte Betrieb<lb/>
und daher ist ein Betriebsrat, bei mir sich beschwerten, daß<add>[der]</add> jetzt in<lb/>
Arbeit befindliche Werbebrief, Kind und Werbung, die Süßwarengruppe<lb/>
hart treffen würde. Ich vesprach mich unmittelbar mit Prof. <name type="person" ref="#per__114057">Mittag</name>, den<lb/>
ich leider am Vormittag bei GEWISTA in dieser Frage nicht interviewen<lb/>
konnte, sofort zu verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit Prof. <name type="person" ref="#per__114057">Mittag</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__124062">
               <persName type="label">Winter, B</persName>
               <persName><surname>Winter</surname><forename>B</forename></persName>
               <occupation>Gesandter Außenamt</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800625.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810304.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810424.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126513">
               <persName type="label">Hanke, Erik</persName>
               <persName><surname>Hanke</surname><forename>Erik</forename></persName>
               <occupation>GESIBA, Kinderfreunde</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__132997">
               <persName type="label">Pals, A</persName>
               <persName><surname>Pals</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Einkaufsdir. GM Wien Aspern?</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810424.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__126920">
               <persName type="label">Abd Al-Aziz, Abdullah ibn</persName>
               <persName><surname>Abd Al-Aziz</surname><forename>Abdullah ibn</forename></persName>
               <occupation>Prinz/Führer Nationalgarde Saudi-Arabien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800904.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__125291">
               <persName type="label">Martin, A</persName>
               <persName><surname>Martin</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Sekr. Büro Staribacher</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111737">
               <persName type="label">Marsch, Gerhard</persName>
               <persName><surname>Marsch</surname><forename>Gerhard</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710322.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97426">
               <persName type="label">Fälbl, Maximilian</persName>
               <persName><surname>Fälbl</surname><forename>Maximilian</forename></persName>
               <occupation>Beamter HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810706.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810810.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810818.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810819.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810912.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115692">
               <persName type="label">Jelemensky, A</persName>
               <persName><surname>Jelemensky</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>BRO Unifrost; evtl. Falschschreibung</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810810.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114160">
               <persName type="label">Psota, Alfred</persName>
               <persName><surname>Psota</surname><forename>Alfred</forename></persName>
               <occupation>Konsulent Lebensmittelwesen, Gesundheitsministerium</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780407.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780602.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810810.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__109808">
               <persName type="label">Albrecht, Anneliese</persName>
               <persName><surname>Albrecht</surname><forename>Anneliese</forename></persName>
               <occupation>Sts. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__127030">
               <persName type="label">Veleta, Josef</persName>
               <persName><surname>Veleta</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Wr. Stadtrat, SPÖ</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810511.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__131304">
               <persName type="label">Harrer, Hans</persName>
               <persName><surname>Harrer</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Konsul</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810424.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__132998">
               <persName type="label">Rösner, Hans Hermann</persName>
               <persName><surname>Rösner</surname><forename>Hans Hermann</forename></persName>
               <occupation>BRD-Klinikbetreiber; evtl. Falschidentifikation</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810424.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108328">
               <persName type="label">Pahr, Willibald</persName>
               <persName><surname>Pahr</surname><forename>Willibald</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810715.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114057">
               <persName type="label">Mittag-Lenkheym, Herbert</persName>
               <persName><surname>Mittag-Lenkheym</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>Vors. Ausschuss Wirtschaftswerbung im Konsumentenbeirat d.
                  HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710401.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710527.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780315.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780626.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800325.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800610.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800722.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800818.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800915.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810424.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112564">
               <persName type="label">Smolka, Klaus</persName>
               <persName><surname>Smolka</surname><forename>Klaus</forename></persName>
               <occupation>GF Fachhandel Nahrungs- u. Genussmittelindustrie</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780529.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810722.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108746">
               <persName type="label">Haffner, Konrad</persName>
               <persName><surname>Haffner</surname><forename>Konrad</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720207.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>