<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19720531.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19720530.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19720602.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 31. Mai 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-05-31</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-05-31">Mittwoch, 31. Mai 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0678" facs="11_1972-05-31_0678.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 31. Mai 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub teilte <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> mit, dass <name type="person" ref="#per__139981">Fischhof</name> <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> aufgefordert,<lb/>
einen Intelligenztest abzulegen. <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> wollte vorher die Geneh<lb break="no"/>migung des Klubs dazu haben. Die Idee war, die drei jüngsten Abge<lb break="no"/>ordneten zu testen. <name type="person" ref="#per__97515">Hanreich</name> von der FPÖ hat bereits den Test mit<lb/>
135 Intelligenzquotient bestanden. <name type="person" ref="#per__125293">Schwimmer</name> hat sogar noch mehr,<lb/>
nämlich 137 erreicht. Dies ist eine irrsinnig hohe Zahl, es werden<lb/>
höchstens 1 % der Bevölkerung angenommen, dass sie einen solchen<lb/>
Intelligenzquotientengrad erreichen kann. Ich bewundere eigentlich<lb/>
<name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name>, dass er sich trotzdem zur Verfügung stellt. Die Prüfung be<lb break="no"/>steht aus dem Rorschach-Test, dem Management-Test und Kooperations<lb break="no"/>test.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__126223">Tull</name> ersuchte den Bundeskanzler, dass auch im Finanzausschuss, wo<lb/>
immer die entsprechenden Personalgesetze verhandelt werden, stets<lb/>
zumindestens ein Staatssekretär anwesend sein sollte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
gestand freimütig, dass er unmöglich diese Materie noch erlernen<lb/>
könnte, er meinte, da müsste er 20 Jahre jünger sein, er verwies<lb/>
darauf, dass der Fachmann der Gewerkschaft <name type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</name> sei, der<lb/>
alle Details bis ins letzte beherrscht. Zum Aufputz wird er dafür<lb/>
sorgen, dass ein Staatssekretär im Ausschuss anwesend ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> kamen mit den Vertretern der oberösterreichischen<lb/>
und Salzburger und Vorarlberger Kammern, um über die Abwanderung der<lb/>
Arbeitskräfte mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> und mir zu diskutieren. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wies<lb/>
darauf hin, dass er insbesondere auf arbeitsrechtlichem Gebiet bei<lb/>
z.B. Nebenlohnkosten entsprechende Entlastung wünscht, andererseits<lb/>
die Überstundengenehmigungen vereinfacht werden sollen. Auf dem<lb/>
Neukreditsektor wünscht er eine Sonderaktion und dass insbesondere<lb/>
die Bürges und das Gewerbestrukturgesetz diese Gebiete mehr berück<lb break="no"/>sichtigen. Seinen Bemerkungen war zu entnehmen, dass er insbesondere<lb/>
den Abschluss zwischen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auf der einen Seite und der<lb/>
FPÖ auf der anderen Seite auf Erhöhung der 3 % Gewerbezuschuss auf 5 %<lb/>
Gewerbesteuerzuschuss zum Gewerbestrukturverbesserungsgesetz als eine<lb/>
grosse Niederlage für die Handelskammer empfindet. Er meinte, sie<lb/>
hätte dies seit eh und je verlangt und der Handelsminister und der<lb/>
Finanzminister hätten es ständig abgelehnt und jetzt sei es dann<lb/>
letzten Endes doch andere zugestanden worden.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0679" facs="11_1972-05-31_0679.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__112625">Keimel</name>, der ebenfalls anwesend war, hat dann auch im<lb/>
Nationalrat beim Budgetüberschreitungsgesetz dieses Problem<lb/>
zur Sprache gebracht. Ich sass zufällig auf der Regierungsbank,<lb/>
weil <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> rausgehen wollte und habe ihm deshalb auch<lb/>
sofort geantwortet. Insbesondere habe ich die Behauptung, das<lb/>
die Bürges-Aktion von uns verschlechtert wird, zurückgewiesen.<lb/>
Dies sei ein Beschluss des Aufsichtsrates und bei der Besprechung<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wies ich noch besonders darauf hin, dass der Auf<lb break="no"/>sichtsrat sowieso im Juni abläuft und neu bestellt wird. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
hat noch gemeint, man müsste halt den Aufsichtsräten eine<lb/>
entsprechende Weisung geben, da es sich doch um Beamte handelte.<lb/>
Da behauptete ich frech, dass ich eine solche Möglichkeit gar<lb/>
nicht besitze, da die Beamten derzeit schon pensioniert sind,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, er wird mit den Beamten sprechen und sie ent<lb break="no"/>sprechend beeinflussen. Falls er dies wirklich macht, ist damit<lb/>
der Beweis erbracht, wie sehr die Handelskammer sich in Organe<lb/>
einmischt und ihre Politik durch Beamte des Hauses in der Bürges<lb/>
verfolgen lässt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landesrat <name type="person" ref="#per__114522">Schneider</name> von NÖ wollte von mir eine Zusicherung, dass<lb/>
ich bereit wäre, der Neusiedler AG, damit sie den Betrieb in<lb/>
Schlöglmühl aufrechterhält, 6 Mill. S verlorenen Zuschuss zu<lb/>
geben. Nur unter diesen Bedingungen überlegt die nö. Landes<lb break="no"/>regierung, gegebenenfalls bis zu 40 Mill. Betriebsmittelkredit<lb/>
für Schlöglmühl aufzubringen. Ich erklärte mich sofort ausser<lb break="no"/>stande, 6 Mill. für einen Einzelbetrieb zur Subventionierung<lb/>
bereitstellen zu können. Da die Papierindustrie aber mit der<lb/>
Gewerkschaft ein entsprechendes Sanierungskonzept ausgearbeitet<lb/>
hat, was man mir allerdings bis jetzt vorbehielt, habe ich<lb/>
darauf hingewiesen, man sollte abwarten, was dieses Sanierungs<lb break="no"/>konzept vorschlägt. <name type="person" ref="#per__114522">Schneider</name> war damit sehr einverstanden,<lb/>
und meinte, ob ich dann bereit wäre, gegebenenfalls eine<lb/>
Besprechung im Handelsministerium einzuberufen. Eine solche<lb/>
Zusage habe ich ihm sofort gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die konstituierende Sitzung über die Erstellung des Entlastungs<lb break="no"/>kataloges für die Mehrwertsteuer wurde in einem grossen Rahmen ab<lb break="no"/>gehalten, obwohl keine Spitzenleute der Interessenvertretungen<lb/>
anwesend waren. Weder ein Generalsekretär geschweige denn ein<lb/>
Funktionär hat sich für diese Arbeit interessiert. Dies betrachte<lb/>
<pb n="11-0680" facs="11_1972-05-31_0680.jpg"/>ich als ein gutes Zeichen, weil man scheinbar sofort die Leute<lb/>
beschickt hat, welche die entsprechenden Arbeiten bis jetzt in den<lb/>
Kammern und im ÖGB geleistet haben. Am Freitag, wo es um die Be<lb break="no"/>sprechungen mit <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> wegen des Preisgesetzes geht, werden dagegen<lb/>
zumindestens die Generalsekretäre anwesend sein. Die Verhandlungen<lb/>
ziehen sich sehr. Ich sehe die Hauptschwierigkeiten weniger darin,<lb/>
dass wir genau auf ein Zehntel Prozent sogar auf ein Prozent den<lb/>
Vorsteuerabzug bei jeder Spanne z.B. festlegen als darin, dass<lb/>
wenn wir eine zu rigorose Berechnung machen die Gefahr besteht,<lb/>
dass dann der Unternehmer ganz einfach eine höhere Spanne annimmt,<lb/>
als er bis jetzt gehabt hat. Wenn wir z.B. errechnen, dass an<lb/>
Stelle eines 25 %-igen Zuschlages des Zuschlag jetzt in Hinkunft nach<lb/>
Vorsteuerabzug nur 21 % sein soll und der Betreffende diese Regelung<lb/>
für zu hart empfindet, dann wird er ganz einfach hergehen und er<lb break="no"/>klären, er hat bis jetzt 30 % aufgeschlagen und wird halt in Hin<lb break="no"/>kunft die errechneten 24 % Aufschlag dazuschlagen. Ich glaube des<lb break="no"/>halb, dass es zielführend ist und in dieser Hinsicht werde ich mit<lb/>
Arbeiterkammer und ÖGB noch speziell reden, eine einvernehmliche<lb/>
Lösung unter allen Umständen mit der Handelskammer zu erzielen. Nur<lb/>
unter diesen Gesichtspunkten kann man damit rechnen, dass die Unter<lb break="no"/>nehmer dann tatsächlich in der grossen Masse bereit sind, tatsäch<lb break="no"/>lich die einvernehmlich festgelegten Abschläge vorzunehmen. Gerade<lb/>
auf dem Handelsspannensektor, der eminent für die weitere Preisge<lb break="no"/>staltung der Letztverbraucherpreise sein wird, hängt es aus<lb break="no"/>schliesslich davon ab, wie sehr die Disziplin in den einzelnen<lb/>
Sparten eingehalten wird. Da es keine einheitliche Spanne auf den<lb/>
einzelnen Sektoren gibt, selbst der Lebensmittelhandel hat die<lb/>
verschiedensten Rohaufschläge, muss es bei den Entscheidungen für<lb/>
das einzelne Unternehmen auf den Unternehmer selbst ankommen,<lb/>
welchen Abschluss er durchführt. Da es aber auch eine sehr grosse<lb/>
Differenzierung zwischen normalen Handelsspannen und Diskonthandels<lb break="no"/>spannen gibt, wird sich wahrscheinlich der Rohaufschlag für den<lb/>
Kleinhandel z.B. zwischen 20 und oft 100 % bewegen. Im letzteren<lb/>
Fall, wo es sich um verderbliche Güter, wie Z.b. Obst und Gemüse<lb/>
handelt, wird die neue Spanne wesentlich reduziert werden können,<lb/>
da die Umsatzsteuer bisher auch vom Schwund und von der verdorbenen<lb/>
Ware bezahlt werden musste. Je mehr man in die Details einsteigt,<lb/>
umso schwieriger und komplizierter wird eine generelle Regelung<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0681" facs="11_1972-05-31_0681.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit den fünf Delegierten des Klubs zum Fremdenverkehrstag habe<lb/>
ich gesprochen. Die Handelskammer hat nun ihr ganzes Forderungs<lb break="no"/>programm durch <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> uns zur Kenntnis gebracht. Ich habe befürchtet<lb/>
und es hat sich nun bestätigt, dass die Absicht besteht, am Fremden<lb break="no"/>verkehrstag alle Wünsche, die irgendeine Gruppe nur hätte, sei es<lb/>
auf finanziellen, kreditmässigen oder sonstigem Gebiet dort<lb/>
präsentiert werden. Unter diesen Umständen würde der Fremdenverkehrs<lb break="no"/>tag in einen Forderungskatalog an die Bundesregierung ausarten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> sagt mit Recht, dass dies auch bei den anderen – 1967 und 1969 -<lb/>
der Fall gewesen ist. Damals aber hat die ÖVP es leichter gehabt, näm<lb break="no"/>lich entsprechend eine Forderung an die Regierung durch die<lb/>
Handelskammer stellen zu lassen und halt dann auf die lange Bank<lb/>
zu schieben. Jetzt würde dies bedeuten, dass man dann unverzüglich<lb/>
insbesondere das Finanzministerium, den Finanzminister attackieren<lb/>
würde, dass der Fremdenverkehrstag einen solchen Beschluss gefasst<lb/>
hat. Ich habe deshalb unsere Delegierten ersucht, sie mögen unter<lb/>
allen Umständen versuchen, in den Arbeitsausschüsse III und IV, wo es<lb/>
sich um die finanziellen Probleme handeln wird, zu gehen und dort ent<lb break="no"/>sprechend diesen Forderungen entgegenzutreten. Sicherlich, der Fremden<lb break="no"/>verkehrstag kann nur einstimmige Beschlüsse fassen, ich kann als Vor<lb break="no"/>sitzender dann entsprechend manipulieren, doch müssen wird doch<lb/>
schauen, dass dann nicht eine Stimmung aufkommt, wie wenn wir uns gegen<lb/>
berechtigte Forderungen der Fremdenverkehrswirtschaft stellen wollen.<lb/>
Aus diesem Grund muss bereits in den Arbeitsausschüssen versucht<lb/>
werden, ein vernünftige Konzept zu finden. Ich habe <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> er<lb break="no"/>sucht, er soll mir mitteilen, ob er z.B. bereit wäre, die Abschrei<lb break="no"/>bungen für die Nass-Einheiten, die bis vor Aufhebung dieser Mög<lb break="no"/>lichkeiten durch die Obersten Gerichtshof gegeben war, durch Ge<lb break="no"/>setzesnovelle wieder einzuführen. Mit einer solchen Zusage könnte man<lb/>
z.B. die Forderung, dass die Gebäudeabschreibung überhaupt von 2 %<lb/>
auf 5 % erhöht werden sollte, entgegentreten. Ich zweifle nicht daran,<lb/>
dass wir bei der Tagung in Baden dann die ärgsten utopischen Forde<lb break="no"/>rungen abbiegen können. Trotzdem darf aber nicht der Eindruck ent<lb break="no"/>stehen, dass wir uns ausschliesslich gegen die Fremdenverkehrswirt<lb break="no"/>schaft aussprechen. Wenn es auch bisher üblich war, ein reines Forde<lb break="no"/>rungsbukett dann auf den Fremdenverkehrstagen der Regierung zu<lb/>
präsentieren, dürfen wir, um den neuen Stil zu präsentieren, keinen<lb/>
solchen Weg einschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>: Bitte doch alle uns zur Verfügung stehenden<lb/>
Funktionäre von dieser Taktik zu verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__126223">
               <persName type="label">Tull, Stephan</persName>
               <persName><surname>Tull</surname><forename>Stephan</forename></persName>
               <occupation>erst SPÖ-, dann "wilder" NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800603.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801104.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112625">
               <persName type="label">Keimel, Otto</persName>
               <persName><surname>Keimel</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780615.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780712.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810401.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97879">
               <persName type="label">Rösch, Otto</persName>
               <persName><surname>Rösch</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>Innenminister bis 1977, danach Verteidigungsminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97525">
               <persName type="label">Häuser, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Häuser</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Vizekanzler, Sozialminister</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720307.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720308.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720415.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780905.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801013.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801031.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810407.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__111367">
               <persName type="label">Würzl, Anton</persName>
               <persName><surname>Würzl</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR, Leiter Gruppe FV u. Gewerbeförd. HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720412.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811214.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97769">
               <persName type="label">Mussil, Arthur</persName>
               <persName><surname>Mussil</surname><forename>Arthur</forename></persName>
               <occupation>Gen.Sekr. HK, ÖVP-NR-Abg., später AR-Präs. Verbund</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800826.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800916.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800930.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810209.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810402.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810513.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810903.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__125293">
               <persName type="label">Schwimmer, Walter</persName>
               <persName><surname>Schwimmer</surname><forename>Walter</forename></persName>
               <occupation>ÖVP-NR-Abg., ÖAAB</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801022.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97488">
               <persName type="label">Gratz, Leopold</persName>
               <persName><surname>Gratz</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>Unterrichtsminister, Bgm. Wien</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810928.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114522">
               <persName type="label">Schneider, Karl</persName>
               <persName><surname>Schneider</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation>nö. LR f. Wirtschaft u. Fremdenverkehr, ÖVP</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710429.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710621.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780605.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781006.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800604.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97515">
               <persName type="label">Hanreich, Georg</persName>
               <persName><surname>Hanreich</surname><forename>Georg</forename></persName>
               <occupation>FPÖ-NR-Abg.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/115848835</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780523.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780828.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780926.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781019.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97913">
               <persName type="label">Schieder, Peter</persName>
               <persName><surname>Schieder</surname><forename>Peter</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710203.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780413.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800624.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810505.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97543">
               <persName type="label">Heindl, Kurt</persName>
               <persName><surname>Heindl</surname><forename>Kurt</forename></persName>
               <occupation>1970-1973 Büro Staribacher, SPÖ-NR-Abg., stv. Vors.
                  SPÖ-Landstraße</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/102318379X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97893">
               <persName type="label">Sallinger, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Sallinger</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Handelskammer-Präsident</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98066">
               <persName type="label">Weisz, Robert</persName>
               <persName><surname>Weisz</surname><forename>Robert</forename></persName>
               <occupation>FSG-Vors., SPÖ-Klubobmann, Volksanwalt</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710528.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710908.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710910.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710914.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720424.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>