<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19731118.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19731117.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19731120.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 18. November 1973 bis Montag, der 19. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1973-11-18" to="1973-11-19">Sonntag, 18. November 1973 bis Montag, 19. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1281" facs="18_1973-11-18_1973-11-19_1281.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Sonntag, 18. und Montag, 19. November 1973</p><p xml:space="preserve">Die Besprechungen mit <name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> gestalten sich problemlos. <name type="person" ref="#per__134208"><sic>Kuswitsch</sic></name><lb/>
unser Handelsdelegierter, liegt zum Unterschied von <name type="person" ref="#per__98109"><sic>Zemsch</sic></name>, größten<lb/>
Wert darauf, daß ich <name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> nicht allzu sehr wegen der mangelnden<lb/>
Kooperation Vorwürfe mache. <name type="person" ref="#per__98109">Zembsch</name> hat mir eine Information ge<lb break="no"/>schickt, wonach Steyr-Daimler erschüttert ist, daß aus einem Koopera<lb break="no"/>tionsvertrag mit Ikarus das einzige Ergebnis ist, daß jetzt ein<lb/>
Traktor gebaut wird, der auf Grund der techn. Unterlagen von<lb/>
Steyr-Daimler-Puch erzeugt wird. <name type="person" ref="#per__134208">Kuzmich</name> selbst bezweifelt dies<lb/>
und ich bin überzeugt, daß er besser informiert ist wie <name type="person" ref="#per__98109">Zembsch</name>.<lb/>
Ich bin eigentlich erschüttert, daß so wenig kooperiert wird und<lb/>
obwohl unsere Herren eine Woche früher tagelang in Ungarn gesessen sind</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name><lb/>
Bitte veranlasse gegebenfalls über <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, daß eine bessere Kooperation<lb/>
auch mit den Handelsdelegierten erfolgt. Scheinbar funktioniert<lb/>
jetzt di4 Kooperation zwischen I und III einigermaßen im Hause, aber<lb/>
noch gar nicht mit den Aussenhandelsdelegierten.</p><p xml:space="preserve">Bei der Aussprache mit <name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> erwähne ich sofort unser Problem mit<lb/>
der Beförderungssteuer. <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> hat mir vor seiner Abreise bei einem<lb/>
Empfang vom Bundespräsidenten noch mitgeteilt, da er mit den<lb/>
ungar. Verkehrsminister ebenfalls über dieses Problem gesprochen<lb/>
hat. Ich hoffe, daß meine Intervention bei <name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> mit dazubeigeträgt,<lb/>
daß man an der ungar. Regierung über dieses Problem spricht und der<lb/>
Finanzminister dann bereit ist, dann tatsächlich einen besseren<lb/>
Vorschlag zu machen. Das österreichische Angebot lautet 8.000 Frei<lb break="no"/>fahrten und für jede darüber hinaus 8 Forint pro t-km. Das ungar. 6.500<lb/>
Freifahrten oder o-Kontingent opder 20 Forint pro t km. Wenn man<lb/>
bedenkt, daß derzeit 14.000 Fahrten gaemacht werden, die Handels<lb break="no"/>kammer meint sogar 18.000 bei 165 Dauerausweisen müßte es gelingen,<lb/>
den österr. Standpunkt stärker durchzusetzen. <name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> verspricht dies<lb/>
mit dem Finanzminister zu besprechen.</p><p xml:space="preserve">Ein zweites Problem ist nach <name type="person" ref="#per__134208">Kuzmich</name>, daß unsere Tochterunternehmung<lb/>
<pb n="18-1282" facs="18_1973-11-18_1973-11-19_1282.jpg"/>Schoeller-Bleckmann, Böhler, Neusiedler-Papier, aus ihren Zweig<lb break="no"/>stellen oder Niederlassungen keine Transfer vornehmen können. Da<lb/>
die Verzinsung in den Banken mit 0 erfolgt, stellt dies für die<lb/>
österr. Unternehmen ein schlechtes g Geschäft dar. In Österreich<lb/>
ist dagegen jeder Transfer möglich, so hat die Bienenkönigin, an<lb/>
der auch die Ungarn beteiligt sind, erst kurz 200.000,-- S Gewinn<lb/>
transferiert. Ich lerwähne aber noch Tungsram, daß auch als ungar.<lb/>
Unternehmen gilt, obwohl es derzeit in Schweizer Händen ist, aber<lb/>
in Ungarn die Mehrheit haben, wo jederzeit jede Transaktion möglich<lb/>
ist. Auch dieses Problem betrifft den Finanzminister und <name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> wird<lb/>
dies mit ihm besprechen und dann den Botschafter oder den Handels<lb break="no"/>delegierten Mitteilung geben, wie wir in dieser Frage weiter verfahren<lb/>
sollen. Ich habe ausdrücklich die beiden vorgeschlagen, daß sie jetzt<lb/>
weitere Besprechungen führten sollten, weil dies in die Kompetenz<lb/>
des Finanzministers fält und daher auch von ihm vorges4hen werden<lb/>
muß, wie er dieses Problem in Angriff nimmt.</p><p xml:space="preserve">Zuletzt habe ich darauf hingewiesen, daß mit l. l. 1976 die Liberali<lb break="no"/>sierung Ungarns in Österreich einsetzt und wir damit rechnen, daß wir<lb/>
an den Konsumgüterkontingent von 30 Mio Dollar stärker beteiligt werden<lb/>
Derzeit haben wir theoretisch ein ungar. Kontingent von 80 Mio S<lb/>
ca. 2,5 Mio. Dollar. Das Kontingent wird aber nach Auffassung unsers<lb/>
Handelsdelegierten nicht ausgenützt. Auch <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name>, der ja in<lb/>
dem Falle immer weniger informiert ist wie unser Handelsdelegierter<lb/>
weiß keine Detailziffern, meint b aber nur, daß wirklich ein<lb/>
gaewisser Spielraum gegeben ist. <name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> erwidert, daß er bereit ist,<lb/>
Österreich an diesem Konsumgüterkontingent voll beteiligen zu lassen<lb/>
und daß dieses Kontingent 74 auf 35 und 75 vielleicht sogar auf 40<lb/>
Mio Dollar aufgestockt wird. Seiner Meinung nach macht der Import<lb/>
erst 14 % des Binnenhandels aus, er möchte mindestens 30 % erreichen.<lb/>
Der Grund, wie er sich ausdrückt liegt darin, daß die ungar. Industrie<lb/>
eine härtere Konkurrenz hat und sich mehr anstrengen muß, um ihre<lb/>
schlechteren oder qualitätsmäßig nicht so einwandfreien Produkte in<lb/>
Ungarn zu verbessern, da sie sonst vom Markt ausgedrängt wird. Ich<lb/>
gebe mir keiner Illsussion hin, daß dies ein Lippenbekenntnis ist<lb/>
denn wenn die ungar. Industrie schlechtere Qualitäten erzeugt, wird<lb/>
<pb n="18-1283" facs="18_1973-11-18_1973-11-19_1283.jpg"/>zwar im Innenhandelsministerium sehr schimpfen, aber sicherlich<lb/>
nicht an das Aussenhandelsministerium auffordern, so viele Waren</p><p xml:space="preserve">zu liefern, daß tatsächlich dann die Ungarn fewisse Produktion auf<lb/>
dem Markt geschlagen wird.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> beginnt selbst über die Pipelinefrage über Jugoslawien oder<lb/>
über Italien zu reden und meint nach seiner Auffassung, wären beide<lb/>
Möglichkeiten zu verwirklichen. Das Problem kommt dann auch beim<lb/>
Vizeministerpräsident <name type="person" ref="#per__146467">Ruscha</name> aus dessen Initiative zur Sprache.<lb/>
Da wir dort in einem sehr kleinen Kreis sind erkläre ich, daß eine<lb/>
Leitung über Triest und Italien – Österreich wesentlich teurer zu<lb/>
stehen kommt, als wie die kürzere über <choice><choice><sic>Fuome</sic><corr>Fiume?</corr></choice></choice> Jugoslawien, Ungarn.<lb/>
Man erklärt mir zwar, daß es keine politischen Gründe sind, aber<lb/>
die Unabhängigkeit von einer Leitung zu gering ist und deshalb<lb/>
meh ere Leitungen gelegt werden sollen. <name type="person" ref="#per__146467">Husar</name> hat auch mit Min.Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97446">Fock</name> darüber gesprochen und der sagte mir unter vier Augen, er hätte<lb/>
größtes Interesse daran gelegt, seine entsprechende Ölversorgung<lb/>
für Ungarn sicherzustellen. Weiteres Problem ist der Rhein-Main-Donau-<lb/>
kanal wo <name type="person" ref="#per__97446">Fock</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> seinerzeit bereits das große Interesse ge-<lb/>
zeigt haben uu d Ungarn rechnet fest mit der Fertigstellung und damit<lb/>
auch im Anschluß Ungarn sowie Österreich an den Atlantik.</p><p xml:space="preserve">Auf Wunsch von GenDir <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> und dessen Vermittlung habe ich noch<lb/>
der Aussprache den Vizeministerpräsidenten noch Gelegenheit dem<lb/>
Aussenhandelsministerium mit den GenDir. der Mineralinpex <name type="person" ref="#per__146465"><choice><choice><sic>Hossei</sic><corr>Russay</corr></choice></choice></name><lb/>
und vorallem den wichtigsten Mann wie mir nachher Handelsrat <name type="person" ref="#per__134208">Kosmit</name><lb/>
sagte, <name type="person" ref="#per__146025">Besservoitai</name>. Chef des Mineralölkonzerns.d, h. er ist der<lb/>
Stellvertreter, der sich mit Rohöl beschäftigt. Der Chef dürfte<lb/>
sich mit Gas beschäftigen. Dieser erklärt mir sofort die Konzeption<lb/>
der ungar. Ölindustrie. Sie wollen nicht auf einem Bein stehen und<lb/>
werden deshalbauf alle Fälle mehrere Pipelines bauen. Die erste srov.<lb/>
haben sie derzeit von der <choice><choice><sic>Bruschba</sic><corr>Druschba</corr></choice></choice> 1, die zur Raffinerie in der<lb/>
Nähe von Budapest liegt, 5 Mio. t Kapazität hat und von der <choice><choice><sic>Bruschba</sic><corr>Druschba</corr></choice></choice> 1<lb/>
derzeit 2 Mio kriegt. Diese Leitung kommt nördl. vom Donauknie von der<lb/>
CSSR. Die Russen haben jetzt mit den Ungarn eine 2. 10 Mio t Leitung<lb/>
direkt von der UdSSR südl. von Mukadsewo gebaut, die 10 Mio t bringt.<lb/>
Allerdings ein ein paar Jahren diese Menge liefern wird. Da sie die<lb/>
Raffinerie an der Donau aber auch für 7 und in der weiteren Folge<lb/>
<pb n="18-1284" facs="18_1973-11-18_1973-11-19_1284.jpg"/>10 Mio ausbauen, da sie die Raffiniere Söni auf 2 auf 4 Mio ausbauen<lb/>
da sie außerdem in den Theißbogen eine Raffiniere mit 3 Mio ausgelegt<lb/>
haben, die später von 6 – 8 Mio vergrößert wird, werden sie insges.<lb/>
22 Mio t Rohöl brauchen. Max. 2 Mio t werden sie aus dem Inland<lb/>
fördern können, bei Gas sins sie besser daran, da werden sie bis auf<lb/>
6 Milliarden m3 kommen, müssen sie 20 Mio importieren, 10 Mio<lb/>
aus der UdSSR, und 10 Mio von der Adria. Diese 10 Mio von der Adria<lb/>
können entweder 5 Mio über Rijeka, Jugoslawien und 5 Mio über Triest-<lb/>
Österreich-Ungarn klmmen. Als ich Prof. <name type="person" ref="#per__146025">Woita</name> mitteilte, daß die<lb/>
Raffinerie immerhin über Österreich und Italien 3,3 Milliarden<lb/>
jetzt kostet, mit der Gleitung wird es noch teurer kommen, war er<lb/>
überdieses gar nicht so erschrekct sondern meinte, die teuerste<lb/>
Brennstoff sei der, den man nicht hat und die letzte Tonne Rohöl<lb/>
die man nicht hat müsse man kalkulieren. Interessant war, auch noch,<lb/>
daß GenDir <name type="person" ref="#per__146465">Russei</name> folgenden Vorschlag gemacht hat. Er hätte mit<lb/>
Snam GenDir <name type="person" ref="#per__146028">Berror</name> gesprochen, daß ev. Österreich aus der Tal mit<lb/>
seinen 10 Mio ausssteigt, dafür von den Süddeutschen-Raffinieren<lb/>
entschädigt wird und dann mit Ungarn gemeinsam eine 20 Mio t<lb/>
Leitung baut. An dieser Leitung würde sich ev. die CSSR beteiligen.<lb/>
Aus diesen Äußerungen habe ich entnommen, daß man in Ungarn schein<lb break="no"/>bar auch mit Jugoslawen schon geredet hat und dort alles daran setzt<lb/>
um auf lange Sicht gesehen eine sichere Versorgung zu haben, die nicht<lb/>
ausschließlich von der UdSSR abhängig ist. Dies ist natürlich mit<lb/>
keinem einzigen Wort gesagt worden, aber aus der ganzen Konzeption<lb/>
glaube ich kannmman dies entnehmen.</p></div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__97446">
               <persName type="label">Fock, Jenö</persName>
               <persName><surname>Fock</surname><forename>Jenö</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711127.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97337">
               <persName type="label">Bauer, Ludwig</persName>
               <persName><surname>Bauer</surname><forename>Ludwig</forename></persName>
               <occupation>GD ÖMV</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810721.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810812.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810831.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810925.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811223.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98109">
               <persName type="label">Zembsch, Anton</persName>
               <persName><surname>Zembsch</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711011.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112973">
               <persName type="label">Hillebrandt, Friedrich</persName>
               <persName><surname>Hillebrandt</surname><forename>Friedrich</forename></persName>
               <occupation>MR HM</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710401.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780614.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780724.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800419.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800609.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800919.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801030.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__110971">
               <persName type="label">Bíró, Jószef</persName>
               <persName><surname>Bíró</surname><forename>Jószef</forename></persName>
               <occupation>ung. Außenhandelsmin.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711020.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780920.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800229.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800531.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810425.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__110923">
               <persName type="label">Lanc, Erwin</persName>
               <persName><surname>Lanc</surname><forename>Erwin</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710310.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810714.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810811.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811008.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811012.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811022.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__134208">
               <persName type="label">Kuzmich, Stephan</persName>
               <persName><surname>Kuzmich</surname><forename>Stephan</forename></persName>
               <occupation>öst. Handelsdelegierter Ungarn, Kuba</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__108322">
               <persName type="label">Meisl, Josef</persName>
               <persName><surname>Meisl</surname><forename>Josef</forename></persName>
               <occupation>Ministerialrat, Leiter Grundsatzabteilung</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720502.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810911.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810913.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810921.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810923.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811009.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811029.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811103.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811104.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811216.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98053">
               <persName type="label">Wanke, Otto</persName>
               <persName><surname>Wanke</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>SChef HM</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/12195126X</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710108.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781128.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781129.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800212.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800228.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800314.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800425.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800428.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810413.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>