<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher" xml:id="staribacher__19710311.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19710310.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/staribacher/staribacher__19710312.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 11. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-03-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-11">Donnerstag, 11. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0318" facs="05_1971-03-11_0318.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 11. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wiener Ausschuss, dem ich als Bezirksobmann des III. Bezirkes ange<lb break="no"/>höre, und die Vollversammlung des Klubs der soz. Gemeinderäte wurden<lb/>
mit dem Problem der Fernheizwerke beschäftigt. <name type="person" ref="#per__97932">Schweda</name> hat hier ein<lb/>
trauriges Erbe übernommen. Die Gemeinde hat vor Jahren die Fernheizwerke<lb/>
geschaffen, mit der Idee, in Gemeindebauten aber auch in Spitälern und<lb/>
sonstige öffentliche Gebäude mit Fernwärme zu versorgen. Vom städte<lb break="no"/>baulichen Standpunkt ist die Zentralisierung der Heizungsanlagen dringend<lb/>
erforderlich, die Umweltverschmutzung der einzelnen Öfen kann nur auf<lb/>
diese Weise eingeschränkt werden. Leider ist man scheinbar an dieses<lb/>
Problem nicht mit einem entsprechenden Konzept herangegangen. Die einzelnen<lb/>
Häuserblocks haben ganz verschiedene Berechnungsmethoden entwickelt. Teil<lb break="no"/>weise wurden sogar Anschlusskosten, wie z.B. im 19. Bezirk im Heimhof in<lb/>
der Höhe von 1,3 Mill. S verrechnet und vom Mieter auch bezahlt. In Kagran<lb/>
wieder gibt es Mietverträge, die auf einer Höhe Heizungskosten vereinbart<lb/>
haben, die einen jährlichen Verlust von 4,8 Mill. S für die Fernheizwerke<lb/>
bedeuten. Es gibt darüber hinaus einige hunderte Extremfälle, die irrsinni<lb break="no"/>ge Heizungskosten haben. Die Gemeinde hat ausserdem Vorschläge über Wärme<lb break="no"/>dämmung bei der Erstellung von Gebäuden, insbesondere von Eckwohnungen,<lb/>
unberücksichtigt gelassen, sodass dadurch in diesen Wohnungen bei tieferen<lb/>
Temperaturen oft nur 6–7 Grad plus trotz voller Heizung erreicht werden<lb/>
können. Die ursprüngliche Idee, durch Pauschalierung der Heizungskosten eine<lb/>
gleichmässige Verteilung auf alle zu erreichen und auch dann gleichzeitig<lb/>
durch das ganze Jahr hindurch eine Belastung der Mieter zu erreichen, hat<lb/>
sich nicht bewährt. Durch die Neueinführung von Messegeräten, sogenannte<lb/>
Verdunstungszähler, glauben die Leute nun, es wird dort manipuliert, resp.<lb/>
diese Zähler, die nicht geeicht sind, geben kein genaues Bild. Die finan<lb break="no"/>ziellen Verluste der Fernheizwerke selbst gehen in die hundert Millionen,<lb/>
incl. des verlorenen Bauaufwandes. <name type="person" ref="#per__97932">Schweda</name> hat als erstes einmal mit den<lb/>
betroffenen Bezirken zu diskutieren begonnen und eine wie die sich aus<lb break="no"/>drückten erträgliche Regelung gefunden. Wichtig erschien mir, dass überhaupt<lb/>
mit den Leuten jetzt gesprochen wurde. Vor Monaten noch waren sie zu mir<lb/>
gekommen, weil niemand sie angehört hat. Die neue Regelung sieht nun<lb/>
vor, dass ein gespaltener Tarif eingeführt wird. Auf der einen Seite<lb/>
wird jede Wohnung ein Grundgebühr von 150 S zu bezahlen haben und darüber<lb/>
hinaus wird nach cal. auf den Verdunstungszählern jeder Strich 151.– S<lb/>
kosten. Wo Verträge bestehen, die eine andere Lösung haben, wird ver<lb break="no"/>sucht werden, ein Gutachten von Dr. <name type="person" ref="#per__112582">Schönherr</name> und von Sekt.Chef. a.D. <name type="person" ref="#per__136686">Hoyer</name><lb/>
vom Justizministerium zu bekommen, ob diese Verträge ohne bei Gericht zu<lb/>
<pb n="05-0319" facs="05_1971-03-11_0319.jpg"/>verlieren, gekündigt werden können. Da die Kosten 50 % über dem durch<lb break="no"/>schnittlichen Verbrauch liegen, wird diese Menge vom Heizwerk übernommen.<lb/>
Das Ungute an dieser Regelung ist, dass z.B. von Kagran in 4.700 Fällen<lb/>
2.900 eine Ermässigung bekommen, die werden sich sicherlich überhaupt<lb/>
nicht rühren, aber 1.800 werden Erhöhungen verrechnet bekommen. Hier wird<lb/>
es sicherlich eine Unruhe geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Koll. <name type="person" ref="#per__65937">Lackner</name>, der Bezirksvorsteher von Liesing, erklärte, wenn er mich<lb/>
schon bei einer Vollversammlung hat, möchte er fragen, ob wir nichts<lb/>
dagegen unternehmen können, dass in der Breitenfurterstrasse so viele<lb/>
Tankstellen errichtet wurden. Ich erklärte, ihnen die Tankstellenpolitik<lb/>
der Ölgesellschaften und habe anschliessend und Beiziehung von <name type="person" ref="#per__65937">Lackner</name><lb/>
Stadtrat <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name> befragt, ob er bereit ist, keinen Gemeindegrund mehr<lb/>
den Ölgesellschaften zur Verfügung zu stellen. Unter diesen Bedingungen<lb/>
wäre ich nämlich imstande gewesen, mit den Ölgesellschaften härter zu<lb/>
verhandeln, dass sie so schnell wie möglich einen Ausbauplan und eine<lb/>
Koordinierung vornehmen. <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name> erklärte, dass dies unmöglich sei,<lb/>
da er mit Hilfe der Tankstellen sich die Tiefgaragen finanzieren lässt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Institut kam ich mit <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> und <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> überein, dass wir in der Pari<lb break="no"/>tätischen Kommission den Antrag der ÖMV auf Erhöhung des Heizölpreises<lb/>
um 175.– pro t, das sind bei Heizöl schwer, derzeit 610.- Kosten fast<lb/>
an die 30 %, unter der Bedingung zustimmen werden, dass die Benzin<lb break="no"/>preiserhöhung, wenn überhaupt, zu einem möglichst späten Zeitpunkt<lb/>
erfolgen soll. Die ÖMV stellt sich unter spät Ende April, die AK und der<lb/>
ÖGB höchstens Ende des Jahres vor. Die Erhöhung des Heizölpreises muss<lb/>
meiner Meinung nach schon deshalb vorgenommen werden, weil die westlichen<lb/>
Bundesländer sonst keine Lieferungen mehr aus Italien und Deutschland er<lb break="no"/>warten können. Da die ÖMV maximalst 50 % des Heizölbedarfes befriedigen<lb/>
kann, müssen Importe aus dem Weste getätigt werden. Die Zollfreistellung<lb/>
dieser Importe wird notwendig sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> war wirklich erschüttert, als er mir mitteilte, dass auch nun<lb/>
<name type="person" ref="#per__136689">Smolka</name>, d.h. die Tyrolia-Bindung-Erzeugung in amerikanische Hände über<lb break="no"/>gehen wird. Der Besitzer, ein ehemaliger oder vielleicht auch jetzt noch<lb/>
Angehöriger der kommunistischen Partei hat also auch vor dem amerikani<lb break="no"/>schen Kapitalismus die Flagge gestrichen. Ich selbst kriege nur meine<lb/>
Theorie, die ich vor Jahrzehnten aufgestellt habe, bestätigt. In einem<lb/>
kapitalistischen System gelten die kapitalistischen Gesetze und <name type="person" ref="#per__114602">Karl Marx</name><lb/>
<pb n="05-0320" facs="05_1971-03-11_0320.jpg"/>hat in einem Punkt vollkommen recht behalten als er die Konzentration<lb/>
des Kapital vorausgesehen hat. Diese Konzentration erstreckt sich aber<lb/>
nicht nur im nationalen Grenzen sondern greift jetzt in weltweitem<lb/>
Massstab um sich. Die österreichischen Unternehmer werden von deutschen<lb/>
oder amerikanischen aufgefressen. Die deutschen Unternehmungen auch von<lb/>
amerikanischen, das ist gar nicht so sicher, ob nicht auch die amerika<lb break="no"/>nischen früher oder später den japanischen zum Opfer fallen werden.<lb/>
Bei der wirtschaftlichen Expansion Japans mit jährlichen Brutto<lb break="no"/>nationalproduktsteigerungen von 11 und 12 % ist eine solche Entwicklung<lb/>
fast mit Sicherheit für die nächsten Jahrzehnte vorauszusagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand sollte die Delegierung von <name type="person" ref="#per__98018">Uher</name> in die CA besprochen<lb/>
und beschlossen werden. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hat sich allerdings gegen die Bestellung<lb/>
ganz entschieden ausgesprochen. Er selbst möchte unbedingt <name type="person" ref="#per__116951">Schneider</name><lb/>
von der ÖCI, den er von der Gewerkschaftsbewegung – wie er sagt – gut<lb/>
kennt, auf alle Fälle auf diesem Posten haben. Ich kam einmal zu einer<lb/>
Besprechung, wo <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> unter vier Augen versuchte zu überzeugen,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__98018">Uher</name> das Vertrauen vom Ressortminister, d.h. von ihm geniesst,<lb/>
während er <name type="person" ref="#per__116951">Schneider</name> als nicht richtig auf diesem Platz bezeichnete.<lb/>
Die Eventuallösung, dass wir beide in die CA geben, erscheint <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
nicht als Zielführend, wie er mir nachher mitteilte, da dann nur Strei<lb break="no"/>tigkeiten zwischen den beiden von vornherein immer gegeben wären.<lb/>
Diese ganze Frage sollte im erweiterten Präsidium von <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
gründlichst diskutiert werden. Scheinbar war dies aber nicht der Fall,<lb/>
denn unter den Delegationen wurde dieses Problem nicht berichtet. An<lb break="no"/>stelle des verstorbenen Stadtrates a.D. <name type="person" ref="#per__124100">Thaller</name>, der als Kassier<lb/>
in der SPÖ fungierte, wurde Metallarbeitersekretär <name type="person" ref="#per__136690">Wiltschek</name> vom<lb/>
Präsidium vorgeschlagen und vom Parteivorstand genehmigt. Daraus entnehme<lb/>
ich, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> nicht verärgern will und auch deshalb einen<lb/>
weiteren Metallarbeiter in eine Funktion gebracht hat. Die Kassier<lb break="no"/>stelle ist zwar eine mehr formelle Funktion, da natürlich die Kassier<lb break="no"/>geschäfte von hauptamtlichen Angestellten gemacht werden. Auch an<lb/>
Stelle des <name type="person" ref="#per__97498">Ossi Grünwald</name>, der Mitglied des Aufsichtsrates der ÖIAG<lb/>
war, und nun Generalsekretär wird, wurde ein Metallarbeiter von OÖ,<lb/>
Kammerpräsident der AK, <name type="person" ref="#per__116950">Schmidl</name>, berufen. In den Alpine-Aufsichtsrat<lb/>
wird VÖEST-Direktor <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> durch den Arbeiterkammerpräsident <name type="person" ref="#per__136691">Stecher</name><lb/>
ersetzt. Die Verschränkung der Aufsichtsräte zwischen Schiffswerft<lb/>
Korneuburg und Schiffswerft Linz wurde ebenfalls weiter ausgebaut.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> versuchte hier, ohne dass er auch nur ein Wort zu diesen Proble<lb break="no"/>men gesagt hat, scheinbar die richtige Taktik, um <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und die Ge<lb break="no"/>werkschaft nicht zu sehr zu verärgern. Die Gewerkschaften müssen erstens<lb/>
<pb n="05-0321" facs="05_1971-03-11_0321.jpg"/>als Fraktion ja doch noch immer sehr viel Geld der Partei geben<lb/>
und es ist deshalb sehr zielführend, wenn ein Kassier von den Metall<lb break="no"/>arbeitern nominiert wird. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> dürfte sich also mit seinem Wunsch<lb/>
obwohl auch <name type="person" ref="#per__97627">Heinzi Kienzl</name> <name type="person" ref="#per__98018">Uher</name> sehr unterstützt und auch ich glaube<lb/>
eigentlich, dass er der bessere Mann auf diesem Platz wäre, nicht<lb/>
durchgedrungen sein. Er hat zwar das letzte Mal sein ganzes Prestige<lb/>
in die Waagschale geworfen, indem er erklärt hat, wenn man ihm Leute<lb/>
versetzt, die nicht sein Vertrauen haben, dann müsste er Konsequenzen<lb/>
ziehen. Ich glaube, dass man in solchen Angelegenheiten doch ver<lb break="no"/>suchen muss, zu einem Arrangement zu kommen und nicht mit schweren<lb/>
Geschützen auffahren sollte. Den politischen Bericht konnte ich nicht<lb/>
mehr ganz hören, da ich zur Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter<lb/>
fahren musste. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wies nur einleitend schon darauf hin, dass<lb/>
man damit rechnen muss, gegebenenfalls bereits im Herbst mit Neuwahlen<lb/>
zu rechnen. Ich persönlich glaube, dass die Hauptschwierigkeit darin<lb/>
den Zeitpunkt zu erraten, wo keine weiter Zunahme mehr an Sympathie<lb/>
bei der Bevölkerung zu erreichen ist. Derzeit liegen wir angeblich<lb/>
sehr gut und unsere Anteile steigen noch. Der Nachteil einer Demo<lb break="no"/>kratie liegt darin, dass man selbst in einer so straffen zentralistisch<lb/>
geführten Partei wie der sozialistischen nicht mit Überraschungsmomenten<lb/>
arbeiten kann. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> muss deshalb, wenn er erst in drei Monaten Neu<lb break="no"/>wahlen beabsichtigt, bereits jetzt systematisch die Öffentlichkeit aber<lb/>
auch die eigenen Parteikreise auf diese Taktik festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="per__116951">
               <persName type="label">Schneider, Rudolf</persName>
               <persName><surname>Schneider</surname><forename>Rudolf</forename></persName>
               <occupation>Dir. ÖCI/CA</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710618.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800225.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810303.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810316.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810324.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__112582">
               <persName type="label">Schönherr, Fritz</persName>
               <persName><surname>Schönherr</surname><forename>Fritz</forename></persName>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720216.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720221.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780131.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780217.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780329.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780411.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780607.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800409.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__115005">
               <persName type="label">Hintschig, Alfred</persName>
               <persName><surname>Hintschig</surname><forename>Alfred</forename></persName>
               <occupation>GD Wr. Messe, Wr. SPÖ-GR-Abg., Stadtrat</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780622.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780922.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800321.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800418.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800906.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800909.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810720.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811010.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811021.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98112">
               <persName type="label">Zöllner, Otto</persName>
               <persName><surname>Zöllner</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation>AK</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720405.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801127.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810612.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810617.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810701.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810720.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811005.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__136686">
               <persName type="label">Hoyer, Viktor</persName>
               <persName><surname>Hoyer</surname><forename>Viktor</forename></persName>
               <occupation>ehem. Sektionschef Justizministerium [soll 1971 ein Gutachten
                  erstellen]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97676">
               <persName type="label">Lachs, Thomas</persName>
               <persName><surname>Lachs</surname><forename>Thomas</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800208.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800220.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800328.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800627.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810219.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810227.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810306.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810904.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97498">
               <persName type="label">Grünwald, Oskar</persName>
               <persName><surname>Grünwald</surname><forename>Oskar</forename></persName>
               <occupation>Büro Staribacher; ÖIAG</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/1053195672</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800801.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800804.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801017.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801025.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801224.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810107.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810302.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810318.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810518.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810520.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810613.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__136690">
               <persName type="label">Wiltschek, A</persName>
               <persName><surname>Wiltschek</surname><forename>A</forename></persName>
               <occupation>Metallarbeitersekretär [1971 Nachfolger von Thaller als Kassier der
                  (Wiener?) SPÖ; Vorname und Schreibung unklar, vorerst nicht gefunden]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97644">
               <persName type="label">Koller, Herbert</persName>
               <persName><surname>Koller</surname><forename>Herbert</forename></persName>
               <occupation>GD VÖEST</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710331.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710416.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710507.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710526.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720114.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720414.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720421.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19801016.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__98018">
               <persName type="label">Uher, Julian</persName>
               <persName><surname>Uher</surname><forename>Julian</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/121097781</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710309.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710618.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711213.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720426.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810113.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810120.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810121.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__136689">
               <persName type="label">Smolka, Thomas</persName>
               <persName><surname>Smolka</surname><forename>Thomas</forename></persName>
               <occupation>Inh. Fa. Tyrolia [Skibindungen; 1971 offenbar verkauft]</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710420.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__136691">
               <persName type="label">Stecher, Ernst</persName>
               <persName><surname>Stecher</surname><forename>Ernst</forename></persName>
               <occupation>ktn. AK-Präs.</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720224.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__116950">
               <persName type="label">Schmidl, Sepp</persName>
               <persName><surname>Schmidl</surname><forename>Sepp</forename></persName>
               <occupation>Präs. AK OÖ, BRO Steyr-Daimler-Puch</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710618.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710628.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720317.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780918.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810730.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97627">
               <persName type="label">Kienzl, Heinz</persName>
               <persName><surname>Kienzl</surname><forename>Heinz</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119100339</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720320.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810430.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810504.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810522.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810619.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810623.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810629.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810630.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810718.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810803.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811023.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811024.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__65937">
               <persName type="label">Lackner, Hans</persName>
               <persName><surname>Lackner</surname><forename>Hans</forename></persName>
               <occupation>Bezirksvorsteher von Liesing, SPÖ</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/116640618</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97311">
               <persName type="label">Androsch, Hannes</persName>
               <persName><surname>Androsch</surname><forename>Hannes</forename></persName>
               <occupation>Finanzminister</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118503049</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720503.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810729.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810820.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810901.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810902.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811014.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811015.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811030.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811106.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811130.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97932">
               <persName type="label">Schweda, Otto</persName>
               <persName><surname>Schweda</surname><forename>Otto</forename></persName>
               <occupation/>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/127033629</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710728.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711028.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711115.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19711119.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720313.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19781016.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800408.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800414.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__124100">
               <persName type="label">Thaller, Leopold</persName>
               <persName><surname>Thaller</surname><forename>Leopold</forename></persName>
               <occupation>Wr. Stadtrat a.D. (SPÖ)</occupation>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710714.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97346">
               <persName type="label">Benya, Anton</persName>
               <persName><surname>Benya</surname><forename>Anton</forename></persName>
               <occupation>ÖGB-Präs., NR-Präs.</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119083906</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720406.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810703.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810707.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810709.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810713.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810717.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810727.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810731.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810907.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810929.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811002.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811027.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811102.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811105.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811112.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__97668">
               <persName type="label">Kreisky, Bruno</persName>
               <persName><surname>Kreisky</surname><forename>Bruno</forename></persName>
               <occupation>Bundeskanzler</occupation>
               <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118566512</idno>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19700423.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19720508.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811110.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811111.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811116.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811117.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811118.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811123.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811124.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811125.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811126.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811201.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811202.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811204.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811205.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811210.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811211.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811215.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811218.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19811222.xml"/>
            </person>
            <person xml:id="per__114602">
               <persName type="label">Marx, Karl</persName>
               <persName><surname>Marx</surname><forename>Karl</forename></persName>
               <occupation/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710222.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710223.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19710311.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19780519.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800109.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19800530.xml"/>
               <ptr type="mentioned" target="#staribacher__19810331.xml"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>